<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Åhtsi vat sáme oahpestiddjijt</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>253</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/ahtsi-vat-s-me-oahpestiddjijt.4147</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Åhtsi vat sáme oahpestiddjijt</p>
<p>Vuostasj jage lidjin Ánte Siri Guovddagæjnos, Inga Mikkelsen Divtasvuonas ja Ellinor Marita Jåma Grongas sáme oahpestiddjen.</p>
<p xml:lang="nob">Gåvvå: Elisabeth P. Jenssen.</p>
<p>Sáme allaskåvllå åhtså vat 3 ådå sáme oahpestiddje boahtte <errorort correct="skåvllåjahkáj" errorinfo="vowc,á-a">skåvllåjáhkáj</errorort>. Prosjækta l aktisasjbarggo Sáme allaskåvlå ja Barggo- ja <errorort correct="aktidimdepartementa" errorinfo="conm,jd-d">aktijdimdepartementa</errorort> gaskan, ja vihpá 3 jage. Boahtte jahke l aj dán prosjevta <errorort correct="maŋemus" errorinfo="ascii">mañemus</errorort> jahke, jus dal ij joarkeduvá.</p>
<p>Sáme allaskåvlån la prosjevta åvdåsvásstádus, ja prosjevta jådediddje Sissel Mikkelsen doajvvu moattes åhtsi dán ”virggáj”. Prosjæktajådediddje Sissel Mikkelsen doajvvu soames åhtså sáme oahpestiddjen.</p>
<p>-3 oahpestiddje galggi vat oadtjot máhttelisvuodav joarkkaskåvlåj milta mannat <errormorphsyn correct="subtsastittjat sáme nuoraj birra, ja vuosedittjat" errorinfo="x">subtsastittjat sáme nuoraj birra, ja vuosedit</errormorphsyn> sáme nuora aj <errorort correct="laptåhpajn" errorinfo="loan,mic">laptop’ajn</errorort> barggi ja <errorort correct="iPodan" errorinfo="prop,suf">iPod’an</errorort> musihkav gulldali. Prosjevta <errormorphsyn correct="ulmme l vuosedit nuorajskåvlå oahppijda" errorinfo="case">ulmme l vuosedit nuorajskåvlåj oahppijda</errormorphsyn> <errorlex correct="moattevuodav" errorinfo="w">moattebielev</errorlex> sámevuodas ja sámekultuvras, subtsas Sissel Mikkelsen.</p>
<p>Mikkelsen subtsas moattes e diede åvvå majdik sámij birra, ja nav de vuojnná <errormorphsyn correct="dárbov oahpestiddjijda" errorinfo="case">dárbov oahpestiddjijs</errormorphsyn>.</p>
<p>-Mij tjalmostip sáme <errorortreal correct="identitiehtav" errorinfo="loan,vowc,e-ie">identitehtav</errorortreal> ja gielav, ja oahpestiddje li agev buorisboahtem akta ber gåsi båhti. Ja imálasj la gå nav ålos e diede majdik sámij birra, sierraláhkáj oarjjelij guovlojn. Dajna de vuojnáv <errormorphsyn correct="dárbov dasi" errorinfo="case">dárbov dássta</errormorphsyn>. Valla e val divna skåvlå vuojne <errormorphsyn correct="dábov mijá dievnastussaj" errorinfo="vase">dárbov mijá dievnastusás</errormorphsyn>, javllá Mikkelsen ja jáhkká aj dat la <errorlex correct="oahppoplána" errorinfo="w">oahppamplána</errorlex> vihke.</p>
<p>”Virggáj” åhtsi 3 dábálasj sáme nuora gudi ælla ájn 25 jage ja gudi diehti vehik ietjas duogátja birra.</p>
<p>-Nuora aj oadtju 15 <errorlex correct="oahppotjuorga" errorinfo="foreign">studiepoenga</errorlex> <errorsyn correct="tjadádit" errorinfo="msissing">kursav</errorsyn> <errorsyn correct="" errorinfo="redun">miján</errorsyn> dáppen, ja dat la dagu duodde ieme máhtudahkaj, javllá Sissel Mikkelsen <errorort correct="maŋutjissaj" errorinfo="ascii">mañutjissaj</errorort>.</p>
<p>Oahpestiddje oadtju 150.000 kråvnå stipænndan dat jages gå la oahpestiddje, ja åhtsåmájgge l biehtsemáno 9. biejve.</p>
</body></document>
