<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Almodusá sjáhtjaluvvi</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/almodus-sj-htjaluvvi.4146</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Almodusá sjáhtjaluvvi</p>
    <p>Sáme girje ja tjállusa almoduvvi, ja dájda girjijda la vargga agev dárbbo gåvvididdjijda. Valla almmudagájda ij la agev <errorlex correct="álkke" errorinfo="w">álgge</errorlex> gávnnat soabmásav guhti hiehpá <errorort correct="dákkár" errorinfo="conc,hkk-kk">dáhkkár</errorort> bargguj. Dajna de soames almodusá sjáhtjaluvvi. Bård Eriksen åhtså julevsámegielak gåvvididdjijt.</p>
    <p>Bæjválasj jådediddje Báhko almmudagán Bård Eriksen javllá gåvvididdje vuostak hæhttuji Sámedikkes dåhkkiduvvat. Báhko <errorort correct="almmudagán" errorinfo="vowc,á-a">álmmudagán</errorort> li avta galla gåvvididdje gejt adni, ja Eriksen javllá muhttijn la gássjel jus <errormorphsyn correct="soames gåvvididdjijs dagu skihppá jali ietjá sivá diehti hæhkkat ij máhte gåvåjt dahkat" errorinfo="kongr;Sg-Pl">soames gåvvididdjes dagu <errorort correct="skihppá" errorinfo="conc,hppp-hpp">skihpppá</errorort> jali <errorortreal correct="ietjá" errorinfo="vowlat,a-á">ietja</errorortreal> sivá diehti hæhkkat e máhte gåvåjt dahkat</errormorphsyn>.</p>
    <p>-Muhttijn soajttá nav gåvvididdje ij máhte bargov válldet <errorsyn correct="jur gå" errorinfo="missing">gå</errorsyn> almmudahka sihtá. Dajna de soames girjjeprosjevta hæhttuji sjáhtjaluvvat. Sámedigge dåhkkit gåvvididdjijt, ja gæhttji fágalasj åvddånbuktemvuohkáj gå <errorort correct="árvustalli" errorinfo="conc,rvv-rv">árvvustalli</errorort> gåvvididdjijt. Ienemusát guosská dát <errorort correct="tjáppagirjálasjvuodagirjijda" errorinfo="conc,hp-pp">tjáhpagirjalasjvuodagirjijda</errorort>, subtsas Bård Eriksen.</p>
    <p>Dárogielaga</p>
    <p>Eriksen aj adná dárogielak gåvvididdjijt, valla gå galggi <errorort correct="sámegielgirjijt" errorinfo="vowlat,a-o">sámegielagirjijt</errorort> gåvvidahttet, de hæhttuji vuostak oadtjot <errorort correct="tjoahkkájgessusav" errorinfo="vowc,e-æ">tjoahkkájgæssusav</errorort> dárogiellaj jårggåluvvam. Dát hiemssi bargov ja <errorort correct="dahká" errorinfo="vowlat,a-á">dahka</errorort> nav vaj girjjeprosjevta divrru.</p>
    <p>-<errorort correct="Sámegiellagirjijt" errorinfo="cmp,gen-nom">Sámegielagirjijt</errorort> jårggålit jali edesik <errorort correct="tjoahkkájgessusav" errorinfo="vowc,e-æ">tjoahkkájgæssusav</errorort> dárruj jårggålit, divrrot ja <errorort correct="hiemssidahttá" errorinfo="vowlat,a-á">hiemssidahtta</errorort> girjjeprosjevtav nav vaj muhttijn ållu <errorort correct="maŋŋunip" errorinfo="ascii">maññunip</errorort>, <errormorphsyn correct="dajna de luluj ållu buoremus jus" errorinfo="infl,ind-cond">dajna de lij ållu buoremus jus</errormorphsyn> lij gávnnut gåvvididdje guhti aj julevsámegielav dádjat, javllá Eriksen</p>
    <p>Eriksen ij la gæhttjalam gåvvididdjev ietjá sáme guovlojs. Sån usjudallá gájka gåvvididdje e rat julevsámegielav dádjada, ja dajna hæhttu huoman ássjev giehtadallat dagu dárogielagijda.</p>
    <p>Ij <errorsyn correct="amatørajt lágeda" errorinfo="missing">amatørajt</errorsyn> Sámedikke gåvvididdjekonsulænnta Aino Hivand la <errormorphsyn correct="moadda gåvå gæhttjam;måttijt gåvåjt" errorinfo="x">moadda gåvåjt gæhttjam</errormorphsyn> ja válljim gåvåjt almmudagáj åvdås. Hivand gæhttjá vuostak makkár perspektijvva l gåvån ja aj ållesvuodav gåvån.</p>
    <p>-Gå lav mánusa tjadá låhkåm, de gehtjav gåvåjda ma girjjáj gulluji. Gehtjav makkár åvddånbuktemvuohke la gåvån, ja gehtjav aj vaj la sæmmi åvddånbuktemvuohke ålles girjen. Jus la dárbbo, de buvtáv ævtodusájt stuorrudahkaj ja vájbi ietjá elementajt adnet, giehttu Hivand.</p>
    <p>Åvddånbuktemvuohke l ájnas, ja gåvå hæhttuji <errorlex correct="almmmaláhkáj" errorinfo="w">almma</errorlex> dagáduvvat. Ja de galggi girje sisadnuj hiehpat.</p>
    <p>-Gåvå galggi nav buore liehket vaj dåhkki dåssju gåvåj tjadá gæhttjat, de diedá girje sisanov. Dajna de viertti gåvvididdje liehket <errorlex correct="diehtte" errorinfo="foreign">proffa</errorlex>. Ij de dåhkki amatørajt adnet, subtsas Hivand.</p>
    <p>Suv mielas ettjin galga divna girje almoduvvat gå gåvå li nav nievre, ja gåhttju almmudagájt snivva gåvvididdjijt åhtsåt.</p>
    <p>-Ij la val dárbbo skåvlåjt vádtset jus galga buorre gåvvididdjen sjaddat. Hárjjidalá, ja de <errormorphsyn correct="hasodav gåvvodiddjijt" errorinfo="case">hasodav gåvvididdjijda</errormorphsyn> gåvåjt soames almmudahkaj vaddet ja danna oadtjot diededimev jus li dåhkkidahtte, javllá Hivand.</p>
  </body>
</document>
