<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Ávos sihtá ietjas kultuvra birra subtsastit</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/-vos-siht-ietjas-kultuvra-birra-subtsastit.4121</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sme">Ávos sihtá ietjas kultuvra birra subtsastit</p>
    <p>Guokta jage dás åvddål lij Anne Silja <errorort correct="Turijin" errorinfo="vowm,ii-iji">Turiin</errorort>(19) giessebarggo <errorort correct="journalisstan" errorinfo="loan,vowlat,á-a">journálisstan</errorort>  NRK <errorort correct="Sámerádion" errorinfo="prop,suf">Sámerádioan</errorort>. Boahtte skåvllåjage la virgen oahpestiddjen, ja ávos sihtá ietjas kultuvra birra <errorlex correct="ietjá" errorinfo="w">nuppij</errorlex> nuorajda subtsastit. Vuorkkágåvvå.</p>
    <p><errorsyn correct="Oanegis versjåvnnå">Oanegis</errorsyn> dárogiellaj</p>
    <p>-Mån lav ávon gå besav ietjam duogátja ja ietjam kultuvra birra <errormorphsyn correct="ietjá nuorajda subtsastit" errorinfo="x"><errorlex correct="ietjá" errorinfo="w">nuppij</errorlex> nuorajda subtsastittjat</errormorphsyn>. Dasi diedáv la dárbbo, javllá Anne Silja Turi(19) Divtasvuonas. Anne Silja la aktan Mats Pavvalijn <errorort correct="Fuoskos" errorinfo="prop,conc,ssk-sk">Fuosskos</errorort> ja Elle Sofe <errorort correct="Henriksenijn" errorinfo="prop,suf">Henriksenajn</errorort> <errorort correct="Guovddagæjons" errorinfo="conc,vd-vdd">Guovdagæjnos</errorort> válljidum sáme oahpestiddjen boahtte skåvllåjage. Jus ij departemænnta dav guhkeda, <errorlex correct="de" errorinfo="w">da</errorlex> la <errorort correct="maŋemus" errorinfo="ascii">mañemus</errorort> jahke gå dát gålmåjahkásasj prosjækta l <errorort correct="jådon" errorinfo="vowlat,e-o">jåden</errorort>. Prosjevta ulmme l <errormorphsyn correct="oablodit sáme kultuvrav" errorinfo="x">oabllot sáme kultuvrav</errormorphsyn>, ja sebrudakdilij birra subtsastit ietjá nuorajda Vuonan. Anne Silja Turi la riek ávon gå la bessam oahpestiddjen, ja sujna l oalle miella dájna prosjevtajn barggat. Ja manen <errormorphsyn correct="sån jur dasi besaj ij iesj rat diede" errorinfo="kongr">sån jur dasi besaj i iesj rat diede</errormorphsyn>. -Jáhkáv hiebav dasi. Ietján dal iv lim åhtsåt, ja iv lim ga virggáj biejaduvvat. Ja mån lav nav dudálasj ja ávon gå besav dájna prosjevtajn barggat, giehttu Anne Silja.</p>
    <p>Guovte <errorort correct="sámekultuvralasj" errorinfo="conc,rvv-rv">sámekultuvrralasj</errorort></p>
    <p><errorsyn correct="Anne Silja áhttje la guovddagæjnok ja ieddne la divtasvuonak" errorinfo="wo;case">Anne Siljan la áhttje <errorort correct="guovddagæjnok" errorinfo="conc,vd-vdd">guovdagæjnok</errorort> ja ieddne divtasvuonak</errorsyn>. Dajna l sån <errormorphsyn correct="oadtjum oasev nuorttasámekultuvras ja aj julevsámekultuvras, ja diedo aj goappátjij gielajs" errorinfo="case">oadtjum oasev nuorttasámekultuvras ja aj julevsámekultuvras, ja <errorort correct="diedon" errorinfo="typo">dideon</errorort> aj <errorort correct="goappátja" errorinfo="vowlat,a-á">goappatja</errorort> gielajda</errormorphsyn> aj. -Mån lav mihá gå lav sábme, ja <errorortreal correct="buorren" errorinfo="conc,r-rr,ine-ess">buoren</errorortreal> anáv gå dåbdåv ja ságastav guokta sámegiela ja guokta sierra sámekultuvra, javllá sån. Juska l nuorra, de la Anne Silja juo ålov háhppidam vásedit. Sån la joarkkaskåvlåjn ållim, ja sån la aj lådnomstudænntan læhkám åvdep skåvllåjage. Dan jage lij <errorort correct="Amerigin" errorinfo="Vowc,á-a">Ámerigin</errorort>. Anne Silja l aj åvdep giese <errorort correct="journalisstan" errorinfo="loan,vowlat,á-a">journálisstan</errorort> barggam NRK <errorort correct="Sámerádio" errorinfo="prop,suf">Sámeradioa</errorort> åvdås, ja dajna de la <errormorphsyn correct="oahpásmuvvam barggoiellemij" errorinfo="case,com-ill"><errorlex correct="oahpásmuvvam" errorinfo="w">oahpástuvvam</errorlex> barggeiellemijn</errormorphsyn> aj.</p>
    <p>Buorep dádjadip nuppe nuppev</p>
    <p>Ájnas oasse Anne Silja bargos masi tjaktjaj álggá, la stereotyjpajt gádodit dajs gudi jáhkki sáme li nav ietjálágátja gå ”dábálasj” ulmutja. -Juska dal miján la ietjá histåvrrå, giella ja kultuvrra, da viessop dagu ”iemelágasj” ulmutja. Mij sáme nuora aj filmajt lájggip, <errorort correct="SMS:jt" errorinfo="acro,suf">SMS’ajt</errorort> rádjap, ja dahkap jur sæmmi dagu divna ietjá nuora. Dav de sidáv <errorlex correct="ietjá" errorinfo="w">nuppij</errorlex> ludtjusattjajda subtsastit, ja dasi de jáhkáv la dárbbo. Iv de jáhke divna ietjá nuora dav diehti, javllá Anne Silja ja duoddi: -Jus oadtjop ietjá kultuvra birra diehtet, de buorep dádjadip nubbe nuppev. Ja bårggemáno <errorort correct="maŋŋegietjen" errorinfo="ascii">maññegietjen</errorort> la Anne Silja kursan <errorort correct="Guovddagæjnon" errorinfo="conc,vd-vdd">Guovdagæjnon</errorort> ja nav dan ådå virgen mij <errorort correct="vihpá" errorinfo="vowlat,a-á">vihpa</errorort> boahtte skåvllåjagev. Dajna aj Anne Silja oadtju dáv mijá guhka rijkav miehtáj gålggåt, subtsastittjat ietjas duogátja birra.</p>
  </body>
</document>
