<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Dán jagásj Bårjjåsin: Sån lij sierralágásj sábme </title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>406</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/d-n-jag-sj-barjjasin-san-lij-sierral-g-sj-s-bme.4067</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Dán jagásj ”Bårjås” la aj Buks-Berita ja Nils Størka birra. Goappátja lijga moaddi oajvven <errorort correct="Lofåhtan" errorinfo="vowc,u-o">Lufåhtan</errorort>. <errorort correct="Bårjjåsa" errorinfo="vowlat">Bårjjåså</errorort> dåjmadiddje Lars Børge Myklevold vuoset <errorort correct="Lofuohtagijsáv" errorinfo="mix">Lufutgijsáv</errorort> mij la Árrana dávvervuorká vuosádusán.</p>
<p>Dán jagásj Bårjjåsin: Sån lij sierralágásj sábme</p>
<p>Dán jagásj Bårjjåsin li guokta vuostasj artihkkala guoktása birra gudi lijga sierralágásj ulmutja ietjaska viessomájgen. Vuostasj <errorort correct="artihkal" errorinfo="conc,hkk-hk">artihkkal</errorort> la oabme tjálos tjáledum Divtasvuona dålusj <errormorphsyn correct="báhpas Olaf Holm" errorinfo="case,ela-nom">báhpas Olaf Holmas</errormorphsyn> jagen 1880. Sån tjálij ”Nils Størka” birra, guhti lij sierralágásj ålmåj Divtasvuonan. Nubbe <errorort correct="artihkal" errorinfo="conc,hkk-hk;vowc,á-a">ártihkkal</errorort> la ”Buks-Bereta” birra.</p>
<p><errorsyn correct="Oanegis versjåvnnå">Oanegis</errorsyn> dárogiellaj</p>
<p><errorort correct="Artihkkalav" errorinfo="vowc,á-a">Ártihkkalav</errorort> ”En egen lap” tjálij Olaf Holm tjállagin ”Skillingsmagasin” jagen 1880. <errorsyn correct="0">Dát</errorsyn> <errorformat correct="Sábme" errorinfo="cap">sábme</errorformat> gen birra Olaf Holm tjállá la Nils Størk. Nils Størk lij oasestiddje Jågåsijdan Divtasvuonan, ja sån aj oasestij sámij gudi <errorort correct="jåhtålin" errorinfo="vowlat,a-å">jåhtalin</errorort> Svieriga ja Vuona gaskav.</p>
<p>Nils Størk rivggodij jáfojt kálkajn, ja dáv jáfov lij jåhttesábme Svieriga bieles akti oasstám. Gå dát sábme dáv jáfov bårrågådij, biestij divna vuoptajt. Sån dal árvvedij mij dal dát la, ja de rájaj noajdev <errorort correct="oasestiddje" errorinfo="vowc,o-oa">osestiddje</errorort> lusi Jågåsijddaj. Nils Størk danga <errorort correct="maŋŋela" errorinfo="ascii">maññela</errorort> hárddos sjattaj, ja dat <errorlex correct="biejve" errorinfo="w">ájge</errorlex> <errorortreal correct="rájes" errorinfo="conc,jg-j">rájges</errorortreal> dåjmadij ietjas oassásav <errorlex correct="skihppijlátjos" errorinfo="w"><errorort correct="skihpaseŋgas" errorinfo="ascii">skihpasengas</errorort></errorlex>.</p>
<p>Dát la akta <errormorphsyn correct="moattet artihkkalis" errorinfo="kongr,num">moattet <errorort correct="artihkkalijs" errorinfo="vowc,á-a">ártihkkalijs</errorort></errormorphsyn> majt dán jagásj Bårjås sisanet, ja <errorort correct="artihkkal" errorinfo="vowc,á-a">ártihkkal</errorort> la ådåstuhtedum Hilgunn Pederesenis. Hilgunn Pedersen la aj tjállám nuppe ulmutja birra gen birra li moadda subttsasa; ”Buks-Beret”. Beret viesoj 1800-lågo gassko ja bargaj duola dagu oajvven ietjas tjevsan gå lij guollimijn.</p>
<p>-Åvdep jagijt lip gæhttjalam tiemáj milta tjállet. Dán jage lij gássjelabbo nuoges <errorort correct="artihkkalijt" errorinfo="vowc,á-a">ártihkkalijt</errorort> gávnnat avta tiemá birra. Valla javllap galla Bårjås 2006 la ulmutjij birra, dagu dal <errorort correct="artihkal" errorinfo="vowc,á-a;conc,hkk-hk">ártihkkal</errorort> Nils Størka birra. Duodden la aj sajij birra gånnå ulmutja årru, subtsas dåjmadiddje Lars Børge Myklevold. Dán jagásj ájggetjála Árrana dávvervuorkás sisanet aj <errorort correct="artihkkalijt" errorinfo="vowc,á-a">ártihkkalijt</errorort> årroma ja årudagáj birra. Lars Erik Narmo tjállá åvdep ájge årroma birra Vágijn <errorort correct="Lofåhtan" errorinfo="vowc,u-o">Lufåhtan</errorort>, ja tsuojgot <errormorphsyn correct="ruovddeájgen lidjin ienep sáme" errorinfo="case">ruovddeájge lidjin ienep sáme</errormorphsyn> gudi dåppe årrun gå majt dán rádjáj li.</p>
<p>Arnstein Brekke giehttu bargo birra suoddjit ja divudit sáme årudagájt åvdep Skierrestáde suohkanin. Dát årudaksuoddjimprosjækta l sáme iesjdåbdov bigodahttám, ja sámevuohta l aj ienebut dåhkkidum Skierrestáden. Valla årromsadje l ienep gå årromguovllo ja årudahka. Guoradalle Sunniva Skålnes vuoset årromsajij tjadnasijt sosiálalasj luonnduj, ja adnem- ja mujttoluonnduj, adjáj Divtasvuonan. Sån moalggá duola dagu Divtasvuona sámijn li guokta årudagá; akta gånnå årru, ja nubbe masi utjárdi. Harald O. Lindbach la aj sajev dán jagásj Bårjjåsij oadtjum. Sån tjállá gåktu gielav giellat. Buojkulvisáj vuoset sáme <errorort correct="poesijjav" errorinfo="loan,conc,j-jj">poesijav</errorort> oarjját ja nuorttat, ja adjáj nuoraj guhkes ájádusájt. Dagu åvddåla la Bårjås oasen guokta vahko åvddåla javlaj, ja boahtte vahko de dåhkki dav låhkågoahtet.</p>
</body></document>
