<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Gåsi barggosaje ja rahte gádoj?</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>634</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/gasi-barggosaje-ja-rahte-g-doj.4132</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gåsi <errormorphsyn>barggosaje ja rahte gádoj<correct errorinfo="kongr">barggosaje ja rahte gáhtun</correct></errormorphsyn>?</p>
<p>Peder Pedersen soapptsu Måsken juska dal nav ålos e danna åro.</p>
<p>–Måsken la <errorort>hávskke<correct errorinfo="conc,vskk-vssk">hávsske</correct></errorort>, ja dánna sidáv årrot, juska dal ulmusjlåhko l binnum <errormorphsyn>dáj <errorort>mañemus<correct errorinfo="ascii">maŋemus</correct></errorort> jagijt<correct errorinfo="kongr">dájt maŋemus jagijt</correct></errormorphsyn>, javllá sån, ja vuoset berunáhkkarav majt iesj la sáddjim.</p>
<p><errorsyn>Oanegis<correct>Oanegis versjåvnnå</correct></errorsyn> dárogiellaj</p>
<p>Peder Pedersen(88), jali <errormorphsyn>ienemusát oahpes<correct errorinfo="x">oahppásamos</correct></errormorphsyn> Mihkkila-Petterin, la aj várijs ja nuores viessomlájbev viedtjam.</p>
<p>10 jage dás åvddål manáj Peder Pedersen Gånågisá lunna subtsastittjat dárbbo l sierra dåjmajda jus Måsske galggá årromsadjen bissot. Dalloj årrun <errorortreal>birrusit<correct errorinfo="fin,t-n">birrusin</correct></errorortreal> 80 Måsken. Skåvlån lidjin dalloj 15 oahppe. 3 sávttsabånndura lidjin, ja <errorlex>boargál<correct errorinfo="w">rámbuvdda</correct></errorlex> lij gånnå oadtju vargga gájklágásj gálvojt oasstet. Duodden aj gålmmå <errorlex>guollárvantsa<correct errorinfo="w">guollimvantsa</correct></errorlex>.</p>
<p>Uddni l ulmusjlåhko lahkkáj binnum, valla e val rat divna Måskes jåde – vájku dal <errorort>gáktu<correct errorinfo="vowc,á-å">gåktu</correct></errorort>, dille sjaddá.</p>
<p>Lågev jage dás åvddåla lij Måsske viesso sáme <errorort>årrudahka<correct errorinfo="conc,rr-r">årudahka</correct></errorort>, gånnå ulmutja duov dáv virgev adnin, ja massta aj viessun. Skåvlån lidjin ållo oahppe, ja vihtta åhpadiddje ålles virgen. Duodden aj basse ja hoajddár. Barggokurssa lij aj jådon, ja moattes dav kursav <errormorphsyn>tjadádin guovte jage<correct errorinfo="case">tjadádin guovten jagen</correct></errormorphsyn> <errorsyn>birán<correct errorinfo="redun"></correct></errorsyn>. Duodden lidjin aj <errorortreal>asstoájgedåjma<correct errorinfo="cmp,gen-nom">asstoájggedåjma</correct></errorortreal> ja lásjmudallama juohkka iehkeda, juogu dal skåvlå sisbielen jali ålgusjbielen. Ja oahppe <errorort>kafeav<correct errorinfo="loan,mix">kafiejav</correct></errorort> ásadin juohkka dijstakiehkeda. Gålmmå guollárvantsa gullujin aj Måsskåj.</p>
<p xml:lang="isl">Binnum</p>
<p>Uddni ælla Måsken gå <errorort>nieljelåges<correct errorinfo="vowlat,e-a;conc,lj-llj">nielljalåges</correct></errorort> gudi vilá årru. Stuorra oasse <errormorphsyn>le<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> davás jåhtålam. Vilá ij le rahte Måsskåj boahtám. Ij la desti boargál. Dåssju akta sávttsabåndor le virgen. Skåvlån li dåssju 6 oahppe, ja ælla desti <errorlex><errorort>friddjájgedåjma<correct errorinfo="vowlat,0-a;cmp,gen-nom">friddjaájggedåjma</correct></errorort><correct errorinfo="w">asstoájggedåjma</correct></errorlex>, danna dagu dåjt jagijt. Ij la desti oahppijn <errorort>kafea<correct errorinfo="loan,vowc,e-ie;conc,0-dj">kafiedja</correct></errorort>. Ja hámnan <errorort>ledåssju<correct errorinfo="cmp,1-X">le dåssju</correct></errorort> akta <errorlex>guollárvanntsa<correct errorinfo="w">guollimvanntsa</correct></errorlex>.</p>
<p><errorort>”Måske-aksjåvnnå<correct errorinfo="conc-sk-ssk">Måsske-aksjåvnnå</correct></errorort>" almodij jagen 1996 Måskev oasen. Vuojnnin Måsske ij <errorlex>bierggi<correct errorinfo="w">biso</correct></errorlex> jus e sierralágásj dåjma sjatta, ja jus e barggosaje ásaduvá. Dan aksjåvnå <errorort>maññela<correct errorinfo="ascii">maŋŋela</correct></errorort> lij Måsske vargga juohkka <errorort>ávijsan<correct errorinfo="vowc,á-a">avijsan</correct></errorort> ja måttijn <errorort>TV-kanalajn<correct errorinfo="vowc,a-á">TV-kanálajn</correct></errorort>. Ulmutja sihtin vuojn Måsken ja Oarjjevuonan årrot.</p>
<p><errorort>”Måske-aksjåvnnå"<correct errorinfo="conc-sk-ssk">"Måsske-aksjåvnnå</correct></errorort>” åtsåj rudájt, ja biedjin <errormorphsyn>ulmutjav virggáj mij<correct errorinfo="x">ulmutjav virggáj gut</correct></errormorphsyn> galgaj Måsskåj barggosajijt åttjudit.</p>
<p>Galla sjaddin soames ådå barggosaje gå luossabiebmadak Måsskåj ásaduváj, valla ælla dal huoman Måsken dálla ienep barggosaje gå lågev jage dás åvddål. Farra binnep.</p>
<p>Hámnnaj la dåssju akta <errorlex>guollárvanntsa<correct errorinfo="w">guollimvanntsa</correct></errorlex> báhtsám, valla dåbbelin gårvvu luossabiebmadahka mij Måsskåj ásaduváj gålmmå jage dás åvddål, ja mij le ájnna boados <errorort>”Måske-aksjåvnås"<correct errorinfo="conc-sk-ssk">"Måsske-aksjåvnås"</correct></errorort>.</p>
<p xml:lang="nno">Håjen</p>
<p>Peder Pedersen(88), jali <errormorphsyn>ienemusát oahpes<correct errorinfo="x">oahppásamos</correct></errormorphsyn> Mihkkila-Petterin, manáj jagen 1996 Gånågisá lunna subtsastittjat dán aksjåvnå birra, ja juoga dal hæhttu dáhpáduvvat jus Måsske ij galga <errorortreal>ávdas<correct errorinfo="conc,vd-vt;nom-ess">ávttasin</correct></errorortreal> sjaddat. Sån aj dan sæmmi manon nammadij rádjálåvsåj <errorort>viddjurijt<correct errorinfo="conc,ddj-dj">vidjurijt</correct></errorort>.</p>
<p>Petter lij dalloj måvtuk. Vuojnij Måsken dåhkki årrot nuorra ulmutjijda aj, ja dåhkki aj <errorort>bargosajijt<correct errorinfo="conc,rg-rgg">barggosajijt</correct></errorort> ásadit. Sån vuojnij moadda tjoavddusa, ja doajvoj juoga dal aj Måsskåj vierttij ásaduvvat. Valla ittjij dal åvvå sjatta gåktu Petter usjudaláj.</p>
<p>-Jáhkkiv dal mån galgajma dalloj barggosajijt Måsskåj oadtjot nav vaj nuorap ulmutja máhtti dánna årrot. Valla ij la gåjt dálátjij <errorsyn>mige<correct errorinfo="missing">mige dassta</correct></errorsyn> sjaddam, ietján gå dåt luossabiebbmam. Ja gåsi rahte gádoj? Sjávvunin gåjt dajna, javllá Petter ja <errorort>gæhttja<correct errorinfo="vowlat,a-á">gæhttjá</correct></errorort> vuonav davás.</p>
<p>Låssåt</p>
<p>Petter ájn háhkaviermij málesguolev bivddá, berunijt iesj sáddji ja vat dåhpu, ja harvuk la ájn muorritjit. Valla <errorort>sávstajt<correct errorinfo="typo">sávtsajt</correct></errorort> la de njuovadam soames jage dás åvddåla.</p>
<p>Vájku ij la rahte, jali ettjin nav ållo barggosaje sjatta <errorlex>gåktu<correct errorinfo="w">dagu</correct></errorlex> Petter <errorortreal>doajvov<correct errorinfo="fin,v-j">doajvoj</correct></errorortreal>, <errorortreal>da<correct errorinfo="typo">de</correct></errorortreal> la huoman sunji <errorort>hávskke<correct errorinfo="conc,vskk-vssk">hávsske</correct></errorort> Måsken årrot.</p>
<p>Petter la vilá måvtuk. Ij sån vuojne Måske håhkkånimev vájku dal ulmutja lij manádam, ja juska dal dåssju avta galla <errorort>bargosaje<correct errorinfo="conc,rg-rgg">barggosaje</correct></errorort>  lij luosas sjaddam.</p>
<p>Petter aj <errorlex>boargálav<correct errorinfo="w">rámbuvdav</correct></errorlex> åhtsål.</p>
<p>-Mån lav juo 88 jage vuoras, ja lav bajássjaddam dánna. Dáppe sidáv årrot, ja jáhkáv aj iehtjáda dánna sihti årrot vájk gåktu sjaddá. Iv de Måskes jåde. Valla låssåt la gal gå hæhttu davven biebmojt oasestit, ja vantsa <errorort>mañen<correct errorinfo="ascii">maŋen</correct></errorort> suvdatjit, javllá sån.</p>
<p>Petter årru ietjas riek tjáppa ja stuorra dåben Måsken, ja sihtá årrot dánna nav guhkev gå viessu. Doajvvu buorep ájge Måsskåj båhti, ja ulmutja vat sisi jåhtåli – gå dal ájn.</p>
<p>-<errormorphsyn>Ij la val buorep sadje dán væráldin gå Måsken<correct errorinfo="case">Ij la val buorep sadje dán væráldin gå Måsske</correct></errormorphsyn> - ij la, javllá Petter <errorort>mañutjissaj<correct errorinfo="ascii">maŋutjissaj</correct></errorort> ja tsåggå snuvsajt baksima vuolláj.</p>
</body></document>
