<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Giellapládna jådon</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>167</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/giellapl-dna-jadon.4065</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tor Magne Berg la Divtasvuona giellaplánajn barggamin, ja jáhkká iesj dajna dálvváj gærggá.</p>
<p><errorsyn>Giellapládna jådon<correct errorinfo="missing">Giellapládna l jådon</correct></errorsyn></p>
<p>Divtasvuona suohkana giellabarggo, mij <errormorphsyn>guosská sámegielav<correct errorinfo="case,acc-ill">guosská sámegiellaj</correct></errormorphsyn>, la jåhtuj boahtám. Ælla ájn giellakonsulentav virggáj oadtjum, valla suohkan la huoman plánav dahkamin gåktu galggi sámegielav tjalmostahttet. Dát giellapládna galgaj juo gárvvásin liehket javlajda, valla pládna l <errorort>maññunam<correct errorinfo="ascii,conc">maŋŋunam</correct></errorort>, ja jáhkedahtte <errorlex>gárves<correct errorinfo="w,adj-verb">gárvván</correct></errorlex> esski dálvveguovlluj.</p>
<p><errorsyn>Oanegis<correct>Oanegis versjåvnnå</correct></errorsyn> dárogiellaj</p>
<p>Pládnabarggo bådij jåhtuj dán tjavtja, ja prosjæktabargge Tor Magne Berg, guhti l suohkana giellaplánajn barggamin, subtsas pládna ij la ájn ållu gárves. Berg giehttu moadda ássje li åvddåj boahtám gå la <errorort>maññunam<correct errorinfo="ascii">maŋŋunam</correct></errorort>.</p>
<p>-Ienemus åsijn lav juo gærggam, valla hæhttuv ájn plána tjadá snivva mannat vaj oattjov divna <errormorphsyn>unnep åsijt<correct errorinfo="x">unnep oasátjijt</correct></errormorphsyn> <errorort>mañen<correct errorinfo="ascii">maŋen</correct></errorort>, subtsas Tor Magne Berg.</p>
<p>Berg <errormorphsyn>jáhkká giellaplánajn la gárves vuostasj mánujn ådåjagen<correct errorinfo="case">jáhkká giellapládna l gárves vuostasj mánnuj ådåjahkáj</correct></errormorphsyn>, ja ij ga sidá giehttot majdik plána birra – dal ájn.</p>
<p>-Mujna ælla sivá plána birra almulattjat giehttot åvddål gå dajna gergav, javllá sån.</p>
<p>Divtasvuona suohkan oassálasstij sáme giellaháldadusguovlluj ådåjagij rájes, ja giellapládna l vædtsak <errorort>sámegiellaaddnuj<correct errorinfo="conc,ddn-dn">sámegiellaadnuj</correct></errorort> suohkanin.</p>
</body></document>
