<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Jahke mij la vássám</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>553</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/jahke-mij-la-v-ss-m.4193</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Jahke mij la vássám</p>
<p>Dálven</p>
<p>Sámegiellaåhpadibme Divtasvuonas Jiellevárráj</p>
<p>Divtasvuona suohkan la varresvuodatermaj barggamin <errorsyn correct="gånnå ulmme l" errorinfo="wo">gånnå l ulmme</errorsyn> ietjasa barggijt åhpadit, ja Jielleváre suohkan aj sihtá dát bargos oasev válldet.</p>
<p>Dan diehti l Jielleváre suohkan Divtasvuona suohkanij girjev tjállám ja gatjádam jus dåhkki sámegiellakursav sijá barggijda aj ásadit. Divtasvuona suohkan ja Stig Eriksen sihti dáv dievnastusáv Jiellevárráj vuobddet, ja vájbi tjavtja guovlluj dát åhpadibme jåhtuj boahtá.</p>
<p>Gidádálven</p>
<p><errorort correct="taksihijn" errorinfo="loan,mix">Taxiijn</errorort> hæjttá Idar</p>
<p><errorort correct="Tavsij" errorinfo="loan,mix">Taxi</errorort> Måsken sjattaj riek oahpes gå Discovery channel sáddij filmav dan birra, valla ittjij de dat huoman Idar Mikkelsenav boanndoda. Dajna de Måske <errorort correct="tavsij" errorinfo="loan,mix">taxi</errorort> sjaddá histåvrrå. –Mån lav 16 jage <errorort correct="taksihav" errorinfo="loan,mix">taxiav</errorort> Måsken dåjmadahttám, valla iv desti vuojne sisboadov dassta ja iv desti elja dav dåjmadahttet, subtsas <errorortreal correct="tavsijæjgát" errorinfo="loan,mix">taxiæjgát</errorortreal>.</p>
<p>Gidán</p>
<p><errorortreal correct="Universitiehtaåhpadibme" errorinfo="loan,vowc,e-ie">Universitehtaåhpadibme</errorortreal> Árranin</p>
<p><errorort correct="Direkterra" errorinfo="loan,ascii">Direktørra</errorort> Stig Fossum <errorort correct="Bådådjo" errorinfo="vowlat,ø-å">Bådødjo</errorort> Allaskåvlås, Árrana stivrranjunnjusj Tone Finnesen, <errorort correct="dekádna" errorinfo="loan">dekanus</errorort> Asbjørn Røiseland <errorort correct="Bådådjo" errorinfo="vowlat,ø-å">Bådødjo</errorort> <errorort correct="allaskåvlås" errorinfo="typo">allskåvlås</errorort> ja Árrana <errorort correct="direkterra" errorinfo="loan,ascii">direktørra</errorort> Filip Mikkelsen gæhttjalin gávnnat tjoavddusav julevsáme allaskåvlå åhpadibmáj. Vájbi sjaddá <errorortreal correct="universitiehtaåhpadus" errorinfo="loan,vowc,e-ie">universitehtaåhpadus</errorortreal> Ájluovtan?</p>
<p>-Miján la juo nanos vuodo dákkár fálaldagáv dájda bájkijda ásadit, ja <errorort correct="åvddåprosjækta" errorinfo="vowc,e-æ">åvddåprosjekta</errorort> l juo jådon. <errorort correct="Vuordedahtte" errorinfo="conc,rdd-rd">Vuorddedahtte</errorort> l <errorlex correct="gárves" errorinfo="w">gergas</errorlex> soames máno duogen, javlaj mielos <errorortreal correct="allaskåvlådirekterra" errorinfo="cmp,X-1">allaskåvlå <errorort correct="direkterra" errorinfo="loan,vowc,ø-e;typo">dierktørra</errorort></errorortreal> dalloj.</p>
<p>Gidágiesen</p>
<p>Boahttsu Svieriga bieles Vuona bælláj</p>
<p xml:lang="vep">Thomas</p>
<p>Ællosáme Vuona ja Svieriga bielen rijddalin gå ællosáme Svieriga bieles sihtin ietjasa ælojt Vuona bælláj guododittjat. Sij vuosedi láhkaj 1751 jage rájes. Soames ællosáme Vuona bielen sihti aj guododahttet ietjasa ælojt Svieriga bielen, ja dassta de rijddo sjaddá. Thomas Labba la ietjas elujn ganugam vuolládagájda. Ij duosta várijda elujn jåhtet. Ballá Svieriga bælláj massá, ja <errormorphsyn correct="sijá boahttsu sehkani svenska boahttsujda" errorinfo="case,com-ill">sijá boahttsu sehkani svenska boahttsuj</errormorphsyn> ja nav de <errormorphsyn correct="lulun láhpput" errorinfo="kongr;infl">lulu láhppuji</errormorphsyn>.</p>
<p xml:lang="deu">Giesen</p>
<p>Sáme báhkodáhtátjoahkke rabáduvvam</p>
<p>Sámedikke <errorort correct="giellastivrra" errorinfo="typo">giellastsivrra</errorort>: Nora Marie Brandsfjell, Rolf Olsen, Magne Einejord, Karen Monica Paulsen ja Tor Magne Berg oassálasstin gå sáme báhkodáhtátjoahkke <errorlang correct="url">www.Risten.no</errorlang> rabáduváj. Dát báhkodáhtátjoahkke la næhttabielle gåsi divna sáme bágo julevsáme-, nuorttasáme- ja oarjjelsámegiellaj biejaduvvi ja gånnå aj máhtá åhtsåt juogu dal bágov jali gåktu <errorort correct="báhko" errorinfo="vowc,a-á">bahko</errorort> såjåduvvá.</p>
<p>-Dán báhkodáhtátjoahkken li <errorort correct="juo 12.000" errorinfo="typo,cmp,X-1">juo12.000</errorort> bágo, ja dát la ræjddo giellabarggijda ja diedon aj iehtjádijda gudi <errormorphsyn correct="gielas berusti" errorinfo="case">gielav berusti</errormorphsyn>, javlaj Sámedikke <errorsyn correct="giellastivraájras" errorinfo="cmp,2-1"><errorort correct="giellastivra" errorinfo="typo">giellastivtra</errorort> ájras</errorsyn> Karen Monica Paulsen åvdås gå almulattjat dáv næhttabájkev rabáj.</p>
<p xml:lang="sma">Tjaktjagiesen</p>
<p>Sihtá julevsábmáj girjijt tjállegoahtet</p>
<p xml:lang="nob">Norbert</p>
<p>24-jahkásasj ungáralasj studænnta Norbert Kiss la sámegielav låhkåmin, ja guoradallamin ungára-, suoma- ja sámegielav. Sån sihtá girjijt julevsámegiellaj tjállet, ja aj ietjas giellaj sáme girjijt jårggålit. –Dát la muv gáppte, ja guláv dagu aktijvuodav sámij, javllá sån ja vuoset ietjas <errorlex correct="álmmukbiktasav" errorinfo="w"><errorort correct="nasjonalgárvov" errorinfo="vowlat,u-o">nasjunálgárvov</errorort></errorlex>. Sån aj sihtá julevsámegielav adnet gå galggá novellajt tjállet ja girjijt jårggålit. Giesen la Divtasvuonan mannam sámegielav buorebut åhpatjit ja sámij buorebut oahpástuvvat.</p>
<p>Tjavtjan</p>
<p xml:lang="nob">NSR–BB  2-1</p>
<p>Miriam</p>
<p>Miriam Paulsen ja Tone Finnesen bájkálasj NSR-listas ja Anders Urheim BB-listas li da gålmmå ájrrasa <errorsyn correct="Gasska-Nordlánda" errorinfo="cmp,hyph">Gasska Nordlánda</errorsyn> válggaguovlos boahtte válggagávdan Sámedikken. 4 lista oassálasstin dán jagásj Sámedikkeválggaj dán guovlon. Sálto Sámesiebrre – NSR oadtjun 208 jiena, Barggijbelludahka 113 jiena, <errorsyn correct="Gasska-Nordlánda" errorinfo="cmp,hyph">Gasska Nordlánda</errorsyn> <errorort correct="Doarespolitihkalasj" errorinfo="typo">Doarespoltihkalasj</errorort> lissta 38 jiena ja Sáme válggalihtto 11 jiena.</p>
<p>Tjaktjadálven</p>
<p>Ep dal ájn diede jus girjjetjállen sjaddap</p>
<p>Sjattaj <errorlex correct="riek" errorinfo="w">ållu</errorlex> hávsskes <errorortreal correct="båddå" errorinfo="conc,tt-dd">båttå</errorortreal> gå sáme girjjetjálle <errorort correct="goarrijin" errorinfo="conm,h-j">goarrihin</errorort> Strávnjunje skåvlån gasskavahko, ja oahppe <errormorphsyn correct="Isabell, Katja, Are, Tony, Sivert, Tor Ivar, Andreas, Silje ja Birgitta oadtjun" errorinfo="kongr">Isabell, Katja, Are, Tony, Sivert, Tor Ivar, Andreas, Silje ja Birgitta oattjojga</errormorphsyn> gullat gånnå sámegiella aneduvvá, gåktu máhtá buorre subttsasav dahkat. Giella l aj ietjá gå dav majt dåssju njálme tjadá buvtá, ja dáhpádusás ja åtsådallamijs gitta tækstaj la guhka, <errorsyn correct="roahkogis bálges" errorinfo="pred-attr"><errorort correct="roaŋkok" errorinfo="ascii">roañkok</errorort> bálges}</errorsyn>, ja unna Strávnjunjátjis dåhkki aj geldulasj subttsasav dahkat. Tjálle sihtin oahppijda subtsastit vehik máhttelisvuodaj birra jus sidá tjállen sjaddat.</p>
</body></document>
