<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Doajvvu ienep sajev tjaktjaj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>448</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/doajvvu-ienep-sajev-tjaktjaj.4134</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Doajvvu ienep <errorsyn>sajev<correct>sajev oadtju</correct></errorsyn> tjaktjaj</p>
<p>-Ep gus ájn girjjevuorká lanjáj sisi besa? gatjádi máná Árrana mánájgárden, ja sihti uvsav rahpat aktan bæjválasj <errormorphsyn>jådediddjijn Agnethe Johnsenijn ja barggijn Anita Olsenijn<correct errorinfo="case">jådediddjijn Agnethe Johnsen ja barggijn Anita Olsen</correct></errormorphsyn>.</p>
<p><errorsyn>Oanegis<correct>Oanegis versjåvnnå</correct></errorsyn> dárogiellaj</p>
<p><errorort>Rádenålmåj<correct errorinfo="conwb,n-0">Rádeålmåj</correct></errorort> Yvonne Mikalsen ij duosta jáhttet ássjev giehtadalli åvddål giesseloabe.</p>
<p>-Moattes æjgádijs lij ietjasa iednegielav massám, ælla åvvånis sámegielav oahppam, ja sæmmi dilláj e sidá ietjasa mánájt, jáhkká bæjválasj jådediddje sáme mánájgárden Árranin, Agnethe Johnsen. Johnsen jáhkká dat la <errorsyn>aj<correct errorinfo="redun"></correct></errorsyn> sivvan gå nav moattes lij <errormorphsyn>dáj <errorort>mañemus<correct errorinfo="ascii">maŋemus</correct></errorort> jagij sáme mánájgárddáj åhtsåm<correct errorinfo="case">dájt maŋemus jagijt sáme mánájgárddáj åhtsåm</correct></errormorphsyn>, ja <errorortreal>tjaktjarájes<correct errorinfo="conc,kt-vt;cmp,1-x">tjavtja rájes</correct></errorortreal> doajvvu Johnsen ienebujda oadtju sajijt fállat.</p>
<p>Árrana mánájgárden ælla desti saje ienep mánájda, ja soames æjgáda li vilá vuorddemin jus ietjasa mánájda sajev danna oadtju. Tjaktjaj jåhtå álmmukgirjjevuorkká Árranis, ja bargge dajna doajvvu divna mánájda oadtju sajev fállat. Vuostasj biejve rájes la <errorformat>Árran Mánájgárdde<correct errorinfo="min">Árran mánájgárdde</correct></errorformat> hudjam gå la nav binná sajes, <errorlex>juogu dal<correct errorinfo="w">sihke</correct></errorlex> sinna <errorlex>jali<correct errorinfo="w">ja</correct></errorlex> ålggon. Valla <errorortreal>tjaktjarájes<correct errorinfo="conc,kt-vt;cmp,1-x">tjavtja rájes</correct></errorortreal> doajvvu bargge buorep sadje sidjij sjaddá.</p>
<p>Árrana <errorort>mánjágárde<correct errorinfo="typo">mánájgárde</correct></errorort> guoran la uddni suohkana álmmukgirjjevuorkká. Suohkan la mierredam galggi bårggemáno girjjevuorkájn dat lanjás ålgus jåhtet. Dajna de vuojnná mánájgárde bæjválasj jådediddje Agnethe Johnsen buorep sadje sidjij sjaddá, ja nav aj duosstá sajijt æjgádijda fállat.</p>
<p>-Ienep ja ienep æjgáda <errormorphsyn>sihti mánájdisá sajev<correct errorinfo="case">æjgáda sihti mánájdisesa sajev</correct></errormorphsyn> mijá mánájgárden. Dajna l de munji nav suohtas ja hávsske gå oattjov mánájgárddesajijt vargga divnajda <errorlex>vaddet<correct errorinfo="w">fállat</correct></errorlex>, valla vájku oadtjop oasev dat lanjás gånnå girjjevuorkká l uddni, de huoman jáhkáv ælla saje rat divnajda, subtsas mánájgárde jådediddje.</p>
<p>Vuorddi sajev</p>
<p>Agnethe Johnsen vuojnná dárbov, ja la aj mihá gå nav moattes Árrana mánájgárddáj åhtsi. Tjaktjaj lij juo 16 máná åhtsåm. 12 li nuorap gå 3 jage.</p>
<p>-Stuorra oasse dájs æjgádijs gudi li <errormorphsyn>mánájdisá sajev dási åhtsåm<correct errorinfo="case">mánájdisesa sajev dási åhtsåm</correct></errormorphsyn>, lij ietja åtsådallam sámegielav lij massám. Ja diedáv da æjgáda e sidá <errorsyn>máná galggi sæmmi vásedit<correct errorinfo="missing">máná galggi dav sæmmi vásedit</correct></errorsyn>. Ja danen e sidá <errorortreal><errorort>dárogielamánájgárddáj<correct errorinfo="cmp">dárogielmánájgárddáj</correct></errorort><correct errorinfo="x">dárogielakmánájgárddáj</correct></errorortreal> mánájdisá rádjat, ienni Árrana mánájgárddáj gånnå le máhttelisvuohta sámegielav oahppat, javllá mánájgárde jådediddje Árranin.</p>
<p>Tjaktjaj li juo 3 máná gudi vuorddi sajev. Da máná dal <errorortreal>jáhkedahtti<correct errorinfo="vowlat,i-e">jáhkedahtte</correct></errorortreal> sajev oadtju, valla åvdås gå jådediddje duosstá sajijt jáhttet, <errormorphsyn>de hæhttu suohkan dåhkkidit oasev udnásj girjjevuorkká lanjájt<correct errorinfo="case">de hæhttu suohkan dåhkkidit oasev udnásj girjjevuorká lanjájs</correct></errormorphsyn> mánájgárde lanjájda.</p>
<p>-Åhtsåmus le rájadum, ja doajvov oadtjop vásstádusáv åvddål gå giesseloahpe álggá. Jus bessap dan bælláj, de <errormorphsyn>la miján 5 <errorortreal>mánájgárdde saje<correct errorinfo="cmp,X-1">mánájgárddesaje</correct></errorortreal><correct errorinfo="kongr">li miján 5 mánájgárddesaje</correct></errormorphsyn> duodden, javllá Agnethe Johnsen.</p>
<p>Ælla ássjegiehtadalle</p>
<p><errorort>Rádenålmåj<correct errorinfo="conwb,n-0">Rádeålmåj</correct></errorort> Yvonne Mikalsen Divtasvuona suohkanin diedet suohkan la åhtsåmusáv Árranis oadtjum, valla ballá ij máhte vásstádusáv vaddet åvddål giesseloabe.</p>
<p>-Miján ij la desti bajássjaddam- ja kultuvrraoajvve. Dajna de ælla ga ulmutja gudi ássjev giehtadalli, ja dan diehti de iv diede jus háhppidip dáv ássjev nav jåhtelit giehtadallat, javllá suohkana <errorort>rádenålmåj<correct errorinfo="conwb,n-0">rádeålmåj</correct></errorort>, ja ij ga majdik duosta jáhttet.</p>
</body></document>
