<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>- Ieneplåhko ja unneplåhko vierttiji aktan barggat</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Idar" lastname="Skogvold" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2008</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>373</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_101008.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
    <note>norsk bildetekst</note>
  </header>
  <body>
    <p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
    <p xml:lang="nob">Tæksta: Idar N. Skogvold</p>
    <p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
    <p>Jårggålibme:</p>
    <p><em type="italic">Mikal Urheiman lij ållo subtsastit Gásluovtaskåvlå oahppijda.Mikal Urheim hadde mye å fortelle til eleveneved Kjøpsvik skole.</em> </p>
    <p>vastesvuohta åvddål Divtasvuodnaj bådij.Valla guhkes ájgen lij navti. Subtsastij ajdaj  sámij  birra  gudi  oasestiddje  GunnarStensenga  lunna  bessin  sengaj  sinnaoademlanján  idjadit.  Sáme  dábálattjatduolvva  vantsaj  sinna  idjadin.  Dávdáhpádusáv  vuonajn  subtsastin,  ja  navtidoajvov  oadtjun  boahtteájggáj.  Ja  de  lijsábme Belka Kárel guhti eksámav tjadádijOasesskåvlån ja Gásluovtan oassásin kájanbarggáj. Mikal ållu alvaduváj gå rámbuvdamilta akti guorrij ja iejvvij Kárelav bargonekspeditørran látte rámbuvdan.  Vuoj manguhkás sáme lidjin boahtám! Ja manenagili  sáme  ienebuv  ja  ienebuv  allasisájáhkkegoahtám, ja lip hæjttám jáhkket mijlip nievres slájas, subtsastij Urheim. Ulmusjárvvo ij le dåbdos ulmutjijs vatte-dum, valla juohkka ulmutja sjivnnjedimebaktu.</p>
    <p>láhkáj luondov ávkástallin. Ulmutja giesijtvuonajn  viessun  ja  várijn  dálvijt,  jaávkástallin duola dagu guolijt, juhtusijt jasjattojt.  Ulmutja  gávddajåhtteviessomavtjuovvun,  gånnå  guokta  sajij  gaskanjåhtålin,  aktan  lådnomoasestimijn  gånnåsierraláhkáj Murkosvuodna jaRudnávuodna lidjin ájnas lånudallamsaje.</p>
    <p>j</p>
    <p>Dat  lij  oajvvesáhka  gå  MikalUrheim  lågådaláj  Gásluovtaskåvlå nuorajskåvlå oahppijda. 9.klássa le guokta vahko barggamSáme  kultuvrra  ja  histåvrråprosjevtajn  ja  danen  Urheimbivddidaláj lågådalátjit.Subtsastij man ávon lij gå boaresåhpadiddje  vat  besaj  oahppijdalågådallat.  Navti  lågådallagådijguhka  sáme  iellemis  Divtas-vuonan, åhpadiddjen suohkaninja guoradallen. Duolla dálla lidjingal  muhtemijn  nuora  oahppijsgássjelisvuoda  tjuovvot,  gåUrheim  guossidij  væráldav  jamihtos ulmutjijt subtsastahttijn.Valla  juojddáv  vierttijin  gallaávkástallat  ja  gásluovtoahppijnlidjin  aha-vásádusá  gå  sáhkasjaddá sámij dile birra suohkaninsierraláhkáj  åvdep  tjuohtejageájge.</p>
    <p>Rijdo oarjjevuona sámij jaiehtjádij gaskanUrheima  milta  lidjin  gålmmå  sivá  gåoarjjevuona  sáme  ja  merrasáme  jasuohkana davep látte rijddalin. Vuostatjinpolitihkalasj oasse gånnå svenska rávkkinbájkijt  nuortas  Divtasvuonas.  Madimerrasáme  vuona  davep  bájkijn  årrun,jåhttesáme Svierigis båhtin, ja navti sven-ska miejnnijin da dáfo svierigij gullujin.Nubbe  sivva  lij  rijddo  ressursaj  birra;guolij, låttij ja miehtse birra. Merrasámevuonajt massin ja láddáduvvin. Guolmátsivva  lij  sosial-darwinissma  mij  bådijbirrusin  1850  jagijn.  Dan  baktu  bådijdádjadus  nágin  ulmutja  lidjin  buorebunuppijs.  Sámemáná  oahppin  sij  lidjinnievres slájas. Sáme lidjinavtagærddásattja,  sámástit  ja  gáptijnvádtset lij iebdes. Sámemánájn ællim oajverealskåvlåv  váttsátjit.  Dav  gullin  sihkesijdan ja skåvlån.</p>
    <p>Rámmpo Gásluovta skåvllåjNievres  mujtoj  ietjas  skåvllåájgesduogátjin åvdedij Urheim man ájnas le gåskåvlå sáme guovlojn lij dakkira vaj mánáe  dárbaha  sámevuodajn  sirádit.  Danaktijvuodan  rámpoj  Gásluovta  skåvlåvgudi árrat sámegiela fálaldagájn álggin jaaj  álgadin  sáme  kultuvrav  åhpadibmáj.Sámeprosjækta le moadda jage læhkámuksan sámevuohtaj skåvlå oahppijda.- Ieneplåhko ja unneplåhko vierttiji aktanbarggat. Moadda sieradusá ælla almma, jajus galggap buorre boahtteájgev oadtjot,de vierttip aktan tjierrot ja ándagis luojttet,</p>
    <p>Bivddokultuvrra ja gávddajåhtteviessomMikal Urheim tjalmostahtij duoladagu  bivddokultuvrav  1200</p>
    <p>Vastesvuodas jáhkkuj ietjas identitehttajUrheim subtsastij áhkká birra Elin guhti</p>
  </body>
</document>
