<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>- Muddo l dal sáme- gássjelisvuodajn ållit</title><genre code="news"/><author><person firstname="Karianne" lastname="Sørgård Olsen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>353</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_010808.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">20 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 1. august 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Ajtu miejnni girjjetjálle muddo le dal ållit sáme- ja nazisstagássjelisvuodaj ma</p>
<p>Hamsunij li tjanáduvvam, ja dåhkkidit suv dan stuorra girjjetjállen majt le.- Lej buorre ja ájnas ságastallam 90-jagij låhpan ja 2000-jagij álgon. Dálla lemuddo joarkket dassta, javllá Skåden, guhti diehtá Hamsuna ulmusjvuohke jadiktim vaháguhtij sáme fámiljajt Hábmerin ja Divtasvuonan.- Ajtu le sån åvdemusát stuorra girjjetjálle. Jus ij le stuorámus, de le galbuoremusáj gaskan. Munji le Hamsun buoremus.</p>
<p>Unneplågoj diktim</p>
<p>Skåden le iesj sábme, ja nammaduváj Nuorttarijkaj ráde girjálasjvuodabálkkájjagen 2007 álgadimtjåhkijnis <em type="italic">Skuovvadeddjiid gongas </em>. Sigbjørn lij antologija </p>
<p><em type="italic">Riimiin rámiin </em>dåjmadiddje gånnå ájggomus lij åtsådit nuorra, duornnosámejienajt ja oadtjot sijáv tjálátjit ja almodittjat nuorajantologijav. Sån le oajvvefágavgirjálasjvuodadiedan válldám Råmsån ja le aj masterav girjálasjvuodan Englandanválldám. Skåden le aj markomeannufestivála berustiddje, márkkosámemusihkkafestiválla mij tjadáduvvá juohkka giese Skánen.- Mån lev viehka tjanádum ietjam sijddabájkkáj, Skádne, ja dåbdåv mån tjálávsámij åvdås ietjam guovlon. Valla muv girjálasjvuohta aj sjaddá persåvnålasjråhtåsimes, ij dåssju sámevuodas, subtsas sån. </p>
<p>Hamsunbiejvijn galggá sån aktan Roda Ahmedijn ságájdahteduvvat Siri Meyerisgåktu le unneplågogirjjetjállen liehket. Ahmed le Somalias. Suv álggoromádnaForberedelsen almoduváj vuoratjismánon. Danna tjállá gåktu le liehketnuppátbuolvadis sirdulasj Vuonan uddni, rijdo birra gå sjaddá bajás máttoj avtakultuvran ja viessu ietjá kultuvran.</p>
<p>Siri Meyer le professor dájddahiståvrån ja njunnjusj guovdátjin Senter foreuropeiske kulturstudier Bierguna universitehtan.</p>
<p>Idjabargge- Tiebmá dáj biejvijn le fábmo ja morálla. Dáhpáduvvá le gus dujna fábmogirjjetjállen, ja le gus dån morálalasj ulmusj?- Gæhttjalav liehket nav morálalasj gå máhttelis, valla mujna li ham ietjamgártjedime. Gå fámo birra le sáhka de iv ietjam ane juokkirak láhkáj fábmogissan.</p>
<p>Valla lev ávon jus girjalasjvuoda birra máhtáv bájnnidit; jus nágina oadtju- Muddo l dal sáme-gássjelisvuodajn ållit</p>
<p>Girjjetjálle Sigbjørn Skådendåbddå sámijt Divtasvuonan ja</p>
<p>Hábmerin gudi persåvnålattjat</p>
<p>Hamsuna ulmutjahttemis jadiktimis guoskaduvvin.</p>
<p>Tæksta: Karianne</p>
<p xml:lang="nob">Sørgård Olsen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
<p><em type="italic">Buoremus. Sigbjørn Skådena </em><em type="italic">mielas le Knut Hamsun vuona </em><em type="italic">åvdemus girjjetjálle. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den beste. Sigbjørn Skåden </em><em type="italic">regner Hamsun som den største </em><em type="italic">norske forfatteren. </em>juojddá ruopptot dassta majt mån tjáláv, javllá </p>
<p xml:lang="nob">Skåden.</p>
<p>Tjuovo gus dån girjjeltjállejahtojt?- Hehe, mån lev tjielggus, ja iv visská post-itbæhkátjit guottálda gånnå galgav smávvaversatjijt tjállet. Lagámus majt boadáv jahtojdale gå iv tjále avtses nælljáj. Idja le buorrebarggamájgge, tjajmmá sån.</p>
<p>Girjjetjálleæjvvalibme Sigbjørn Skådenijn lebårggemáno 6 biejve Skogheiman.</p>
</body></document>
