<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme Stájggo</title><genre code="news"/><author><person firstname="Gunnar" lastname="Grytøyr" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>462</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_280308.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">16 </em></p>
<p xml:lang="nob">Fredag 28. mars 2008</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORDSALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Gunnar Grytøyr</p>
<p>Jårggålibme: Idar Kintel</p>
<p>Seminárra, mij le aktisasjbarggo Sálto dávvervuorká, Stájgo sagaspella ja Árran – julevsáme guovdátja gaskan, ájggu tjalmostahttet Stájggo le læhkám, ja vilá le guovtekultuvralasj suohkan, sáme ja látte. Tiebmá man birra ij le ålov ságastuvvam ja sæhkásij gáhtum ietjá åsijs suohkana histåvrås. - Jáhkáv Stájgo histåvrrå viertti rievdaduvvat boahtteájggáj. Sáme oasse le vájkkudam ienebuv suohkana histåvrråv gå lip sihtam miededit, aj vikingájgen. Kulturmujto majt dálátjij lip norrønan gåhttjum máhtti sáme kulturmujto liehket, ja dan diehti ihkap sáme kultuvrra le læhkám sæmmi ájnas sebrudakåvddånibmáj gå norrøna kultuvrra. Dát seminárra le navti lávkke almma guovlluj, ja mån sávadav álgadimev buorisboahtám. Prosjæktajådediddjen Stájgo sagaspellan munji le luondulasj histåvrrååvddånbuktemijn barggat, ja navti gåk mån diedáv de le dåssju Lillian Selvik guhti le sáme kultuvrav tjalmostahttám sagaspellan, ja mån ájgov dahkat sáme kultuvrav luondulasj oassen sagaspellas. Navti histåvrrå ienep duolla sjaddá, javllá Sidsel Bakke.</p>
<p>Sihkarit Stájgon li læhkám sáme juo ájggá. Stájgo sijddagirjen, I girjen bielijn 37 – 46 ja bielijn 231 – 232, ja II girjen bielijn 79 – 80, Svein Fygle tjállá sáme årromij birra Stájgon juo gassko 1500-jagij rájes, valla aj tsuojggi vánesvuodav gáldojs. Manep ájgij le aj boahttsuæládus læhkám muhtem sajijn suohkanin, ja</p>
<p>Sáme Stájggo</p>
<p>Árran - julevsáme guovdásj, Sálto dávvervuorkká ja Stájgo Sagaspælla sihti tjalmostahttet Stájgo suohkana sáme histåvråv. Dáv ájggu dárkkelit tjalmostahttet seminárajn Engeløystua hotellan Stájgon, bajelttjállagijn <span type="quote" xml:lang="nob">«Stájggo – Det samiske Steigen»</span> gasskaváhko vuoratjismáno 16 biejve.årromsajijt Stájgon, sáme bájkkenamájt ja boahttsuæládusáv Stájgon uddni. Lågådallam aj sjaddá identitehtamålssoma birra, iehpetjielgas máttoj ja sierra ulmusjtjerdalasj rájáj birra ja gåvvidibmij birra tjanádum jábmemij, nannidum bargojn duola dagu Stájgon. Lågådalle li arkeologa, historikkára ja ietjá dutke Bådådjos, Råmsås ja Nuortta-Sáltos. Duodden bájkálasj historikkára ja ælloniehkke lahkabirrasijs båhti. Semináras ij majdik dárbaha mákset, le navku aktan biebmujn, ja le rabás juohkka mielos ulmutjij.</p>
<p>Sidsel Bakke og Eva Ditte Donatuddni Eira fámillja dájna æládusájn barggá. - Gássjelis lij gávnnat náginav guhti máhtij 1800/1900 jagij birra subtsastit, dalloj sáme gáhtun Stájgo histåvrås, valla jáhkáv lip gávnnam dajt gudi ienemusát dan birra máhtti. Ájnas le oadtjot nav ållo diedov gå máhttelis dáj ássjij birra, lip dan diehti gåhttjum skåvllåásadusáv vaj da aj máhtti oahpásmuvvat Stájgo suohkana sáme histåvråjn, javllá Eva Ditte Donat guhti le Sálto dávvervuorká ájras Stájgon. Aktisasjbargo álgadibme tjalmostahtátjit <span type="quote">«sáme Stájgov»</span> bådij Anne Kalstad Mikkelsenis, åvddånbuktemnjunnjusj Árran – julevsáme guovdátjin Ájluovtan.</p>
<p>Sån bivdij Sálto dávvervuorkáv ja Stájgo sagaspellav, luondulasj histåvrrååvddånbuktema Stájgon, oassálastátjit seminárraj. - Dán seminára baktu ájggop åvddånbuktet histåvrålasj åvddånimev Stájgon vaj ienep duolla sjaddá gå sáme histåvrrå oadtju ietjas luondulasj sajev Stájgo histåvrån. Buorep diehto sáme kultuvrra birra vaddá stuoráp moattegerdakvuodav ja boanndot Stájgo sagaspellav, sáme sebrudagáv, Stájgo suohkanav ja Nuortta-Sáltov, tjáleduvvá præssadiedádusán Anne Kalstad Mikkelsenis. Seminárra ájggu gåvvit tiemájt duola dagu ulmusjtjerdalasj gasskavuodajt li vikingájgen, dålusj merrasámij</p>
<p xml:lang="nob">Reinflokk</p>
<p xml:lang="nob">Knedal, Steigenj</p>
</body></document>
