<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Svein Schultz (41): Mássjelis væráldamusihkkár</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Lars Theodor" lastname="Kintel" sex="m" born="1986" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>1859</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_290808.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_290808.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Lars Th. Kintel</p>
<p xml:lang="nob">Bassisten og komponisten er vant til ålevere varene i skyggen av stjernene. Hanhar jobbet med mange forskjellige band,de siste 10 årene som fast medlem i ban-det til den verdenskjente samiske artisten</p>
<p xml:lang="nob">Mari Boine. Han har en solid posisjon inorsk musikkliv, og tok sammen med</p>
<p xml:lang="nob">Boine og Herman Rundberg prisen forbeste musikk (Kautokeino opprøret) un-der Amanda utdelingen i Haugesund tidli-gere i år. I tillegg ble han kåret til heders-mann i Kautokeino og fikk Aillohas-pri-sen under Sami Grand Prix i vår.- Jeg vokste opp på Tranøy og gikk på</p>
<p xml:lang="nob">Helland skole, deretter 3 år på Hamarøyvideregående skole. Fra jeg gikk i 5. klassehar jeg spilt i band. På den tida byttet vibandmedlemmer etter hvem vi var kompismed, ler han. På 80- tallet var det lite medrytmisk musikk i hans oppvekstmiljø, menhan har etter hvert blitt mer og mer glad itradisjonsmusikk, og har gitt akustiske ogelektroniske toner til flere samiske artis-ter.- Fra 8. klasse bestemte jeg meg for å satsepå musikk, det var det store. Jeg gikk vedmusikkonservatoriet i Kristiansand fra1986- 1989 og har siden den tida levd avmusikken, forteller han.- Jeg var eneste bassist i byen som lestenoter og fikk etter hvert mange oppdrag.</p>
<p xml:lang="nob">Det er en hard bransje og man må stå påfor virkelig å kunne leve av det.</p>
<p xml:lang="nob">Samisk musikkmiljø</p>
<p xml:lang="nob">Han står som produsent for Mari Boinessiste plate og har vært med påBálgiduvvon bálgat  den første samiskeopera, produsert av den norske opera. For</p>
<p xml:lang="nob">Beaivvá har han tidligere komponertInternáhtta (2003) og Faust (2004). <em type="italic">- Hvordan havnet du i det samiske mil- </em><em type="italic">jøet? </em>- Jeg har samboer og barn i Kautokeino ogi 1993 ble jeg med i et band i Kautokeino, </p>
<p xml:lang="nob">Jan Garbarek likte jeg godt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hvilket forhold har du til det lulesamiske </em><em type="italic">området? </em>- Da jeg vokste opp i Hamarøy hadde jegikke så stor kontakt med det samiske mil-jøet i nabokommunen, til dels på grunn avstore geografiske avstander. Men jeg harfått mer kontakt i miljøet nå i de senereårene. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hvor henter du inspirasjon fra? </em>- Jeg setter meg inn i rollene hvor musik-ken skal fylles. I filmen Kautokeino-opp-røret så jeg filmen og tolket de ulikesituasjonene. Og nettopp for denne mu-sikken fikk han altså Amanda prisen forbeste musikk.- Det er veldig hyggelig og jeg setter prispå det. Men ellers så trives jeg litt i skyg-gen ja, sier en nøktern Schultz, som erfreelancer og som også hadde en fingermed i tangentene i oppsettingen Singingin The Rain i Oslo. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Har du noe forhold til Hamsun? </em>- Jeg har blitt mer interessert i Hamsunetter at jeg ble voksen, men må innrømmeat jeg ikke var det tidligere. Jeg har lestflere Hamsun romaner og synes han erfantastisk god til å skrive. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Har du noen gode råd til andre unge </em><em type="italic">lokale håpfulle som ønsker å jobbe for og </em><em type="italic">av musikk? </em>- Jeg har jo fulgt med litt og ser at det skjermye bra i musikkmiljøet i Hamarøy og deter veldig hyggelig. Det er sterke kreftersom drar det kulturelle løftet. Har manlyst til å nå ut må man tro på det man gjør,gå for det hundre prosent, det nytter ikke åtvile for å lykkes, for det er mange somutdanner seg innen musikk i dag. Det fin-nes muligheter om man er nok interessertog har nok guts, sier den velrenommertemusikeren, som både spiller, skriver ogproduserer.- Det gir en god variasjon og de tre ele-mentene utfyller hverandre bra. Det girrom for kreativitet, sier han. Og nettoppkreativiteten fikk han bruk for da han blespurt om å lage bestillingsverk under </p>
<p xml:lang="nob">Hamsundagene i 2000 og i 2002.- Det var veldig inspirerende å få gjøre destykkene, sier han.</p>
<p xml:lang="nob">Selv ønsker ikke Schultz å tilhøre en egensjanger og som freelance musiker er deten stor fordel å inneha en bred kunnskapog kompetanse.- Jeg er glad for å kunne jobbe med mu-sikk som har litt motstand og kamp i seg,som ikke er en typisk musikksjanger ogsom inneholder nye elementer. Det er dei-lig å operere på tvers av båser, det girfrihet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Blir du å tilbringe mer tid i Hamarøy og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tysfjord? </em>- Jeg har hytte i Hamarøy, men siden minmor bor i Svolvær er det nok dit jeg reiserrater som jeg holder kontakt med. Jeg kangodt tenkte meg å tilbringe mer tid der. </p>
<p xml:lang="nob">Naturen gir meg masse, sier han, som forøyeblikket befinner seg i Berlin. Og medsamboer og barn i Kautokeino og medverden som arbeidsplass sniker samvittig-heten seg innpå.- Jeg har jo dårlig samvittighet overforfamilien når jeg er mye borte. Det er myereising med Mari. Da jeg var i USA nånylig tittet jeg i passet og telte 47 land, såja, det er mye farting.</p>
<p xml:lang="nob">Fruktbart samarbeid med Boine</p>
<p xml:lang="nob">Schultz har siden 90 tallet jobbet sammenmed Mari Boine. Han var komponist påhennes første plate med det nye bandet ogproduserte den andre plata som kom i2006.- Mari er veldig åpen og vi har en godkjemi. Begge liker vi å prøve ut nye tingog hun er ikke redd for å prøve ut nyeretninger. Jeg liker godt å jobbe med henne.</p>
<p xml:lang="nob">Når vi går i studio og prøver ut nye ting erdet også noe vi forkaster.- Svein er veldig behagelig å jobbe sammenmed. Han er kreativ og kjempedyktig. Jeghar selv ingen formell utdannelse i mu-sikk, han gir trygghet slik at jeg tør åprøve ut mine ideer. Jeg liker å være medå produsere og det betyr mye at jeg hartrygghet til den jeg jobber med, sier Mari</p>
<p xml:lang="nob">Boine. Selv kommer hun fra ei lita bygdmed 10 hus. <em type="italic">- Hva slags råd har du til andre håpfulle </em><em type="italic">som ønsker å lykkes med musikk? </em> Jeg er et eksempel på at man ikke tren-ger å komme fra storby for å lykkes. Detviktige er at barn og unge blir gitt mulig-heten til å utvikle sine talenter, både musi-kalske og andre talenter. For meg var minmusikklærer en inspirasjon da jeg gikk i 3.klasse og lærte å spille piano, sier hun. </p>
<p xml:lang="nob">Boine fremførte Joiken ved Saltstrau-men, som er basert på en gammel salmepreget av den lulesamiske joiken. Det er noen ord jeg ikke forsto men jegmåtte pugge teksten. Hun synes for øvrigat Lars Andreasen gjør et viktig arbeid idet lulesamiske musikkmiljøet:- Han synger en av mine sanger på sinplate og jeg synes han gjør en god jobbsom blander norsk med det samiske hanhusker fra sin oppvekst. Det viktige atman tør å ta med seg det gamle og utfylledet med nye uttrykk, sier Boine, som harblitt en av Norges mest anerkjente samiskeartister, og som avslutter:- Du må si at jeg hilser til alle kjente i</p>
<p xml:lang="nob">Tysfjord, sier verdensstjernen.</p>
<p xml:lang="nob">Og nye toner kan ventes fra Schultz og</p>
<p xml:lang="nob">Boine kommende høst. Da går turen til</p>
<p xml:lang="nob">Senegal.- Ja da blir det ny plate. Vi ønsker å kommevekk fra Oslo, sier Svein Schultz, sommed røtter i Hamarøy har hele verden somarbeidsarena.</p>
<p xml:lang="nob">Nøktern verdensmusiker</p>
<p xml:lang="nob">Svein Schultz (41):</p>
<p xml:lang="nob">Han vokste opp i Hamarøy, pendler mellom Kautokeinoog verdensmetropoler og lager musikk for verdens-stjerner. Komponisten Svein Schultz spiller så absoluttpå flere strenger.</p>
<p xml:lang="nob">NORSK TEKST:</p>
<p>Amanda-bálgat»  vuostasj sáme opera, buvtadumvuona operas. Beaivváij le sån åvddålakomponerim <span type="quote">«Internáhtta»</span> (2003) ja<span type="quote" xml:lang="nob">«Faust»</span> (2004).</p>
<p><em type="italic">Gåktu sáme birrasij båhti? </em>- Mujna le guojmme ja máná </p>
<p>Guovddagæjnon ja jagen 1993 spellivmuhtem banda siegen dåppen, vikárran</p>
<p>Mari Boine bandan ja stuoves oassálasstenjages 1998. Lev agev tjerdalasj worldmusihkkaj lijkkum ja <span type="quote" xml:lang="nob">«Weather Report»</span>lij vuostasj banda massta mujna lij ållesskierretjoahkke. Sij spieledin jazzav jaafrihkalasj rytmalasj musihkav åvtå bále.</p>
<p>Jan Garbarekav aj lijkkujiv. <em type="italic">- Makkir aktisasjvuohta le dujna julevsáme </em><em type="italic">guovlluj? </em>- Gå bajássjaddiv Hábmerin de ij lim mujnanav lahka aktijvuohta sáme birrasijnráddnásuohkanin danen gå nav guhkkenierit lij. Valla lev buorep aktijvuodajoadtjum birrasijn manemus jagij duogen. <em type="italic">- Mij duv arvusmahttá? </em>- Oahpásmuváv rollajda masi musihkkagullu. Filman <span type="quote" xml:lang="nob">«Kautokeino-opprøret»</span>gæhttjiv filmav ja dålkkujiv dan dilijt. Jajur dan musihka åvdås oattjoj Amandabálkáv buoremus musihka diehti.- Hávsske le gal ja lijkkuv dasi. Valla<span type="quote" xml:lang="nob">«Singing in The Rain»</span> gehtjadimoavdon </p>
<p>Oslon. <em type="italic">- Le gus dujna juokkirak aktisasjvuohta </em></p>
<p><em type="italic">Hamsunijn? </em>- Berustahttjám lev ienep Hamsunis gåållessjattugin sjaddiv, valla hæhttuvmiededit åvddåla ittjiv. Låhkåm levmoadda romána Hamsunis ja muv mielasle sån ihkeva tjiehppe tjálátjit. <em type="italic">- Majt sidá javllat bájkálasj nuorajda gudi </em><em type="italic">sihti musihkajn barggat? </em>- Tjuovvum lev galla vehi vuojnáv viehkaållo dáhpáduvvá musihkkabirrasin </p>
<p>Hábmerin ja dat le ham buorre. Jus sihtáålgus bessat de hæhttu jáhkket dasi majnagillu, tjuohte prosenta, ij lijssi iehpedit,danen gå moaddása musihkav låhki uddni.</p>
<p>Gávnnuji máhttelisvuoda jus nuoges berusja duosstá, javllá dåbdås musihkkár guhtisihke spielet, tjállá ja buvtat.- Buorre målssom navti sjaddá ja dagålmmå oase nubbe nuppev viehkabuoragit ållidi. Sjuggelisvuohta dasstabadján, javllá sån. Ja sjuggelisvuodav galladárbahij gå Hamsunbiejve gåhttjum suvvadahkat sierra dingodum dagojt</p>
<p>Hamsunbiejvijda jagijn 2000 ja 2002. </p>
<p>Dá guokta bargo muvva arvusmahttin,javllá Schultz.barggá de le viehka buorre gå sujna lemoattebelak máhtudahka.- Ávvusav gå besav barggat musihkajngånnå le vehi vuosteldibme, mij leiehpedábálasj musihkkasuorgge ja gånnåli ådå oase. Hávsske le barggat básij rastá,friddjavuodav vaddá. <em type="italic">- Boadá desti Hábmerij ja Divtasvuodnaj? </em>- Mujna le hyhtto Hábmerin valla gåæddnám Spålavuolen årru de dåhkumanádav gå lav guovlon. Valla mujna leham ájn aktijvuohta rádnaj dåppe. Sidávájn vil ienebuv dåppen årrot. Luonndo navednagav vaddá, javllá sån gut jur dálla le </p>
<p>Berlinan. Ja guojmijn ja mánáj</p>
<p>Guovddagæjnon ja ålles væráltbarggosadjen de oamedåbddo boahtá.- Mujna le nievres oamedåbddo fámiljahárráj gå nav manádav. Gå lidjiv USA:anáttjak de pássan gehtjastiv ja ájttsiv lev 47lándajn manádam.</p>
<p>Ávkkás aktisasjbarggo Boinejn</p>
<p>Schultz le 90-lågo rájes Mari Boine siegenbarggam. Sån lij komponissta suv vuostasjskierron ådå bandajn ja buvtadij nuppevpláhtav mij bådij jagen 2006.- Mari le viehka rabás ja munnun le buorreaktisasjvuohta. Goappátja lijkkujin ådåvuogijt gæhttjalit ja sån ij balá ådå suorgijtgæhttjalimes. Gå studion ådå vuogijtgæhttjalin de aj juojddáv hilggun.- Vuogas le Sveina siegen barggat. Sån lesjuggel ja viehka tjiehppe. Ietjam bielesde mujna ij la formalalasj åhpadusmusihkan, sån jasskavuodav buktá vájbesav ietjam ájálvisájt gæhttjalit. Iesjlijkkuv oassálasstet buvtadimen ja ájnasle gå jasska lav suv siegen gejna bargav,javllá Mari Boine. Iesj boahtá unna sajátjis10 gådij. <em type="italic">- Makkir bagádusá li dujna iehtjádijda </em><em type="italic">gudi musihkajn sihti barggat? </em>- Mån lev buojkulvis jut ij dárbaha stuorrastádas boahtet jus vuorbástuvvat galggá. </p>
<p>Ájnnasamos le máná ja nuora bessi ietjasaváddásijn åvddånahttet, sihke musikálalasjja ietjá vaddása aj. Munji lej ietjammusihkkaåhpadiddje stuorra arvusmahttemgå 3. klássan vádtsiv ja pianov oahppivspellat, javllá sån. Boine lávloj juojgav</p>
<p>Sáltstrávve gátten, man vuodon le oabmesálmma julevsáme juojgas bájnnidum.- Muhtem bágojt ittjiv dádjada ja danenhæhttujiv tevstav puggit. Ietján de suvmielas Lars Andreassen viehka ájnas bar-gov dahká julevsáme musihkkabirrasin:- Sån lávllu avtav muv lávllagijs ietjasskierron ja muv mielas le sån tjiehppe gåsegat dárogielav ja dav binnáv sámegielasmav mujttá bajássjaddamis. Ájnas le jutduosstá fáron válldet dav mij le ieme jaållidit ådå vuogij, javllá Boine, guhti lesjaddam akta Vuona dåbddusamos artistajsåvddål návti låhpat:- Sárno varrudagájt gájka rádnajda</p>
<p>Divtasvuonan, javllá væráltnásste.</p>
<p>Ja ådå tåvnå båhti Schultzas ja Boinesboahtte tjavtja. De Senegalaj mannaba.- Ådå skierro boahtá. Gæhttjalip ierit bes-sat Oslos, javllá Svein Schultz, guhtiruohtsaj Hábmerin barggá væráldavmiehtáj.</p>
<p><em type="italic">Buorre láhkabarggo. Mari Boine ja Svein Schultz libá guhkev aktan barggam ja basádismánon Senegalaj vuolggeba vat ådåsis bádditjit. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Godt lagarbeid. Mari Boine og Svein Schultz har jobbet sammen lenge og i november går turen til Senegal for nye innspillinger. </em>ble vikar i bandet til </p>
<p xml:lang="nob">Mari Boine og fastmedlem fra 1998. Jeghar alltid vært svak foretnisk world music ogWeather Report vardet første bandet jeghadde hele plate-samlinga til. De stofor en kombinasjon avjazz og afrikansk ryt-misk musikk. Også <em type="italic"><span type="quote">«Vuogas le Sveina siegen barggat. Sån le sjuggel ja viehka tjiehppe.»</span> </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Svein er veldig behagelig å jobbe sammen med. Han er kreativ og kjempedyktig.»</span> </em>(MARI BOINE) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">SVEIN Schultz og Mari </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Boine på turnè i Østerrike </em><em type="italic">høsten 2007, sammen </em><em type="italic">med bl.a. Gunnar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Augland (bak). </em>jjjj </p>
</body></document>
