<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Silja Ájluovtas le Vuona ambassadørra Eestin</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>198</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_110408.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Idar Kintelláhtjet buoremus aktijvuohtaj Vuona ja</p>
<p>Eesti gaskan boahtteájggáj. Ambassadaaj barggá moattelágásjålggorijkajpolitihkalasj, sebrulasj jaekonomalasj gatjálvisáj, kultuvrra-aktisasjbargojn ja præssa- jadiehtobargojn. Galggi aj viehkedit</p>
<p>Vuona viesádijt pássaj ja ietjá lándajviesádijt duola dagu visum- jaårromloabe åhtsåmin. Moaddasuohkanijn Vuonan le duot dátaktisasjbarggo Eestijn, ja ájggomus leienebuv dajs ásadit. Dan diehti ásaduvájstuorra seminárra Vuona ja Eestisuohkanijda ja fylkkasuohkanijda dåssjuvahko dássta åvddåla.</p>
<p>Vuona ambassada gávnnuji væráldavmiehtáj duon dán stuorrudagán jabarggelågojn. Tallina ambassada leunnemusájs, gietjav barggij aktan avtapraktikantajn. Uddni le Silja Ájluovtasambassadørra jali chargé daffaires, janavti Vuona åvdemus åvdåstiddje</p>
<p>Eestin.- Álgos barggiv ambassadatjállen, valladálla bargav chargé daffairesan gåambassadørra le skihppen tjáledum,subtsas sån.</p>
<p>Silja gæhttjal sijddaj Ájluoktaj boahtetbinnemusát 3-4 jahkáj, ja fámilljanuorttan le aj smidá suv Eestinguossidittjat. Sån riek buoragit Eestinsoapptsu, gånnå årru aktan guojmijnis</p>
<p>Johan. Sån helikopterhálediddjen barggá</p>
<p>Nuorttaáben ja Tallina ja Bierguna gas-kav manelt, gånnå suv barggosadje le.- Ulmutja Eestin li riek hávsske, moatteláhkáj mijáj Nuorttarijkagij muodugattja,javllá Silja, guhti l eestigielavoahppagoahtám.- Iv la vuojga giellatjiehppe, valla buvtávieññilsgielav, dujskagielav ja vehifránskagielav, subtsas sån.</p>
<p>Silja galggá Eestin årrot boahtte gæssáj.</p>
<p>Majna de ájggu barggat, ij sihkarit diede. Ihkap ålggorijkadepartementan Oslonietjá dåjmaj bargav, jali ietjá bargov ietjáålggorijkastasjåvnån åtsåv. Vuojnávma?enagi, hæjttá sån.</p>
<p><em type="italic">Silja E. Skjelnes le Vuona åvdemus åvdåstiddje Eestin. </em></p>
<p><em type="italic">Várdudahka </em></p>
<p><em type="italic">Tallinin. </em>j j </p>
</body></document>
