<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ájggu rádjálåvsåj rahtjamusájt duodastit</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>550</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_220208.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">16 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 22. februar 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
<p>Rádjálåvså Divtasvuonan gádjunmoaddásij hekkav gå låvssijin Vuonas</p>
<p>Svierigij ma?ep væráltdoaroájgen. Doarojma??ela låvså gáddaluvvin ja ájnegisulmutja rædostuvvin.</p>
<p>Ienemus oasse låvsåjs lidjin sáme, ja sáhkasijá birra lij ednagijt bájnnidum dallusjvuojnojs sámij hárráj, jadárojduhttempolitihkas mij tjadáduváj.</p>
<p>Mañemus Bondevik-ráddidus juollodijtjavtjan 2005 rudájt dán ulmmáj 2006stáhtabudsjehtan, ja tjuovoj Sámedikkeoajvvadusáv prosjevtav Árranij biedjat.</p>
<p>Sámedigge gájbbedij juollodibme galgajaneduvvat rádjálåvsåjåhtulagá dutkam- jaduodastimbargguj sáme guovlojnåbbålattjat, valla sierraláhkáj</p>
<p>Ájggu rádjálåvsåjrahtjamusájt duodastit- Mijá dahkamus le duodastit rádjálåvssåjåhtulagáv sáme guovlojn jasierraláhkáj Divtasvuonan, valla aj analyserit manen 2. væráltdoaro sámelåvså ettjin oattjo dav gudnev mav ánssidin doaro maññela. Jus dátnjuolgga duodastimguovdátjin jali dávvervuorkkán sjaddá, vierttijimaññela mierredit, miejnni prosjæktajådediddje Oddmund Andersen.</p>
<p>Divtasvuonan. Barggo galggá åbbålattjatrádjálåvssåjåhtulagáv tjalmostahttet, ja ijájnegis rádjálåvsåjt.</p>
<p>Dálven 2007 sjiehtadus Sámedikke ja</p>
<p>Árrana gaskan vuolláj tjáleduváj, jagålgådismánon 2007 prosjæktajuogos bar-gov álgadij. Juohkusin li seniordutke</p>
<p xml:lang="nob">Árranin, Oddmund Andersen, professora</p>
<p>Jens-Ivar Nergård Råmså universitehtasja histåvrrådutke Marianne Neerland Sol-eim Falstadguovdátjis. Ma?emusnammadum le fágalasj vásstediddje gålmå-jahkásasj prosjevtan.- Vuostatjin le mujna åvdåsvásstádusguoskavasj tjállagijt ibnnusijs åhtsåt. Datle vijddásasj barggo, vierttiv åhtsåtibnnusijn Vuonan, Svierigin ja</p>
<p>Tysklandan, javllá Soleim, guhti leoajvvefáhkadahkamusáv tjállámdoarrofáñgaj birra doaroj sinna Nuortta-</p>
<p>Vuonan ja navti sujna li ållo diedo Dujskaibnnusij birra.- Galla lij Dujska soahtefuovva bahás, vallalidjin galla tjiehpe guoradalátjit jaduodastittjat majt dahkin. Gávnnam levtjállagijt ibnnusijn Tysklandan ma gåvvidilåvssåjåhtulagáv Oarjjevuonan, subtsas</p>
<p xml:lang="nob">Marianne Neerland Soleim.</p>
<p>Ájnas oasse bargos åvddålij guovllujsjaddá oabme gåvåjt tjoahkkit jaságájdahttet ja ságastit ulmutjij gudirádjálåvssåjåhtulahkaj oassálasstin.- Muv diedoj milta li dåssju gålmåsrádjálåvsåjs vilá viesso. Da li Mihkkila-</p>
<p>Petter (Peder Pedersen), Jarle Wilhelm-sen ja Karl Nikolaisen. Ietjá ulmutja ajgeldulasj dáhpádusájt vásedin ja sijájn ajsihtap ságastallat. Dájna lip ajbarggagoahtám, subtsas Oddmund Ander-sen.</p>
<p>Prosjæktajuogos aj álggu bájkálasjreferánssajuohkusav ásadit viehkken. Datle sávadahtte gárves vuoratjismánon,subtsas Andersen.</p>
<p>Rádjálåvssåprosjækta galggá ålliduvvatjagen 2010.- Diehttelis prosjækta konkrehtalasj ássjensjaddá, duola dagu girjjen sáme rádjálåvsåjbirra. Lep aj ájádallam filmav dahkat. Jusrádjálåvsåj barggo galggá guddneduvvatguovdátjijn jali dávvervuorkájn, vierttijiiehtjáda mierredit, låhpat Oddmund An-dersen.</p>
<p><em type="italic">Svierigij rasstimin. Dát gåvvå gåvviduváj bårggemáno 26. biejve jagen 1944 Vuodnabadá ja Svieriga rájá gaskan. G.b. dåbdos </em><em type="italic">rádjálåvsså Per Knudsen, aj gåhtjodum Stuorlåvsså aktan ulmusjvegajn Svierigij báhtarime. Då guovtes rievtes bielen libá Leif Vik </em></p>
<p><em type="italic">Lagmannsvikas Hábmerin ja sån guhti ma??ela suv áhkkán sjattaj, Gunnhild Jakobsen Nárvijkas. Gájka iehtjáda lidjin Divtasvuonaga. </em></p>
<p><em type="italic">Leif ja Gunnhild váre badjel Måsskåj váttsijga, vantsajn Vuodnabahtaj doalvoduvájga ja vijdábut dassta låvssiduvájga. Leifa mujto milta, </em><em type="italic">lidjin 11 tjoahken. Guokta låvså sijáv doalvojga, ja Leifan lidjin dåssju buorre bágo sunnu birra: </em><em type="italic">- Per Knutsen lij riek buorre ålmåj, subtsastij. </em></p>
<p><em type="italic">Gunnhildijn lej gåvvimapparáhtta ma?en, ja nubbe låvsåjs gåvvij  dát le ihkap ájnna dákkir lágásj gåvvå. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">PÅ VEI til Sverige. Dette bildet er tatt 26. august 1944 mellom Hellemobotn og svenskegrensa. Det viser </em><em type="italic">t.v. den kjente grenselosen Per Knudsen, også kalt <span type="quote" xml:lang="nob">«Storlosen»</span> og en gjeng under flukt til Sverige. De to </em><em type="italic">personene til høyre er Leif Vik fra Lagmannsvik i Hamarøy og hun som seinere skulle bli kona hans, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gunnhild Jakobsen fra Narvik. Alle de andre på fotografiet skal ha vært tysfjerdinger. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Leif og Gunnhild gikk over fjellet til Musken, ble frakta videre med båt til Hellemobotn og ble loset videre </em><em type="italic">derfra. Såvidt han husket, så var de 11 mennesker i følge. Det var to loser med over, og Leif hadde </em><em type="italic">bare godord å si om dem: - Per Knutsen var en kjempekar, fortalte han. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gunnhild hadde fotoapparat med seg, og fikk den ene losen til å ta dette </em><em type="italic">bildet - som må være enestående i sitt slag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oddmund Andersen </em></p>
</body></document>
