<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsámegiella ja nuorttasámegiella giehtalakkoj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>393</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_270608.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Dille sáme giellajuohkusij gaskan</p>
<p>Sáme giellaguovllo le tjanádum dan láhkáj ráddnágiellasuorge li gasskasattja ja dádjadahte. Sieradusáma li oadtjum nágin gielledutkijt anátjit tjielggidusáv sáme giela ienni gå sáme giellasuorge, vuojnnepesski gå buohtastahttep giellasuorgijt ma geográfalattjat li mælggat nubbe nuppes, duola dagunuorttasámegiella ja oarjjelsámegiella.</p>
<p>Da alla gaskanisá dádjadahte jus ij ålov hárjjidalá, valla vas ráddnágiellasuorge duola dagujulevsámegiella ja nuorttasámegiella li lahka nubbe nubbáj. Sieradusá dáj gaskan li vuostatjinsubstantijvvasåjådimen (kasus) ja værbbasåjådimen (gehtjusa ja konstruksjåvnå), valla jiena liprinsihpalattjat muoduga.</p>
<p>Gasskasasj nuorttasámegiela ja julevsámegiela gaskan máhttep buohtastahttet gasskasattjajn vuonadárogiela ja svieriga dárogiela gaskan, madi nuorttasámegiella ja oarjjelsámegiella li naviesjge?galágátja dagu Vuona dárogiella ja islánda giella. Tjielggidusá giella ja giellasuorge ællariek tjielggasa. Sisadno vájkkuduvvá ålgoldis dilijs duola dagu rijkkarájá.www.samediggi.nodajda gudi dajt dárbahi. Duodden barggujsuohkanin fállá åvddånbuktet sámekultuvrav ja moattebelakvuodav. Juoguguossijt duosstu juojggamijn ja subttsasijjali rujtan fierru ja guossot bidosijn árbbedábálasj boahttsubierggorujtta mijbåråduvvá sihke árkkabiejven jaávvudallamijn.- Navti mån viehkedav vaj sámemoattebelakvuoda birra ienebut vuojnnusijboahtá, javllá sån, ja diehtánuorttasámegiella le gievrap sámegiellabirrasijn.  Nuorttasáme oasse leieneplåhko, ja álu julevsáme oassebadjelgehtjaduvvá, miejnni Hætta.- Jus julevsámegiella galggá rijbadit dejáhkáv le ájnas ulmutja ienebut gaskanisásijdan sámásti, ja ulmutja vierttiji ienebuvgaskanisá sámástit. Divtasvuonan ulmutjaálu sámástij ja dárogiellaj sáhkadi avtabále, ja målsudi daj gielaj.</p>
<p><em type="italic">Gåktu le åvddånahttem duv mielas </em><em type="italic">ma?emus 11 jage læhkám, dan ájge gå </em><em type="italic">dån le suohkanin årrum? </em>- Ulmutja ienebuv sámásti sijdanisá,sæmmi båttå gå vuojnos sáme kultuvrradagu gápptedábe ja duodje li viehka ålovåvddånahttám. Madi giella åvddånahttálávkes lávkkáj, miejnni Hætta </p>
<p><em type="italic">Majt jáhká sáme varresvuodaguovdátja </em><em type="italic">birra? </em>- Ájnas le guoskavasj fálaldagáv vaddetvarresvuodadievnastusán. Iv rat jáhkesierra guovdátjij ja baláv dat máhttástuoráp rijdov ja sáragav dahkat ienni gåaktisasj guovdásj. Buohtastahtáv dav vehi </p>
<p>Oarjje Afrikajn, mij ietján ij dåhkkibuohtastahttet, valla vierttip lahkavuodavåttjudit, aktan giesset, ja gáhttit vaj barggebukti goappátjijt gielajt. Navti jáhkávbierriji dahkat, javllá sån, ajtu le ájádusdákkir guovdátja birra buorre.</p>
<p>Konsulænntan suohkanin barggá ajfálaldagájn vuorrasappojda gånnå máhttihávsskudallat låvdagoaden, dållåhapsajnja májstes árbbedábálasj sáme biebmosdajda gudi sihti.- Vájbi máhttá liehket bårås mij ij tjuovodábálasj bårråmájgijt, gånnå riejddipbirástagáv vaj vuorrasappo máhttidåbdudallat dålusj ájgij.- Muv buoremus rádna li 70 jagijs 90jagijda, tjále dav, hæjttá Hætta,måjudallam tjalmij.</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
<p><em type="italic">Árkkabiejven ja ávvudallamij: - Gå ájgo guossodit 2000 hedjaguossijt, de le bidos ållu </em><em type="italic">buorre, májnut málestiddje árbbedábálasj sáme boahttsubierggorujtas. Bidos merkaj málestit </em><em type="italic">boahttusbiergov. Til hverdags som til fest: - Når man skal servere 2000 bryllupsgjester, er </em><em type="italic">bidos helt utmerket, skryter kokken av den tradisjonelle samiske reinsdyrkjøttgryta. Bidos betyr </em><em type="italic">å lage mat av reinsdyrkjøtt. Gåvvå/foto: Kitty Skapalen </em></p>
</body></document>
