<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Subtsastiddje ja kultuvrraguodde Inga Vuodnabadás</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="IDAR" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>538</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_200608.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">16 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 20. juni 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Inga Karlsen (74) le julevsábmebajássjaddam Vuodnabadán Divtas-vuonan. Sån álgij julevsáme mánájgirjijnJåvvå-viellja  mannulahka Ukrainajjagen 2004, gånnå mijáv doalvoj danlulleeuropealasj lánndaj. Danna iejvvijinednama vuolegijt ja sijá juhtusijt, ja dasstavat mannin tjåhkkåj guhkás ierit. Nuppátgirjje le dal ruvva girjjeoassásin ja dá báletjuovvop svállátjoajvev gitta Ausraliaj.- Dån ham dåssju gællásijt subtsasta, javlliáhkkova. Sij lijkkuji subttsasijda ma lisegadus sáme båvajs, sáme kultuvras jamiellagåvådusájs. Nubbe áhkkovijs lij riekdudálasj áhkos gå sån skåvlåv guossidijsubttsasijt subtsastittjat ålles klássaj. Jajur subttsasijt ájggu Inga åvddånbuktet.</p>
<p>Sån le manádam sáme girjjebussajnsubttsasij, mánájgárdijt guossidam,læhkám subtsastallamfestiválan jaberustam måttijn ássjen. Daj berustallamijtjadá duodas sån nuorap buolvajn le dárbboaktijvuodas áhkojn ja ádjájn.- Gå ietjam áhkkova munji subtsastin månlidjiv ájnna gut sidjij subtsastalliv, dealvaduvviv. Æbá gus ieddne ja áhttje davdagá, gatjádiv. Æbá, sådja dåssju njuolggagirjijs låhkåba, vásstedin. Ja nav lesjaddam. Njálmálasj subttsasa duola dagubåva ja dålusj subttsasa li gáhtomin, javuojnnep luondulasj aktijvuohta nuoraj javuorrasij gaskan le gáhtomin. Nuora lijmánájgárden, æjgáda bargon, ádjá ja áhkolij aktu goaden jali skihppijvieson ja legássjelis æjvvalit doarrás álldarijs.- Mujna le ham mánnávuoda bajássjaddam</p>
<p>Vuodnabadán, sáme kulturárbev jaájádallamvuogev gå subtsastav dájtsubttsasijt. Mánnán guláj girjjetjálle Inga</p>
<p>Karlsen dålusj subttsasijt ja båvajtvuorrasappojs, ja dá li arvusmahttámsubttsasijt Jåvvå-vielja birra. Dålenmanádijma álu ráddnáj milta gånnåasstelasj vuorrasappojt iejvvijma gænnalidjin subttsasijs galle. Dat ájgge vuojnnetle vássám.- Ájgov vuosedit midja vuorrasappo lipressurssa, gudi várajdaválldep kulturárbev,javllá sån.</p>
<p>Sån le pensjoneridum iemetsadjásasj,viehkkesujttár, juolggeterapeutta japolitihkkár, sån lij salongnæjttso</p>
<p>Hurtigruvton gånnå iejvvij ietjasboadnjátjav, ja le tjállám 3 mánájgirjijt jaavtav sálmav sámegiellaj. Duodden dasile sån tjállám Min oppvekst som samemij le almoduvvam Universitetsforlágas.</p>
<p>Dánna subtsas sån duola dagu gåktu suvgállo mihttiduváj ja sån stiempelduvájgasskamærrásattjan.  Dat lij ham sieldes,valla mij viesojma buoragijt gudi</p>
<p>Subtsastiddje jakultuvrraguodde</p>
<p>Inga Vuodnabadás</p>
<p>Girjjetjálle ja subtsastiddje Inga Karlsenalmot nuppát girjev dá giese. Dá báleduolvvu mijáv gitta Australiaj.</p>
<p>Sámekultuvrraguodde: <em type="italic">pensjoneridum </em><em type="italic">viehkkesujttár ja </em><em type="italic">politihkkár, áhkko ja </em><em type="italic">åvddånbukte sáme </em><em type="italic">subtsastallamárvos. </em></p>
<p><em type="italic">Arvugis, gievras nissun </em></p>
<p><em type="italic">Vuodnabadás. </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk kulturbærer: <em type="italic">pensjonert hjelpepleier </em><em type="italic">og politiker, bestemor </em><em type="italic">og formidler av den </em><em type="italic">samiske fortellerarven. </em></p>
<p><em type="italic">Ei fargerik sterk kvinne </em><em type="italic">fra Hellemobotn. </em>internáhttaskåvlån Måsken váttsijma, ejmagivseduvá, valla diedon vuojnijma vájnotvuonav sisi sijddabájkkáj, mujttal sån. Sånle arvugis ulmusj, álu tjajmadallá ja sujnali moadda berustallama, duola dagu </p>
<p>Ájluovta/Ájlatte girkko tjoaggulvisrádenjunnjutjin ja ietjá rádijn ma dav tjuovvu.</p>
<p>Sån le duodalasj ælljogis guhti ájggujuohket ietjas åtsådallamijs, ájádusájs jahuomahimijs.  Gå lip 70 jage vássám dele loahpe ajbigahttet, tjajmmá sån. Månlev ihtja rabás mielajn, tjajmmá sån.</p>
<p>Inga viessu lahka sáme kulturárbbáj, sånsubtsastallá sihke dárogiellaj jasámegiellaj, ja sån le måttijt jagijt berustamåvdedittjat vuorrasap sámij dilevsebrulasjvuodajn Stáhta vuorrasijrádes,</p>
<p>Vuorrasijrádes Divtasvuonan jaberustallamijn demænssasiebren. Sån leguhkev barggam vaj Divtasvuona sámegalggi fálaldagáv oadtjot ietjasa giellaj.- Iellema skåvllå le ålov munji åhpadam,ep goassak ållåsit åhpaduvá iellemin. Sånmiejnni vuorrasappo lij dagu guoradalle. Gå vuorastuvvap de vierttip árvvádallatgåktu buoremusát nagádit vaj bessatguhkev sijdan årrot.</p>
<p>Valla vuostatjin le sån stuorrakultuvrraguodde ietjas subttsasij ja girjijbaktu.- Diedijma vierttijma sijdas jåhtet, vallaárrat åhpajma ejma galga mánnávuodaárvojt vajálduhttet, javllá sån. Ja Ingaarvusmahttem le</p>
<p>Vuodnabadán,mánnávuoda rijkan ja daj åtsådallamijnmajt le oadtjum duonna dánna.  Viessumlev guhka ja boandás iellemav ja levgijttelis dan diehti, hæjttá sån.</p>
<p xml:lang="nob">Girjjetjálle ja subtsastiddje: <em type="italic">Inga Karslenin lij læhkám subtsastallambåttå mánájda ja 250 guossijda Stokmarknesan...Ij le mige ilá binná, ij le </em><em type="italic">mige ilá stuorre... </em>Forfatteren og fortelleren: <em type="italic">Inga Karlsen har hatt fortellerstunder i lavvo for barn og for 250 gjester i Stokmarknes ...Ingen </em><em type="italic">ting for lite, ingen ting for stort. </em></p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
</body></document>
