<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Subtsastin LOSA- skåvllåbiejve birra</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>372</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_051208.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">16 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 5. desember 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>LOSA merkaj</p>
<p>Bájkálasj</p>
<p><em type="italic">Åhpadusfálaldahka Aktisasjbargojn </em></p>
<p><em type="italic">Barggoiellemijn </em>, ja le åhpadus nehta baktuduodden hárjjidallamijda bájkálasjbarggoiellemin. Fálaldahka ásaduváj vajnuora rabddasuohkanijn galggimáhttelisvuodav oadtjot vuostasjjoarkkaskåvllåjagev ietjas sijddasuohkaninvádtset. Knut Hamsun joarkkaskåvlån liåssudagá sihke Hábmerin, Stájgon ja </p>
<p>Ájluovtan. Dát le jahkásasj skåvllå-fálaldahka dajda gudi viddnofágalasjåhpadusáv válljiji. Åhpadibme lejuogedum aktisasjfágaj, prográmmafágajja barggohárjjánime gaskan</p>
<p>Næhttaåhpadiddje</p>
<p>Åhpadusfálaldagán le digitálalasjåhpadusarena gånnå juohkka fága/prográmmafága fáhkaássje (tevsta, jiena,gåvå, ja nav vijdábut) sadjihij biejaduvvi.</p>
<p>Næhttaåhpadiddje Saltdalen ja Lofåhtanoahppijt bagádalli ja åhpadi.- Dát le ham buorre, javllá akta Losa-oahppijs, gå gatjádip jus soapptsuåhpadimijn dákkir vuogij.- Båddistip ham goassa sihtap, ja jusjuojddá usjudaláv de máhtávnæhttaåhpadiddjijn nehta jali smsa baktuguládallat. Oadtjop diedov ájge bále jusåhpadiddje le ierit avta biejve. Duoddenprográmmafágajda oahppe bájkálasjvidnudagájn praktihkalasj åhpadimevoadtju, tjoahkken birrusin 15 vahkojuohkka skåvllåjage.- Mån fært nuppe vahko gålmmå biejvebargav, javllá Preben Labba, guhtiteknihkalasj ja industiell buvtadimevvádtsá. Dasi gulluji ållo divudakbargo. Sånhárjjánimev oadtju virgij baktu sihke</p>
<p>Ájluovtan ja Hábmerin, ja gå galggábarggohárjjidallamijda de bussav tjuovvubarggosadjáj.</p>
<p>LOSA oahppijlåhko hiebaduvvá bájkálasjvidnudagáj barggohárjjidallam lågo milta.- Jus moattes sæmmi prográmmafágavválljiji, de hálvva li hásstalusá gå galggaphárjjidallamsajijt juohkkahattjaj gávnnat.</p>
<p>Valla dán rádjáj guovlo vidnudagá limåvtugit oahppijda barggohárjjánimevvaddám, rámmpu Atle Mathisen, guhti lebájkálasj bagádalle ja koordinator Ájluovta</p>
<p>Subtsastin LOSA-skåvllåbiejve birra</p>
<p>Knut Hamsun joarkka-skåvlå Losa-oahppe,</p>
<p>Ájluovta åssudagánjuohkin diedojt 9. ja10. klássagijda</p>
<p>Ájluovtan sijáskåvllåbiejve birra.åssudagán.- Dijmásj oahppijguoradallama miltaskåvlån, vuojnijma oahppe sávvin árabutja ienep diedov ja dan diehti lip aj 9.klássagijt manen válldám vaj bessi Losa-oahppijs diedojt oadtjot, javllá Ájluovtaskåvlå rádediddje, Gunn Furuhagen.8 oahppe</p>
<p>Dá jage li tjoahkkáj gáktsa oahppe</p>
<p>Ájluovtan åssudagá ma elektrofágav,teknihkalasj ja industrialalasj buvtadibmev(divudahka) ja varresvuoda ja sosiálfágavvádtsi. Jus dákkir fálaldagáv válljiji de16-jagága bessi stádaj jåhttåmis, ja navtiietjas ja fámilja gålojt unnedi, duoddenmáhtti ájn avtav jagev gárveduvvat åvddålsijdas jåhttåji.</p>
<p>Bájkálasj bagádalle ja koordinator</p>
<p>Ájluovtan, Atle Mathisen gehtjat vajteknihkalasj vædtsaga doajmmi, duoddenduojna dájna barggodahkamusájn barggá.- Gehtjav vaj oahppe ájggemierijt tjuovvuja næhttaskåvlåj ja vidnudagáj guládaláv.</p>
<p>Vidnudagá li riek måvtugit oahppijt duos-stum, valla hásstalusá li diedon gå miján li3-4 oahppe sæmmi prográmmafágan magalggi barggohárjjánimev oadtjot, javllásån.</p>
<p>Sihke åhpadusspesialiserim javidnofágalasj åhpadusprográmman</p>
<p>LOSAn fáladuvvá.</p>
<p>Åhpadusspesialiserim ja biggim jaásadusteknihkka dåssju oajvveskåvlån</p>
<p>Hábmerin fáladuvvá, madi hábbmim jaduodje, elektrofáhka, varresvuoda jasosiálfáhka, luonndobarggo, resturant jabiebbmofáhka, dievnastus ja jåhtulahka,teknihkalasj ja industrialalasj buvtadibme</p>
<p>Stájgo ja Ájluovta åssudagájn fáladuvvi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LÆRER og elever. Preben Labba, Frida Urheim, Anne Line Jensen og Monica Krogh. Bak avdelingsleder Atle Mathisen </em></p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>ASj</p>
</body></document>
