<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Sáme dåbdådi histåvrråj: Alvos gåvvå- vuosádus inuihtaj oase birra</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Øyvind" lastname="A. Olsen" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2008</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>229</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_230508.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
    <note>norsk bildetekst</note>
  </header>
  <body>
    <p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
    <p xml:lang="nob">Tæksta: Øyvind A. Olsen</p>
    <p>Jårggålibme: Idar Kintel</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Louise Fontaina vuosádus åvddånbuktá tjieg?alis ja persåvnålasj histåvråv identitehtta, gullevasjvuoda jasåbadime åhtsåma birra.     Utstillingen til Louise Fontain presenterer en dyp og personlig historie om åsøke identitet, tilhørighet og forsoning.</em> </p>
    <p>dåhkkida gæhttjaladdamijt ma tjadáduvvinRuonasednama mánáj.</p>
    <p>OajvámusáRahpamin  åvdep  gasskavahko  subtsastijRuonasednama  máná  rájaduvvinDánmárkkuj oanep jali guhkep ájggáj vajgalggin siviliseriduvvat ja ådåájggásattjansjaddat,  ja  bajedittjat  åhpadimdásevRuonasednamin.- Ájggomus lej åttjudit oajvvámusáv nuorraåhpadam  ulmutjijs  masi  galgginavtajtjalmij  gæhttjat  sebrudagánRuonasednamin. Dåssju jiermmás ulmutjavuornnun ietjas mánájt Dánmárkkuj rádjat.Dánmárkon  lij  buorggo  Ruonased-namgielav  sáhkadit.  Dan  diehti  giellamanenagi gádoj, subtsas sån.Mannela iellemin le Louise Fontain aktanietjas mánáj gæhttjalam ietjas máttojt jaidentitehtav  gávnnat,  målsudahkesvuorbijn.  Fontain  iesj  ij  nagá  oahppatruonasednamgielav, gielav majt anij desikavtse jagágin sjattaj.</p>
    <p>j j</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Hábmera báhkojådediddje Rolf Steffensen vuosádusáv rabáj. - Ij le gássjelis ulmutjijdaNuortta-Sálton dájn bávtjas histåvråjn dåbdudallat, miejnni sån.Ordfører i Hamarøy, Rolf Steffensen, åpnet utstillingen.   Det er ikke vanskelig for folk i Nord-Salten å kjenne seg igjen i den historien som fortelles, mente han.</em> </p>
    <p>Gæhttjaladdin</p>
    <p>DåbdudallamAnne  Kalstad  Mikkelsen,  Árranaåvddånbuktemoajvve, miejnni le gæhppatdåbdudallat histåvråjn mij subtsastuvvá.- Juska sáme ælla vásedam láhppet mánájtsæmmi láhkáj gå inuihta Ruonasednamin,de  le  ajtu  miján  aktisasj  åtsådallam  gåiejvvijma  ieneplågov  mij  definerij  mijákultuvrav  æbddásin  ja  árvvogissan,oajvvat.</p>
    <p>Hábmera suohkanoajvve Rolf Steffensenvuosádusáv rabáj. Steffensen duodas ij legássjelis  ulmutjijda  Nuortta-Sálton  dájnbávtjas histåvråjn dåbdudallat.- Ij le ga gássjelis dåbdudallat åhtsålimevgåsi gulldali, tjuodtjelibmáj ja såbadibmáj,javlaj Steffensen.Sávat  vuosádusá  baktu  oalle  såbadimedoajvvo  bissu,  sihke  Vuonan  jaRuonasednamin.</p>
    <p>ælla guossak</p>
    <p>j j j</p>
    <p>Ruonasednama oajválattja,</p>
  </body>
</document>
