<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme dåbdådi histåvrråj: Alvos gåvvå- vuosádus inuihtaj oase birra</title><genre code="news"/><author><person firstname="Øyvind" lastname="A. Olsen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>416</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_230508.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">20 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 23. mai 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Øyvind</p>
<p xml:lang="nob">A. Olsen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
<p>Sáme dåbdådi histåvrråj:</p>
<p>Alvos gåvvå-vuosádusinuihtajoase birra</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Louise Fontaina vuosádus åvddånbuktá tjieg?alis ja persåvnålasj histåvråv identitehtta, gullevasjvuoda ja </em><em type="italic">såbadime åhtsåma birra. Utstillingen til Louise Fontain presenterer en dyp og personlig historie om å </em><em type="italic">søke identitet, tilhørighet og forsoning. </em></p>
<p>Gávdan 1961  1976 birrusin 1600 inuihtamánárájaduvvin Ruonasednamis Dánmárkkuj dánskagielav ja kultuvrav åmastittjat. Dát håjes subtsas gånnå dáj mánájidentitehtta ja gullevasjvuohta sijásváldeduvvin, le vuodo dan miellagiddisgåvvåvuosádussaj «Varder  en tilstandav tilhørighet mij vuoseduvvá Árranjulevsáme guovdátjin Ájluovtan</p>
<p>Divtasvuonan biehtsemáno gasskuj.</p>
<p>Vuosádusá duogen le Luoise Fontain (51),gut iesj mánnán Dánmárkkuj rájaduváj juoavtse jagágin. Esski guhtta jage mannelabådij ruoptus Ruonasednamij, loaben. Delij ietjas gielav vajálduhttám ja ittjij ietjasæjgádijt dádjada.</p>
<p>Gæhttjaladdin- Divna fámilja bájken gånnå mån årruv,dán politihkas guoskadallin. Dáskåvllåprosessa ælla guossaktjalmostuvvam. Ælla ga árvustaládum jaælla aktak, æjgáda jalik skåvlå, dánskajali</p>
<p>Ruonasednama oajválattja,åvdåsvásstádusáv válldám. Esski jagen2002 iesj dádjadiv dá lidjingæhttjaladdama, javllá Fontain vuosádusáduogátja birra. Tjielggi iesj ij luoddnokdåhkkida gæhttjaladdamijt ma tjadáduvvin</p>
<p>Ruonasednama mánáj.</p>
<p>Oajvámusá</p>
<p>Rahpamin åvdep gasskavahko subtsastij</p>
<p>Ruonasednama máná rájaduvvin</p>
<p>Dánmárkkuj oanep jali guhkep ájggáj vajgalggin siviliseriduvvat ja ådåájggásattjansjaddat, ja bajedittjat åhpadimdásev</p>
<p>Ruonasednamin.- Ájggomus lej åttjudit oajvvámusáv nuorraåhpadam ulmutjijs masi galgginavtajtjalmij gæhttjat sebrudagán</p>
<p>Ruonasednamin. Dåssju jiermmás ulmutjavuornnun ietjas mánájt Dánmárkkuj rádjat.</p>
<p>Dánmárkon lij buorggo Ruonased-namgielav sáhkadit. Dan diehti giellamanenagi gádoj, subtsas sån.</p>
<p>Mannela iellemin le Louise Fontain aktanietjas mánáj gæhttjalam ietjas máttojt jaidentitehtav gávnnat, målsudahkesvuorbijn. Fontain iesj ij nagá oahppatruonasednamgielav, gielav majt anij desikavtse jagágin sjattaj.</p>
<p>Dåbdudallam</p>
<p>Anne Kalstad Mikkelsen, Árranaåvddånbuktemoajvve, miejnni le gæhppatdåbdudallat histåvråjn mij subtsastuvvá.- Juska sáme ælla vásedam láhppet mánájtsæmmi láhkáj gå inuihta Ruonasednamin,de le ajtu miján aktisasj åtsådallam gåiejvvijma ieneplågov mij definerij mijákultuvrav æbddásin ja árvvogissan,oajvvat.</p>
<p>Hábmera suohkanoajvve Rolf Steffensenvuosádusáv rabáj. Steffensen duodas ij legássjelis ulmutjijda Nuortta-Sálton dájnbávtjas histåvråjn dåbdudallat.- Ij le ga gássjelis dåbdudallat åhtsålimevgåsi gulldali, tjuodtjelibmáj ja såbadibmáj,javlaj Steffensen.</p>
<p>Sávat vuosádusá baktu oalle såbadimedoajvvo bissu, sihke Vuonan ja</p>
<p>Ruonasednamin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ålos lidjin tjåhkanam gehtjatjit vuosádusá rahpamav Árranin åvdep gasskavahko. Danna bessin dágástit Ruonasednama ja sáme mánáj vásádusáj aktijvuodajt, gå li gielav ja identitehtav </em><em type="italic">massám. Mye folk var møtt fram for å overvære åpningen av utsillingen på Árran forrige onsdag. Der ble det også anledning til å diskutere paralleller mellom det som grønlandske og </em><em type="italic">samiske barn har opplevd i tap av språk og identitet. </em></p>
<p><em type="italic">Hábmera báhkojådediddje Rolf Steffensen vuosádusáv rabáj. - Ij le gássjelis ulmutjijda </em></p>
<p><em type="italic">Nuortta-Sálton dájn bávtjas histåvråjn dåbdudallat, miejnni sån. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ordfører i Hamarøy, Rolf Steffensen, åpnet utstillingen.  Det er ikke vanskelig for folk i Nord- </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Salten å kjenne seg igjen i den historien som fortelles, mente han. </em>j jjj j </p>
</body></document>
