<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>- Ieneplåhko ja unneplåhko vierttiji aktan barggat</title><genre code="news"/><author><person firstname="Idar" lastname="Skogvold" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>385</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_101008.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Dat lij oajvvesáhka gå Mikal</p>
<p>Urheim lågådaláj Gásluovtaskåvlå nuorajskåvlå oahppijda. 9.klássa le guokta vahko barggamSáme kultuvrra ja histåvrråprosjevtajn ja danen Urheimbivddidaláj lågådalátjit.</p>
<p>Subtsastij man ávon lij gå boaresåhpadiddje vat besaj oahppijdalågådallat. Navti lågådallagådijguhka sáme iellemis Divtas-vuonan, åhpadiddjen suohkaninja guoradallen. Duolla dálla lidjingal muhtemijn nuora oahppijsgássjelisvuoda tjuovvot, gå</p>
<p>Urheim guossidij væráldav jamihtos ulmutjijt subtsastahttijn.</p>
<p>Valla juojddáv vierttijin gallaávkástallat ja gásluovtoahppijnlidjin aha-vásádusá gå sáhkasjaddá sámij dile birra suohkaninsierraláhkáj åvdep tjuohtejageájge.</p>
<p>Bivddokultuvrra jagávddajåhtteviessom</p>
<p>Mikal Urheim tjalmostahtij duoladagu bivddokultuvrav 1200-vastesvuohta åvddål Divtasvuodnaj bådij.</p>
<p>Valla guhkes ájgen lij navti. Subtsastij ajdaj sámij birra gudi oasestiddje Gunnar</p>
<p>Stensenga lunna bessin sengaj sinnaoademlanján idjadit. Sáme dábálattjatduolvva vantsaj sinna idjadin. Dávdáhpádusáv vuonajn subtsastin, ja navtidoajvov oadtjun boahtteájggáj. Ja de lijsábme Belka Kárel guhti eksámav tjadádij</p>
<p>Oasesskåvlån ja Gásluovtan oassásin kájanbarggáj. Mikal ållu alvaduváj gå rámbuvdamilta akti guorrij ja iejvvij Kárelav bargonekspeditørran látte rámbuvdan.  Vuoj manguhkás sáme lidjin boahtám! Ja manenagili sáme ienebuv ja ienebuv allasisájáhkkegoahtám, ja lip hæjttám jáhkket mijlip nievres slájas, subtsastij Urheim. Ulmusjárvvo ij le dåbdos ulmutjijs vatte-dum, valla juohkka ulmutja sjivnnjedimebaktu.</p>
<p>Rámmpo Gásluovta skåvllåj</p>
<p>Nievres mujtoj ietjas skåvllåájgesduogátjin åvdedij Urheim man ájnas le gåskåvlå sáme guovlojn lij dakkira vaj mánáe dárbaha sámevuodajn sirádit. Danaktijvuodan rámpoj Gásluovta skåvlåvgudi árrat sámegiela fálaldagájn álggin jaaj álgadin sáme kultuvrav åhpadibmáj.Sámeprosjækta le moadda jage læhkámuksan sámevuohtaj skåvlå oahppijda.- Ieneplåhko ja unneplåhko vierttiji aktanbarggat. Moadda sieradusá ælla almma, jajus galggap buorre boahtteájgev oadtjot,de vierttip aktan tjierrot ja ándagis luojttet,</p>
<p>Tæksta:</p>
<p xml:lang="nob">Idar N.</p>
<p xml:lang="nob">Skogvold</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Idar Kintelláhkáj luondov ávkástallin. Ulmutja giesijtvuonajn viessun ja várijn dálvijt, jaávkástallin duola dagu guolijt, juhtusijt jasjattojt. Ulmutja gávddajåhtteviessomavtjuovvun, gånnå guokta sajij gaskanjåhtålin, aktan lådnomoasestimijn gånnåsierraláhkáj</p>
<p>Murkosvuodna ja</p>
<p>Rudnávuodna lidjin ájnas lånudallamsaje.</p>
<p>Rijdo oarjjevuona sámij jaiehtjádij gaskan</p>
<p>Urheima milta lidjin gålmmå sivá gåoarjjevuona sáme ja merrasáme jasuohkana davep látte rijddalin. Vuostatjinpolitihkalasj oasse gånnå svenska rávkkinbájkijt nuortas Divtasvuonas. Madimerrasáme vuona davep bájkijn årrun,jåhttesáme Svierigis båhtin, ja navti sven-ska miejnnijin da dáfo svierigij gullujin.</p>
<p>Nubbe sivva lij rijddo ressursaj birra;guolij, låttij ja miehtse birra. Merrasámevuonajt massin ja láddáduvvin. Guolmátsivva lij sosial-darwinissma mij bådijbirrusin 1850 jagijn. Dan baktu bådijdádjadus nágin ulmutja lidjin buorebunuppijs. Sámemáná oahppin sij lidjinnievres slájas.</p>
<p>Sáme lidjinavtagærddásattja, sámástit ja gáptijnvádtset lij iebdes. Sámemánájn ællim oajverealskåvlåv váttsátjit. Dav gullin sihkesijdan ja skåvlån.</p>
<p>Vastesvuodas jáhkkuj ietjasidentitehttaj</p>
<p>Urheim subtsastij áhkká birra Elin guhti</p>
<p><em type="italic">Mikal Urheiman lij ållo subtsastit Gásluovta </em><em type="italic">skåvlå oahppijda. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mikal Urheim hadde mye å fortelle til elevene </em><em type="italic">ved Kjøpsvik skole. </em>j </p>
</body></document>
