<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sierra åhpadusfálaldahka julevsáme kultuvrramáhtudagán</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Lars Theodor" lastname="Kintel" sex="m" born="1986" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>381</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_080808.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="italic">Mastadimes æláskahttemij </em><em type="italic">julevsáme sebrudagán. </em></p>
<p><em type="italic">Professora ja fágalasj aktaniddje </em></p>
<p><em type="italic">Råmså universitehta Senter for </em><em type="italic">samiske studier le akta </em><em type="italic">lågådallijs sáme </em><em type="italic">kultuvrramáhtudagá åhpadusán </em><em type="italic">gånnå julevsáme guovllo </em><em type="italic">tjalmostahteduvvá. Suv åvdep </em><em type="italic">bargoj gaskan li Longyearstáda </em><em type="italic">histåvrrå jages 1916 gitta 1975, </em></p>
<p><em type="italic">Divtasvuona suohkana histåvrrå </em><em type="italic">jages 1869 gitta 2000 ja Etniske </em><em type="italic">relasjoner i nordre Nordland i </em><em type="italic">historisk perspektiv. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">FRA ASSIMILERING til </em><em type="italic">revitalisering i det lulesamiske </em><em type="italic">samfunn. Professor og faglig </em><em type="italic">koordinator ved Senter for </em><em type="italic">samiske studier, Universitetet i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tromsø, Bjørg Evjen, vil være en </em><em type="italic">av underviserne i studiet samisk </em><em type="italic">kulturkunnskap med fokus på det </em><em type="italic">lulesamiske. Hun har tidligere </em><em type="italic">blant annet hatt </em><em type="italic">forskningsprosjekter i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Longyearbyens historie fra 1916 </em><em type="italic">til 1975, Tysfjord kommunes </em><em type="italic">historie fra 1869 til 2000 og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Etniske relasjoner i nordre </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nordland i historisk perspektiv. </em></p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Lars Th. Kintel</p>
<p><em type="italic">Sierralágásj máhttelisvuohta: Idar Sørensen le dálátjij dudálasj oasseválldelågujn sáme kultuvrramáhtudagá åhpadusán mij boahtte tjavtja </em><em type="italic">álggá. Unik mulighet: Idar Sørensen er så langt fornøyd med deltakerantallet for studiet i samisk kulturkunnskap som starter nå i høst. Foto/ </em><em type="italic">gåvvå: Børge Strandskog </em></p>
<p>Dát leboahtám danen Divtasvuona suohkansjattaj oassen sáme giellaháldadimguovlosådåjakmáno 1. biejve rájes 2006. Åhpadusle fálaldahka gájkajda gudi dárbahimáhtudagáv ja dádjadusáv sáme kultuvrasgånnå julevsáme guovllo sierraláhkájtjalmostahteduvvá. Bargge sihkebajássjaddam- ja åhpadusetáhtas javarresvuoda- ja huksoetáhtas galggiåhpadusáv tjuovvot. Fylkkasuohkanabargge aj oassálassti.- Skåvlå barggijs gájka oassálassti jabirrusij 40 galggi åhpadusáv tjadádit, javllá</p>
<p>Sørensen. Valla hiehpá sæmmi buoragitbarggijda ietjá suohkana suorgijsoassálasstet ja ávkálasj máhtudahka le ajfylkkasuohkana barggijda ja sæmmifylkkamánne barggijda, ja náv guhkás li10 sijás diededam. Guovlo ietjásuohkanijda aj oahpposaje fáladuvvi.</p>
<p>Sihke bájkálasj ja ålgoldis lågådalle li.</p>
<p>Árrana seniordutke Oddmund Andersengalggá giehttot sáme bivddosebrudagábirra, Lars Andreassen, Bådådjoallaskåvlå/Árrana stipendiáhtta galggá ådååvddånahttema birra ja luonndosuodjalimebirra giehttot, ja Árrana giellaåhpadiddje</p>
<p xml:lang="nob">Solvår</p>
<p xml:lang="nob">Knutsen</p>
<p>Turi galggágiellaguovdátja bargo birra giehttot ja ajriektá ietjas giellaj ja kultuvrraj.</p>
<p>Merrasáme årudagá jaulmusjlåhkoåvddånibme ja goade jaårudagá álkkádussebrudagán nuppátværáltdoaro mannela li fátta man birra pro-fessor Bjørg Evjen galggá åhpadit.- Mij garrasit dættodijma åhpadus galgajsierralahkaj julevsáme ássjijt gåvvidit, jajut universitehtta galggá dættoditboahttsusáme, javllá Idar Sørensen.</p>
<p>Bjørg Evjen, Råmså universitehta Senterfor samiske studier professora galggágiehttot mastadimes æláskahttemijjulevsáme guovlon ja aj læstadianismabirra sosialalasj ja kultuvralasjdahpadussan sáme sebrudagájn. Ållågattjatle pensum 700 biele. Lars Ivar Hansen,professora Råmså universitehta Histåvråinstituhtan galggá giehttot dålusj åsko jamisjonerima birra, ja sihke Bjørn Bjerkli,</p>
<p>UiT:a Sosialantropologia instituhtavuostasjamanuenssa ja Bård A. Berg,</p>
<p>UiT:a Histåvrå instituhta vuostasj-amanuenssa, li oassen fágalasj teamas.- Hasodip gájkajt gudi berusti dávmáhttelisvuodav adnet åttjudit máhtudagájtbájkálasj julevsáme kultuvra birra, låhpat</p>
<p xml:lang="nob">Idar Sørensen.j j</p>
</body></document>
