<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Duojijn árbbedáhpen ja kultuvrraguodde sáme sebrudagán</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>548</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_171008.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">16 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 17. oktober 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS</p>
<p>Nissun, gudi álgos le Vuodnabadás,guoddá stuorra máhtov, gå sån nuorrajagijn åhpaj duodjuhit ietjas ájttegijs. </p>
<p>Duojev oahppiv juo gå vuostasjmielkkebánijt láhppiv, måjut sån. Kaja le</p>
<p>Sámedikke ruhtadoarjjastivras 125 000kråvnå ruhtadårjav oadtjum julevsámeduodjetermajt tjoahkkitjit.</p>
<p>Ájnas duodastibme- Julevsáme duodjeterma li vádán gádotjit,dan diehti le ájnas barggo majna le råhtto,ja lev riek dudálasj ruhtadårjajn majt Kaja</p>
<p>Andersen le oadtjum, javllá Sáme-dikkeájras ja Sámedikke ruhtadoarjjastivraájras, Miriam Paulsen. Dåjmalasj 80-jagáknissun le akta dajs gallegattjajs gudi vilámáhtov guoddi, ja sujna li moaddaåtsådallama ja ållo máhtudahka. De dalmáhttelisvuodav oadtju dav duodastittjatja systematiseritjit.- Dát duodastibme le ájnas ja ávkkenboahtá boahtte buolvajda. Prosjækta tjadnámoadda ájnas åsijt aktij dagu julev-</p>
<p>Duojijn árbbedáhpen ja kultuvrraguodde sáme sebrudagán</p>
<p>Sliehppá, nuhtaga, tjáhtjega, vuoddaga, avve ja lissto.</p>
<p>Ålles dieda dasi guhti ij diede ja dádjada sieradusávbágoj gaskan, ma divna li tjanádum gáppte-árbbedábijda. Dasi le tjæhppáj dárbbo, ja Kaja</p>
<p>Andersen le dal duodjeterminologijajn barggátjit. <em type="italic">Tægerarbeid. Soahkeruohtsajs ålov dagá. Nubbe kruhkojs le Kaja áhkos dagádum. Kaja Andersen le aj girjev tjállám gåktu julevsáme doahkojgáptev goarrot. Dálla vuorddi ådå hásstalusá </em><em type="italic">gå galggá julevsáme duodjeterminologijav tjoahkkit ja duodastit. Tægerarbeid. Bjørkerøtter benyttes til å lage ulike ting. En av krukkene er laget av Kajas bestemor. Kaja Andersen har </em><em type="italic">også skrevet bok om hvordan man syr lulesamisk dukkekofte. Nå venter det nye utfordringer i å dokumentere lulesamiske duodjeterminologier. </em>sámegielav, kultuvrraárbev ja nissunijbargoj tjalmostahttem, javllá Paulsen. </p>
<p>Aktisasjbarggo Jåhkåmåhkijn- Buvtáv ietjam iednegielav tjuohte ja lågevprosentav ságastit, valla tjáláv dåssjunielljalåhke prosenta. Iesj åhtsåmusávtjálliv, tjajmmá Kaja, guhti subtsas sångullu dålusj ájggegávddaj gånnå vierttijinoahppat goarrot, båhtjet ja iesj rijbbat. Mujna le duot dát åhpadibme, ja levduola dagu barggam goarro lunna ja mujnale eksábma duojen. Sån lij allaskåvlån</p>
<p>Áltán guokta jage gånnå duoddenoahppamij, iesj guojmmestudentajda jaåhpadiddjijda ietjas teknihkajt åhpadij.</p>
<p>Dálla sihtá Svierigij ja iehtjádijdajulevsáme guovlon ietjas máhtudagávduodastittjat.  Máhtáv gal dáv, valla ájgoviehtjádij sáhkadit duodastittjat gåktu dagávle riekta, javllá sån.</p>
<p>Njunnjusj Duodje Nordlándan janubbenjunnjusj rijkkaorganisásjåvnån</p>
<p>Sámiid Duodji, Aline Mikkelsen, oattjojgidán Nordlánda Fylkkasuohkanaådåboahttebálkkáv mij vatteduvvánuorra nissunijda æládusbargon. Duojijnle sån ietjas barggosajev ásadam.- Diedon lip ávon gå Kaja dávmáhttelisvuodav oadtju, javllá sån. Iesj lesujna åhpadus Sámij åhpadusguovdátjis</p>
<p>Jåhkåmåhken, gånnå duodje le riekguovdátjin ja gånnå Aline mielas li moaddabuorre fáhkagirje.  Nubbe girjijs majt levålov adnám le gassa girjje julev- jaoarjjelsámegiellaj majna buoragit duojijnoahpásmuvvap. Diedon vuorddep dav mij</p>
<p>Kajas boahtá, javllá sån.</p>
<p>Sierra duodjesjiehtadus</p>
<p>Sámedikke baktu le ásaduvvam sierraduodjesjiehtadus, gånnå ulmme le nannitduojev kultuvrraguodden, sierra fáhkan jaæládussan. Sjiehtadus viehket duojevguoddelis æládussan sjaddatkultuvralattjat, fágalattjat, ekonomalattjatja sebrudagálattjat. Dættoduvvá man ájnasle gå da årniga ma njuolgga duodjárijtguosski doarjoduvvi. Duodje le ja lelæhkám dajs ájnnasamos åsijs sámekultuvran.</p>
<p>Duodjeregisstar</p>
<p>Uddni gávnnu duodjelåhko ja gájbbádusáduodjelåhkuj tjáleduvvat le ájnegisdåjmadagáv jådedit, ja dan baktu ietjasduojev jådedit 50 000 kråvnåj mva dagi.</p>
<p>Uddni e duodjára/kultuvrraguodde gudiietjas duojev jådedi birrusin 30.000 50.000 duodjelåhkuj tjáleduvá gå navti ilábinnáv jådedi.- Duodjára gudi li tjiehpe li ájnnasabisodittjat ja joarkátjit duojev boahttebuolvajda, ja mij Duodje Nordlándanmiejnnip dá bierriji aj duodjelåhkujtjáleduvvat. Navti duoje stáhtus bejeduvvája arvusmahttá ásadussaj duodje-viddnudagájs. Lip guhkev barggamvijdedimijn duodjelågos aj dájdaduodjárijda/kultuvrraguoddijda, jabarggap vaj duodjár máhttá ruhtadårjavoadtjot vájku makkir viddnudahkavuohkele, javllá Mikkelsen. <em type="italic">- Lip dudálasj gå Kaja </em></p>
<p><em type="italic">Andersen ietjas </em><em type="italic">máhtudagáv duodas ja </em><em type="italic">vuorddep buvtáv, javllá </em></p>
<p><em type="italic">Aline Mikkelsen, Duodje </em></p>
<p><em type="italic">Nordlánda njunnjusj ja </em><em type="italic">nubbenjunnjusj </em><em type="italic">rijkkaorganisásjåvnån </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sámiid Duodji. </em><em type="italic">- Vi er glade for at Kaja </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Andersen dokumneterer </em><em type="italic">sin kunnskap og vi er </em><em type="italic">spente på resultatet, sier </em><em type="italic">leder i Duodje </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nordlánnda og nestleder </em><em type="italic">i landsorganisasjonen </em></p>
<p><em type="italic">Sámiid Duodji, Aline </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mikkelsen. </em></p>
</body></document>
