<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Silja Ájluovtas le Vuona ambassadørra Eestin</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>194</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_110408.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Idar Kintel</p>
<p>láhtjet buoremus aktijvuohtaj Vuona jaEesti gaskan boahtteájggáj. Ambassadaaj barggá moattelágásjålggorijkajpolitihkalasj,  sebrulasj  jaekonomalasj  gatjálvisáj,  kultuvrra-aktisasjbargojn  ja  præssa-  jadiehtobargojn.  Galggi  aj  viehkeditVuona  viesádijt  pássaj  ja  ietjá  lándajviesádijt  duola  dagu  visum-  jaårromloabe  åhtsåmin.  Moaddasuohkanijn  Vuonan  le  duot  dátaktisasjbarggo  Eestijn,  ja  ájggomus  leienebuv dajs ásadit. Dan diehti ásaduvájstuorra  seminárra  Vuona  ja  Eestisuohkanijda ja fylkkasuohkanijda dåssjuvahko dássta åvddåla.</p>
<p>j j</p>
<p>Vuona  ambassada  gávnnuji  væráldavmiehtáj  duon  dán  stuorrudagán  jabarggelågojn.  Tallina  ambassada  leunnemusájs, gietjav barggij aktan avtapraktikantajn. Uddni le Silja Ájluovtasambassadørra  jali  chargé  daffaires,  janavti  Vuona  åvdemus  åvdåstiddjeEestin.- Álgos barggiv ambassadatjállen, valladálla  bargav  chargé  daffairesan  gåambassadørra  le  skihppen  tjáledum,subtsas sån.Silja gæhttjal sijddaj Ájluoktaj boahtetbinnemusát  3-4  jahkáj,  ja  fámilljanuorttan  le  aj  smidá  suv  Eestinguossidittjat.  Sån  riek  buoragit  Eestinsoapptsu,  gånnå  årru  aktan  guojmijnisJohan. Sån helikopterhálediddjen barggáNuorttaáben ja Tallina ja Bierguna gas-kav manelt, gånnå suv barggosadje le.</p>
<p><em type="italic">Silja E. Skjelnes le Vuona åvdemus åvdåstiddje Eestin.</em> </p>
<p>- Ulmutja Eestin li riek hávsske, moatteláhkáj mijáj Nuorttarijkagij muodugattja,javllá  Silja,  guhti  l  eestigielavoahppagoahtám.- Iv la vuojga giellatjiehppe, valla buvtávieññilsgielav,  dujskagielav  ja  vehi</p>
<p>fránskagielav, subtsas sån.Silja galggá Eestin årrot boahtte gæssáj.Majna de ájggu barggat, ij sihkarit diede. Ihkap ålggorijkadepartementan Oslonietjá dåjmaj bargav, jali ietjá bargov ietjáålggorijkastasjåvnån  åtsåv.  Vuojnávma?enagi, hæjttá sån.</p>
<p><em type="italic">VárdudahkaTallinin.</em> </p>
</body></document>