<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Huvkat várov njálmálasj giela birra og Árran Mánnágárdde stuoret</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>431</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_050908.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="italic">Árrana vuolledirektørra Lars Magne Andreassen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Underdirektør på Árran, Lars Magne Andreassen. </em></p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>ASmánájgárddáj ja skåvlåjdaåvdåsvásstádusáv vaddep gielav åhpadit,valla ep ietja gielav ane.  Giella vierttisijdajn sáhkaduvvat ja sierraláhkáj mijájållessjattugij gasskan. Máná mijá tjadávuojnni. Jáhkáv dárbahip aktisasjmærrádusáv, aktisasj guorrasimev. Juskanágin dakkir persåvnålasjåvdåsvásstádusáv válldi, de muhtema edav dagá. Ja dat le ham loahpe. Valla jussihtap giella galggá rijbadit de vierttip ajkonsekventalattja liehket. Jus gielavbajemusán biedjap de la loahpe boasstotsáhkadit, ja sihtat oahppat jnv, valla devierttip guorrasit dan birra. Vuojnáv ep lalæhkám ållu tjiehpe Árranin. Juska mijánle mánájgárdde, guhkásåhpadibme,girjjealmmudahka jnv, de ep la nuogeskonsekventalattja læhkám. Galggap dávmáhttelisvuodav adnet majt konferánssavaddá, tjadádittjat nágin dárbulasjválljimijt ja aktan suohkanijn gávnnatmakkár dåjmajt galggap álgadit. Duoladagu kursaj ja åhpadimij baktu.</p>
<p>Barggo ja sebradahttemdepartemænnta leálggám bargov doajmmaplánajn, gånnåájggomus le nannit ja åvddånahttet gájkkasámegiela Vuonan. Ájggu duola dagusámegiela addnijlågov lasedit, ja tjalmostitgielav ienebuv almulattjat. Stáhttatjálle</p>
<p>Raimo Valle boahtá konferánssajsubtsastittjat dáj ájggomusáj birra.  Sidávgalggá konferánsan gullat moadda buorreoajvvadusá dåjmajda majt máhttá manenválldet ja masi máhttá biednigijt juollodit.</p>
<p>Æjgáda li sierraláhkáj buorisboahtemkonferánssaj moalgedittjat majt sávviskåvlås ja Árranis, ja makkir juore vierttijitjadádit gå válljiji sámegielav ietjasmánájda mánájgárden ja vuodoskåvlån. </p>
<p>Valle sjaddá aj gullat duola daguoahppamnævvodille ij le buorre ja riektáoahppamnævojda vierttiláhkamierreduvvát.- Sån aj oadtju gullat giellabarggo mij</p>
<p>Divtasvuonan tjadáduvvá le buorre, jaienep máná gå åvvå åvddåla sámegielavoahppi ja åhpadiddje viehka buorre bar-gov dahki. Valla gávnnuji aj hásstalusá jaåvdåsvásstádusoase ma alla ållu tjielggasa,gånnå Divtasvuona suohkan, Árran jafylkkasuohkan e rat diede gut galggá mavdahkat. Ep diede gut galggá sámegielaálggoåhpadusáv fállat njálmálattjat jatjálalattjat. Dá li oase ma ælla tjielggasa,majt de máhttep tjielgadit. Vierttip ajåvdedit miján le dárbbo ienep barggijdagielajn bargatjit. Ja e dárbaha liehketdakkira gænna le sámegielan tjálalasjåhpadus. Sidáv aj da gudi bukti sámegielavsáhkadit galggi aneduvvat ja mávseduvvatsijá máhtudagá åvdås.</p>
<p>Dát konferánssa le ájnas ja dá li alvosgatjálvisá majt vierttip gatjádit. Le gussávadus ja máhttelis bisodit sámegielav 1.giellan vuodoskåvlån? Gåktu oadtjotienebujt sámástittjat? Jáhkáv muddo l dedákkir gatjálvisájt åvdedittjat. Suohkan leham oasse sámegiela háldadimguovlos.</p>
<p>Dat mijájt gájkajt vælggogissan dahká.</p>
<p>Hasodav ulmutjijt javlatjit majt ájádallikonferánsa åvddåla, gå konferánssa vihpája dan mannela. Hasodav sierraláhkájnuorajt ja vuorrasijt javlatjit mij bierridagáduvvat.</p>
<p>Konferánssa tjadáduvvá Árraninragátmáno 14. ja 15. biejve ja Nuortta-</p>
<p>Sállto Radio sjaddá danna liehket, navtida gudi e máhte konferánsan liehket máhttiradio baktu tjuovvot.j jjj j</p>
<p>Mánnágárddestuor-</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>ASdåmadip lanjájt adnuj mánájgárdden.</p>
<p>Stivrraj le sierraláhkáj ájnas vaj nanodipjulevsáme guovdátja vuolledirektørra Kitty</p>
<p>Aira. Ådå stuoves lanjáj tsieggimbarggole áttjak álggám, valla gájbbádus barggujálgget le ruhtadibme.git Andersenijn.- Mujna le háldaduslasj ja ekonomalasjåvdåsvásstádus, ja Birgitin le pedagogalasjåvdåsvásstádus, javllá dudálasj</p>
<p><em type="italic">Mánájgárdde dåmat Árrana lanjájt ja </em><em type="italic">adná dåssju 3 jage ådå lanjájt </em><em type="italic">tsieggitjit. Barnehagen disponerer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arrans lokaler og har bare 3 år på å </em><em type="italic">bygge nye lokaler. </em></p>
</body></document>
