<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámegiella vuostasjgiellan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>246</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_040408.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="italic">Oahppamnævo sámegiellaj vájlluji: </em></p>
<p><em type="italic">Oahppe nuorajskåvlån oahppamnævojt </em><em type="italic">sámegiellaj åhtsåli.  Vájvve låhkåt </em><em type="italic">girjes dárogiellaj, gå vierttip sámegiellaj </em><em type="italic">tjállet, javlli. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mangler samiske læremidler: Elevene </em><em type="italic">i ungdomstrinnet ved Drag skole </em><em type="italic">mangler samiske læremidler.  Dumt å </em></p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Idar Kintel102 oahppe vádtsi mánáj- ja nuorajskåvlåv</p>
<p>Ájluovtan. 11 klássajs li 8 dárogielak ja 3sámegielak klássa. Guovtekultuvralasjskåvllå dárogielajn ja sámegielajnavtagærddásasj åhpadimgiellan.</p>
<p>Valla esski gå oahppe 4. klássaj álggi devuostasj girjev sámegiellaj oadtju.  Lijmasihtat adnet ienep sáme oahppamnævojt,javlli åhpadiddje. 1.- 4 klássajn li gudásgænna le åhpadus sámegielanvuostasjgiellan, låges 5.- 7 klássajn jasæmmi 8.- 10 klássajn.15-16 jage dássta åvddåla Ájluovta skåvllåsámegielan vuostasjgiellan åhpadahttjáj.</p>
<p>Dat rájes li ienep ja ienep oahppe davválljim. Valla hásstalus le vilá gååhpaduvvá sámegiellaj, madi girje lidárogiellaj tjáledum.  Vájvve l ham gåvierttip dárogiellaj låhkåt ja sámegiellajvásstedit, javllá nubbe oahppijs.</p>
<p>Åhpadiddje ålov biesskedi ja dabbmijiåhpadime åvddåla.  Valla åttjudam lipmoattedimmasjijnav bájnoj, navti gåjttjáppa bájnojt oadtjop, javlli oahppemánájskåvlån. Adni aj guottedahttedáhtámasjijnajt, ja oahppamnævojt mainternehtan gávnnuji.  Suohtas le powerpoint vuosádusájt dahkat, åvdep báleplanehtaj birra dagájma, javllá vájmmelisbáhttja 4. klássan.  Prosjæktabargovvuorodip ja oahppe sierraláhkáj lijkkujiaktisasjbargojda oahppij gejna ledárogiella vuostasjgiellan, javlláåhpadiddje Wenche Nergård. Oahppijn libáhkogæhttjalime fágajn, vaj vissása literminologian ja fáhkamoallánagájtdåbddi.- Musihkka le huj suohtas, gå lip aktandivna 1.- 10. klássajs, javlli oahppemánájdásen.- Midjij luluj álkkep jus girje lidjinsámegiellaj tjáledum, duola daguluonndofágan ja sebrudakfágan, de lijmabessat báhkogirjen agev åhtsåt, javlláoahppe nuorajskåvlån.</p>
<p>Valla asstoájgen, sámásti jali dárusti gus? Álu dárogiellaj målssop, måjudi oahppe.</p>
<p>Valla giellatjiehpe gåjt dá oahppe sjaddi.</p>
<p>Vuodoskåvlå 10 jagij maññela buktigålmmå giela; sámegielav, dárogielav ja</p>
</body></document>
