<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>«Girde goasskem, girde»</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>426</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_311008.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta:</p>
<p xml:lang="nob">Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS</p>
<p>Bådåddjo Oajvvegirkko jáhkkoåhpadus-prosjæktajådediddje Berit Valberg rávvijtevstav musikalaj hábmerårroguoktás,madi dåbdos sáme tjuojadiddje Frode</p>
<p>Fjellheim musihkav dasi biejaj. Musikalatiebmá lij risstadibme sámijs, ja musikalladramatiserij histåvråv gåktu girkkojulevsáme guovloj sámijt niejdedij jadárojduhtij, ållu Thomas von Westenabiejvijs gitta manemus lågev jagijda.</p>
<p>Låhpadibmen goabdes vatteduváj,symbåvllån doajvvuj ådå ásadibmáj jasåbadussaj.- Riek tjábbe lij, ja máná ham lidjin navsmidá, javllá dudálasj tækstatjálle Tore</p>
<p>Hestbråten. Åvdep tjavtja sån tjállegådij,ja tjálij dálvev tjadá gitta snjilltjamánnuj.</p>
<p>Dan mannela lij regissøra Valberga vuorrománájkåvråj hárjjidallat.- Sån le buoragit barggam, miejnni Hest-bråten. Iesj sån Finnskogenijs boahtá.</p>
<p>Valla le moadda jage berustam sámebirrusis.- Muv mielas le suohtas sáme birrusaulmutjij siegen liehket. Sáme li hamluonndoulmutja, sæmmi lev mån, javllásån. Musikalla skåvllåoahppijdaåvddånbuvteduváj oajvvegirkkonmánnodagá.- Buorre le gå vuosádus ienep ulmutjijdavuoseduvvá, aj skåvlåjn, ja ihkap sáhkaienep mielagiddis ja åhpadibmen sjaddá,gå mánájs ja nuorajs mánájda ja nuorajdaåvddånbuvteduvvá. Sávav dát máhttábisoduvvat ja vil ienep aktijvuodajnaneduvvat, ja ietja sajijn gå dåssju</p>
<p>Bådådjon, javllá sån.</p>
<p>Rávvidusbarggo</p>
<p>Vuosádus lij rávvidusbarggo Bådådjooajvvegirkko jáhkkoåhpadusprosjæktaj, jadat guoskaj moadda mánájkåvråjt aktanbadjelasj 100 máná, profesjonalalasjtjuojadiddje, lávlle ja ietjá kultuvrrabargge.</p>
<p>Niellja kåvrå Bådådjo oajvvegirkkolávllomskåvlås geldulasj birrusav dahkinoajvvegirkkon sådnåbiejve iehketbiejve,gå nágin tjuohte ulmutjijdamusihkkaspelav åvddånbuktin. Dirigænntaja prosjæktajådediddje lij kantor Berit</p>
<p>Valberg Bådådjo oajvvegirkkon. Valbergle moadda jage Hábmerin organisstanbarggam.</p>
<p>Gåktu åvdep suttojt gádodit</p>
<p>Vuona girkko såbadusprosjækta julevsámeguovlon bivdij aktisasjbargguj Oarjje-</p>
<p>Hålogalánda bispadømmerádijn</p>
<p>Rolf Steffensen ja Tore</p>
<p>Hestbråten libá tæksta-tjállemánájmusikalan mijmánnodagá, gånnå tiebmá lij jur Mijrávkaduvvá girkkos ráfe ja såbadusávásadittjat, bájkálattjat ja globalalattjat?</p>
<p>Girkko gålmåjahkásasj såbadusprosjevtabaktu julevsáme guovlon (2005-2007)moadda gássjelis ja riek hásstalis tjuolmatsieggiduvvin. Nubbe dájs le tjanádumgirkko misjåvnnådåjmajda. Sáme mijáguovlojn risstaduvvin garras ládadallamijnsijá jáhkos ja iellemvuojnos 1720-jagijn.</p>
<p>Såbadusprosjevta baktu tjuottjoduvvásáme jáhkko ja iellemvuojnnodemoniseriduváj girkkos. Dát demon-iserim sáme álmmuga vuodulasjidentitehtav vahágahtij, mij vilá sámesebrudagán dåbddu.</p>
<p>Dán duogátjijn le ådå oajvvegatjálvisájggeguovddelis: Gåktu galggá ráfe- jasåbadusåhtsåmin girkko uddni ietjas vie-rev háldadit majt iesj dagájmisjåvnnådåjmajn? Girkko iesj jáhkká leriek ájnas gatjálvisáv buktet, ij dåssju mijásáme-dáro aktijvuodan, valla ietjá sajijnværáldin gånnå risstalasj girkko le nuppijåskojt ja jáhkkosystemajt enustallammisjåvnnådåjmajn.</p>
<p>Misjåvnå sisadno</p>
<p>Sáme misjåvnnåhiståvråjn vuodon, ja danvájkkudusáj, miejnnip ájgge le ållidumgirkkuj ja misjåvnnåorganisasjåvnåjdaienebuv ja tjielggasappot misjåvnå nievresbielij birra sáhkadi. Gåktu galggá girkkoja organisasjåvnå, váni iehtjádij jáhkov jakultuvrav mieddet, ietjas oasev jáhkko- jaárvvobisodiddjen ja åvddånahttemo-assálassten gåtsedit, væráldin mij világlobaliseriduvvá?</p>
<p>Nágin lågådallijs lidjin duola dagu stifts-kapellan Torgeir Norwich Tråmsås guhtitjalmostahtij girkko demoniserimav sámejáhkos. Noajdde ja tjálle Ailo Gaup Oslossáhkadij friddjavuoda birra mij de laboahtám ja Pastor Dr Mike Adams,njunnjusj organisasjåvnås Coloured</p>
<p xml:lang="nob">Khoisan Reformation, Cape Town, Oarjje-</p>
<p>Afrikan vuosedij viessomav ja gospelavvajálduhtedum stádan</p>
<p xml:lang="nob">Atlantis.</p>
<p>Prosjæktajådediddje Heidi Strand Mathi-sen Hábmeris sáhkadij guládallam jasåbadusperspektijvaj birra jáhkko-åhpadimen guovtekultuvralasj Hábmerinja biskoahppa Tor Berger Jørgensentjalmostahtij gåktu girkko uddni galggávierev háldadit majt iesj le dahkam.åvddånbuvteduváj Bådådjo Oajvvegirkkonsådnåbiejve iehketbiejve.j jj</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">BERIT VALBERG </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">TORE HESTBRÅTEN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ROLF STEFFENSEN </em></p>
</body></document>
