<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Biebbmo duostodimdoajmman</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>295</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_140308.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">PÅ TVERS AV GENERASJONER. Kunnskap, erfaringer og felles opplevelser samler samler både unge, voksne og eldre. Her fra Hellemobotn </em><em type="italic">sist høst da blodmat sto på menyen. Foto: Anna Kuoljok </em></p>
<p>Idar Kintelgáhkojt báhkkujma, javllá álgadiddje janjunnjusj Inga Karlsen. Muhtemamuorjjijin, madi iehtjáda biebmovgárvedin ja báhkkujin. Ja jur ábnnasasoajttá hásstalus liehket gå galgaárbbedábálasj biebmov riejddit dálásjsebrudagán, gånnå ienemus oasserámbuvdan gálvojt oassti.  Mij sávtsa jaboahttsumálev, tálgav ja tjålijt Svierigisåstijma. Ja muhtema mánájs gudi biebmovmájsstin sihkarit dav sierralágásj májsstenadnin, måjut sån.</p>
<p>Ulmme le tjåhkanimsajev ásadit gånnåbiebmo ja biebbmoárbbedábij máhtudagájtlånudallá, gånnå vuorrasappo li luohkkon.- Labudallam gå ábnnasijt viedtjap, jasosiálalasj tjåhkanimijda oassálasstetságastallamijn buorepduostodimvájkkudusáv vaddá, mij navtivuorrasappoj ja dementaj ja sijá lagámusájiellemájvvanav buoret, javllá Karlsen.</p>
<p>Vuostasj lávvodagá snjuktjamánon lidjintjåhkanam Ájluovta skåvllåj gånnågullebiebmojt riejddijin. Dannaguollegáhkojt, guollepuddigav,silldárievnnajuptsav, læfsojt riejddijin, jadiedon muljov hávvarrievnajuptsajn jamielkijn.- Dålen agev muljov esski iehketbiejvenbårrin, juohkkahasj diedij dát lijoademdálkkasa lágásj ja bårråma maññelaettjin vargga majdik nagá dahkat, tjajmmá</p>
<p>Inga.</p>
<p>Prosjækta le biejadum moatte jábijda,dåjmaj ma luondulattjat gullujiiesjgeñgalágásj jábijda; várrevádtsemmuorjjitjit ja urttasijt tjoakkátjit, guollit janjuovvama tjavtjajt. Bæssátjij maññelagalggá juogos Måsskåj tjåhkanit jamielkkebiebmov riejddit, gumbájn jagámssamielkijn, ja moattelágásjvuosstáslájaj.- Barggap ásadusájn ietjá bájken</p>
<p>Divtasvuonan gidán, ja dalloj galggapnjuovvat ja bierggobiebmojn barggat.</p>
<p>Guollim aj sjaddá, ja vanntsa ja skihparlibá juo lájggidum, javllá sån.</p>
<p>Prosjevtan le juohkka avta oassálasstenietjanis árvvo máhtudagáj ja åtsådallamij,ja aktisasj dáhpádusá ja labudallam leårrum ájnas sosiálalasj doajmman. Gåárvvon adni ja ådåsmahtti juohkkahattjamáhtudagáv, ja gå oassálassti ja labudallide juohkkahasj buoredum iellemájvvanavoadtju.</p>
<p>Ájggu tiebmágirjátjav dahkat kursajs mijvatteduvvá juohkka oassálasstáj, sijálagámusájda, guoskavasj siebrijda,girjjevuorkájda julevsáme guovlojn jaiehtjádijda gudi dav sihti.- Dá girjátja almoduvvi javllamánon jaalmoduvvi sihke julevsámegiellaj jadárogiellaj, hæjttá dåjmalasj ja dudálasj</p>
<p xml:lang="nob">Inga Karlsen.</p>
<p>Prosjækta le dårjaduvvam</p>
<p>Álmmukvarresvuoda nasjonalsiebres105 000 kråvnåj. Demænssasiebrre</p>
<p>Divtasvuonan le gåvvim prosjæktadiedádusáv tjállám kursavduodastittjat.</p>
<p><em type="italic">Buolvas buolvvaj. Máhtudagáj, åtsådallamij ja aktisasj vásádusáj tjåhkani sihke nuora, ållessjattuga ja vuorrasappo. Gåvvå le Vuodnabadás </em><em type="italic">åvdep tjavtjas gå mállebiebmov riejddijin. </em></p>
<p><em type="italic">Garralájbbe de galggá guollebiebmo guoran. </em></p>
</body></document>
