<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Divtasvuona álmmukgirjjevuorkká: Stuorra åvdedibme sáme girjálasjvuodas ja duojes</title><genre code="news"/><author><person firstname="Ingar" lastname="N. Skogvoll" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>225</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_080208.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I DENNE KISTEN skal det oppbevares duodje til bruk i for eksempel </em><em type="italic">barnehager og skoler. </em></p>
<p>Lasedibme sámegirjálasjvuodas, filmajsja musihkasållo sáme girjálasjvuodas, DVD:a ja CD:a.- Oasstusa birásti dav majt le máhttelisjulevsámegiellaj gávnnat, oassenuorttasámegiellaj, ja vehi oarjjel-sámegiellaj, javllá girjjevuorkkáoajvve.- Dánna li aj girje svieriga ja vuonadárogiellaj sáme åsko, kultuvra ja histåvråbirra, girje duoje birra ja luondo jaluonndovásádusáj birra sáme guovlojn.</p>
<p>Dáj oasstusij lip oadtjum buorepgirjjevuorkáfálaldagáv sierraláhkáj sámeálmmugij. Girjjebussa le vuorodum, vallaoasse oasstujis li åssudagájdabiejaduvvam. Divtasvuona girjjevuorkánle aktisasj dáhtávuorkká, jagirjjevuorkkásystebma ja internæhtta sierramáhttelisvuodav vaddá luojkatjit nubbenuppes dárbo baktu.</p>
<p>Ådå teknihkalasj vædtsagagirjjebussaj</p>
<p>Sáme girjjebussa uddni gietjav vuonasuohkanijt guossit, ja vælggogahtteaktisasjbargo baktu gåhtjodumUfuohtágirjjevuorká sávaduvvá</p>
<p>Divtasvuodna vásstet sáme girjálasjvuodasgirjjevuorkkáaktijvuodan. Girjebussaj</p>
<p>TV:av duolbbasjermajn galggi åttjudit,digitálkámerav ja PC:av adnuj diehto- jaluojkadimbargguj. Gå da li gárvvása de lemáhttelis filmajt mánájgárdijda, skåvlåjdaja ietjá unnep juohkusijda vuosedit, ja ajfilmmit bájkálasj birrasijt ja duov dávdáhpádusáv gånnå bussa oassálasstá.</p>
<p>Sáme subttsasavdrámátiserit</p>
<p>Girjjevuorkká le oadtjum Sissel Horndalav</p>
<p>Oarjjefuoldás sáme subttsasavdramatiseritjit. Doahko ja kulissa ligárvvása, ja gidáj le ájggomussubtsastiddje Eirin Edvardsen, sån aj</p>
<p>Oarjjefuoldás galggá subttsasavgirjjebussa låvdagoaden subtsastit. Navtide sihti tjalmostahttet sáme subttsasijtsjadde buolvvaj.</p>
<p>Subtsastallamlåvdagoaden nanni dåbdov dát le sámekultuvrradáhpádus. Subttsasav ájgguskåvlåjn Divtasvuonan subtsastit rudájkultuvralasj skåvllåvuossas. Mañenagivuosádus fáladuvvá suohkanijda gejtgirjjebussa guossit. Ja dálla Johansen sávatmoattes adnuj válldi girjjevuorká moaddaådå dåjmajt ma sáme kultuvravtjalmostahtti.  Buorisboahtem girjjebussajja girjjevuorká åssudagájda, hæjttá mihásgirjjevuorkkáoajvve.</p>
<p><em type="italic">Dán giston duojev galggi vuorkudit adnuj duola dagu mánájgárdijn ja </em><em type="italic">skåvlåjn. </em></p>
<p>Tæksta/Gåvå:</p>
<p xml:lang="nob">Ingar N. Skogvold</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
</body></document>
