<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme histåvrrå ja kultuvrra girjjevuorkájda Divtasvuonan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>323</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_150208.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">16 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 15. februar 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto- Dát le ham kombinasjåvnnågirjjevuorkká,ja vuostatjin galggi girje åhpadibmájaneduvvat, valla diedon aj ájnegattjajdaluojkadip, javllá filiállajådediddje Per</p>
<p>Bragstad Stuorgiette girjjevuorkán.</p>
<p>Sáme kultuvrradiehto le oassen ådåoahppoplánajs vuodoskåvlån jajoarkkaskåvlån.</p>
<p>Girjjevuorkká</p>
<p>Stuorgietten mij ásaduváj jagen 1984oattjoj ådå ja stuoráp huodnahijt gå skåvllåtsieggiduváj 90-jagijn, ja le uddni rabásålles åhpadimájgen, ja aj juohkkagasskavahko kl. 17-19. Navti viesáda aktanoahppij oadtju buorre fálaldagáv.</p>
<p>Girje ma esski li oastedum galggivuostatjin åhpadimen aneduvvat, gånnåoahppe galggi stuoráp máhtudagáv oadtjotduola dagu duoje, sáme histåvrå ja sámedile birra.- Dát le stuorra åvdedibme, javllá Bragstad. Miján li ham ienep girje sáme kultuvrabirra, valla da li ienemus oassájsámegiellaj, navti oahppe gudi sámegielave buvte e ga oattjo dádjadusáv ássjij birra. Da ådå girje gåvvidi sáme ássjijt,dárogiellaj, javllá sån.</p>
<p>Ådåjakmáno 1. biejve 2006 rájesoassálastij Divtasvuona suohkan sáme</p>
<p>Sáme histåvrrå ja kultuvrragirjjevuorkájda Divtasvuonan</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Gåvå: Frode</p>
<p xml:lang="nob">Jenssen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
<p>Girjjevuorkká Stuorgietten</p>
<p>Divtasvuonan le ruhtadårjavoadtjum oastátjit buorregirjijt sáme histåvrå jakultuvra birra. Ja ulmutjavuojnnet berusti, gå moaddagirje juo li luojkadum!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ådå máhtudahka: Bibliotekárra Per Bragstad vuoset ådå girjijt majt Fredrik máhttá sijddaj </em><em type="italic">luojkkat. Ny kunnskap: Bibliotekar Per Bragstad viser frem de nye bøkene som Fredrik kan </em><em type="italic">få låne med seg hjem. </em></p>
<p><em type="italic">Diehtemvájnogis máná: Stuorra, tjáppa bájnnogåvå subtsasti sáme luondo ja kultuvra birra. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nysgjerrige unger: Store flotte fargebilder forteller om samisk natur og kultur. </em></p>
<p><em type="italic">Bessi ietja sáme kultuvra birra låhkåt: Gå girje li dárogiellaj tjáleduvvam de máhtti Fredrik, </em></p>
<p><em type="italic">Tony ja Ron Even ietja ja aktan iehtjádij klássan sáme girjijt guoradallat. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kan selv lese om samisk kultur: Siden bøkene er skrevet på norsk kan Fredrik, Tony og Ron </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Even utforsker de nye samiske bøkene på egenhånd og i felleskap med resten av klassen. </em>giellaháldadimguovlluj, ájnna suohkanin </p>
<p>Nordlándan. Jagen 2006 2 millijåvnåjuolloduvvin, ja lasse 3 millijåvnåjuolloduvvin jagen 2007. Vuostasjjuollodimes báhtsin 1,6 millijåvnå jáhkaj2007, ja navti suohkan oattjoj 3,6millijåvnå anátjit dán ulmmáj åvdep jage.</p>
<p>Girjjevuorkká le oasev oadtjum dajsrudájs, duola dagu girjálasj-vuodaåvddånbuktemij</p>
<p>Oahppe li dálátjij sláddim gåvvågirjijn jadajt gehtjadam.- Ja girje ruvva luojkaduvvin. Vuojnunagáoahppe berusti, javllá Bragstad.</p>
</body></document>
