<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Duodje Dragstunaj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>290</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_060608.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Sáme motijva <em type="italic">: Sáme motijvajs, luondos ja </em><em type="italic">bájnojs inspireridum, dánna oajvevuollelátjos. </em></p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Idar Kintelja gasskabåddåsasj</p>
<p>Tjáppe: <em type="italic">- Dá lij riek tjáppe, javllá Alfhild Sommerseth ja gehtjat dajt tjáppa siejnnemáhtajt ma galggi siejnijn gahtsahit Dragstunan. Lilly </em></p>
<p><em type="italic">Mathisen le tjáppa bájnojt adnám, ierit ietján sáme slávgá bájnojs inspireriduvvam. Gåro bieles Eve Bryggari, snjissjkár Lilly Mathisen, </em></p>
<p><em type="italic">Dragstuna årro ja ASVO bargge Kent Eirik Eidset, skihppijsujttár Anette Krogh ja pasiænnta Alfhild Sommerseth. </em></p>
<p xml:lang="nob">Skjønne <em type="italic">: - De er helt skjønne, sier Alfhild Sommerseth og ser på de flotte veggteppene som skal pryde veggene på Dragstunet. Lilly </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mathisen har brukt flotte glade farger, inspirert av fargene i blant annet det samiske flagget. Fra venstre Eve Bryggari, veverske Lilly </em></p>
<p><em type="italic">Mathisen, beboer ved Dragstunet og arbeider ved ASVO Kent Eirik Eidset, sykepleier Anette Krogh og pasient Alfhild Sommerseth. </em>buojkulvissan dá ådå háme. Mijadnogávnijt dahkap, valla diedonávvusip jus nágina sihti mijá buktagijtvuosádusán adnet, javllá agevvájmmelis Ráhka-Knutsen. </p>
<p>Viddnudahka le rabás guossijdagålmmå biejve vahkkuj; dijstagá,gasskavahko ja duorastagá. Danna lemáhttelisvuohta oasstet duov dávbuktagav, sihke álggoábnnasa ja gárvesbuktaga. Duodden dasi le aj máhttelisviddnudagá ådåsamos åvdedimevvásedit; vuosádus bájke industria  jagruvvohiståvrås, ja geologalasjvalljudagás mij le guovlon.</p>
<p>Dudálattja: <em type="italic">Kent Eirik Eidset le ASVO:n moadda jage barggam ja Dragstunan årru. Aktan </em></p>
<p><em type="italic">Hildur Langmoajn ávvudallá máhtajs ma galggi dåbev hiervvit.  Iesj lev snjissjkum ja </em><em type="italic">duodjuham moadda jage, javllá nubbe årrojs Dragstunan, Hildur Langmo. Riek lijkku máhtajda. </em><em type="italic">Hávsske le duodjuhit ja jáhkáv dá máhta sjaddi tjáppa hærvvan, javllá sån. </em></p>
<p xml:lang="nob">Fornøyde <em type="italic">: Kent Eirik Eidset har jobbet ved ASVO i mange år og er beboer ved Dragstunet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sammen med Hildur Langmo gleder han seg over de nye tekstilene som nå skal pryde stua. - </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg har selv vevd og holdt på med håndarbeid i mange år sier Hildur Langmo, en av </em>j j </p>
</body></document>
