<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>«Campus Ájluokta»: Nuorttaguovlo ja álggoálmmukåhpadus</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>192</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_211108.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>ASja åvddånahttemav</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Konrad Sætra ájggu Árranav boahtteájggásasj álggoálmmuk dutkaminstituhttan ásadit, </em><em type="italic">aktisasattjat Allaskåvlåjn Bådåddjon. Konrad Sætra utreder Árran som fremtidig </em><em type="italic">forskningsinstitutt for urfolkstudier, et samarbeid med Høgskolen i Bodø. </em>sjiehtadusáv Scott Polar Researchajn </p>
<p>Cambridgan, Englandan  dan mannela</p>
<p>Allaskåvlåjn Bådåddjon (HiBo) ásadittjatálggoálmmuk dutkaminstituhtav Ájluoktaj.- Dát le viehka sierralágásj sjiehtadus. Iesjiv diede ietjá allaskåvlåjt ma li dákkáraktisasjbarggoprosjevtav sjiehtadam,javllá Sætra. Suv mielas máhtteba</p>
<p>Allaskåvllå ja Árran dán sjiehtadusá baktualla máhtudagáv oadtjot ja nubbe nuppevávkástallat, gasskasasj ávkken.</p>
<p>Nordlánda fylkkasuohkan le aj Árranijnsjiehtadusáv dahkam, oasseruhtadimijnprosjæktabargguj. Fylkkasuohkan le áttjak400.000 kråvnåv juollodam prosjæktajÅvddånahttem álggoálmmuk dutkam-instituhtas. 100.000 juolloduváj sæmmiprosjæktaj jagen 2007.</p>
<p>Konrad Sætra ij ájgo prosjæktadiedádusásisanov ilá dárkkelit gåvvidit, åvddål gå legárvvásin, valla åvdutjis diehtep Árranájggu fáhkabirrasav åvddånahttet ådåmáhtudakbarggosajij.- Diedádusán gæhttjalip ásadime jadåjmadime sisanov konkretiseritboahtteájggásasj dutkaminstituhttaj</p>
<p>Ájluovtan. Dutkam, åhpadibme,árvvoháhkuhibme ja åvddånbuktem sjaddiriek guovdálasj ássje. Ájggop aj campusav</p>
<p>Árranij  gånnå studenta bessi oanep jaliguhkep ájgev årrot, javllá Sætra  guhtidættot Allaskåvlån Bådådjon le fágalasjoajvvevásstádus dassta mij Ájluovtangalggá dáhpáduvvat, valla Árran oadtjuåvdåsvásstádusáv háldadusás ja bæjválasjdåjmas.- Gå diedádus le gárves, de galggá mijá jamierreduvvá gåktu prosjækta galggájoarkeduvvat. Iesj lev måvtuk, jáhkáv dátbuorak sjaddá. Sierraláhkáj gå</p>
<p>Nuortta-Sálton, duola dagu KUN Stájgonja dájna ådå Hamsunguovdátjijnjj j</p>
</body></document>
