<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>307</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_241008.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Medi</p>
<p>Dán lågon ja sjiehtadusán aj dagáduvvástuoráp diehtotábllo mij galggásuohkana færjojda tjanáduvvat, ja aj</p>
<p>Sætran ja Ájluovtsuoren. Jus náginaalvaduvvi, ja ihkap aj assjmaduvvi, gådivna galba li tjáleduvvam sihkesámegiellaj ja dárogiellaj, ja sáme tækstavuostatjin, de rijddo viertti bájkálasjpolitihkkárijda jårggåluvvat. Dan diehtigå sáme tæksta galggá vuostatjintjáleduvvat, dav li bájkálasj politihkkáramierredam...</p>
<p>Suohkana pládna sámegiela háldadimehárráj mierreduváj jagen 2007. Dánnatjuodtju duola dagu: Gå galba galggitsieggiduvvat de oajvvenjuolgadusámilta sáme tæksta vuostatjin galggátjáleduvvat. Jus nágin avtavuohta ájggudárogielav vuostatjin galban, dedåhkkidus viertti åtsåduvvatåvddånammadusás. Goappátja gielagalggaba aneduvvat galbajn masuohkanis tsieggiduvvi, gånnå dåssjutevsta gielaj vuoros sierraloabev máhtáoadtjot.</p>
<p>Vuostatjin le sáhka galbaj birrasuohkana tsiekkadusáj ålgusjbielen.</p>
<p>Juska giellaplánan gájbbeduvvá sisbie-len suohkana tsiekkadusájn galggiguovtegielak galba liehket.- Mij ájggop giellaplánav tjuovvot ajsissnálasj galbaj, duola dagurádegoaden, javllá suohkanoajvve An-ders Sæter. Ij rat diede man guhkás liboahtám galbaj tsieggimijn, valla diehtánágin galba li Stuorgietten ja Ájluovtanjuo tsieggidum.- Jáhkáv galba tsieggiduvvi dalánagágå li gárvedum, javllá Sæter. Jasuohkanoajvve ij nav guhkev dárbahavuorddet. Rimo Reklame ASabæjválasj jådediddje milta, ienemusoasse galbasj li gærggasa juo boahttevahko. Lund iesj boahtá galbajttsieggitjit.- Diehtogalbajs vájlluji nágin gåvååvddål máhttep dajt gergadit. Da guoktastuorra galba rádegoahtáj Gásluoktaj ajunnán mannuni, subtsas Lund.</p>
<p>Rádegoahtáj galggi guokta galba. Aktaålgusjbielen ja nubbe sinnadievnastusåssudagán.</p>
<p>Manemusnammadum galggá vuosedit åsijda jakåntåvråjda.</p>
<p>Divtasvuona galbbapládna aj guosská duola dagu suohkanarahtijda. Nammadimijn ådå rahtijs jarahtijs ma juo gávnnuji ja/jalibájkkenamájs, sámegielnamá galggianeduvvat gånnå le luondulasj.</p>
<p>Divtasvuona suohkan galggá ajoassálasstet vaj fylkkasuohkana jastáhtalasj galba li goappátja giellaj,sámegiellaj vuostatjin. Dát guosská ajfylkkasuohkana ja stáhtalasj rahte,institusjåvnå ja etáhta. Suohkan galggáaj gåhttjot Statens Vegvesenav gåtseditsámegielav sijá galbbaplánajn gå galggi</p>
<p>Divtasvuona suohkanin rahtijt galbbidit.</p>
<p>Galbbapládna aj guosská suohkanagirkkojda. Divna dájda li guovtegielakgalba tsieggidum. Duodden legirkkooahttse uksa rádegoaden ájnnamij juo le galbbidum sámegiellaj jadárogiellaj.</p>
<p>Galbbaprosjækta</p>
<p>Divtasvuonanruhtaduvvá juollodum giellahálda-dimrudájs Sámedikkes. Jagen 2008 dátruhtalåhko le birrusin gålmmåmillijåvnå kråvnå. Muhtem oasse rudájsli aj dijmátjis joarkedum.</p>
<p>Giellaháldadimrudá juogeduvvisuohkana iesjgengalágásj suorgijda, ja</p>
<p>Teknihkalasj etáhtta giehtadallá rudájtgalbbaprosjæktaj. Bájkkeavijsa diedoj milta le galbbaprosjevta ekonomalasj mierre birrusij 400.000 kråvnå.jj jjj</p>
</body></document>
