<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ájluovta skåvllå: Julevsáme oahppamnævvobuvtadime máhtudakguovdásj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>382</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_020508.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta/gåvvå: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Idar Kintel</p>
<p><em type="italic">Ælla gal Solveig Skjelnesan jalik muhtema </em></p>
<p><em type="italic">Ájluovta skåvlå oahppijs vuojga oahppogirje majt </em><em type="italic">máhtti vuosedit. </em></p>
<p><em type="italic">Det er lite de har å vise frem av lulesamiske </em><em type="italic">lærebøker, rektor Solveig Skjelnes og noen av </em><em type="italic">samiskelevene på Drag skole. </em>prosjevtan buvtaduvvi. Dát oahppovuodo tjanáduvvá Ájluovta skåvlå næhttaj, ietjas serverin. Dán vuodon galggá aj liehket internæhtta ja máhttelisvuohta sierra næhttabælláj, subtsas Skjelnes – guhti le viek ávon gå Divtasvuona suohkan le gássjelisvuodajt alvos láhkáj duosstum. Suohkan le juo oasstám dáhtávædtsagijt ma buorren båhti dán prosjevtan. Avtajienalasj suohkanstivrra le aj hasodam oajválattjajt åhpaduslágav rievddadit, vaj aj sáme oahppijn le riektá hiebalgis oahppamnævojda ietjasa giellaj. Navti galla ij le dálla. Ja ij le dåssju julevsáme guovlojn gånnå vájlluji oahppamnævo ja oahppogirje sámegiellaj, navti le aj nuorttaja oarjjelsáme guovlojn. </p>
<p>Dán rahtjalis prosjevtan, gånnå gållomierre le birrusij 10 millijåvnå gålmå jahkáj, galggá liehket prosjæktajådediddje, stivrrimjuogos, referánssajuogos ja prosjæktajuogos. Julevsáme tærmmajuogos sjaddá aj ájnas oassálasste prosjevtan, dåhkkidittjat ådå bágojt ma vierttiji åttjuduvvat oahppamnævvobuvtadimen.- Lip sáddim vehi iehpedábálasj åhtsåmusáv. Dábálattjat girjjealmmudagá ruhtadårjav åhtsi oahppogirjijt/ oahppamnævojt almodittjat. Valla åskeldip</p>
<p>Sámedigge ja departemænnta buorre mielajn åhtsåmusáv giehtadalli, ja sávvap gidáj vásstedi, javllá Solveig Skjelnes – guhti aj dættot prosjevta baktu 3-4 ådå barggosaje Divtasvuodnaj ásaduvvi.- Ja juska miján juo åvdutjis le gárttje, de galggap nahkat kontåvrråsajijt Ájluovta skåvlån åttjudit, dajda gudi dájna galggi barggat, hæjttá rektor.</p>
<p>Gåvvåvuosádus subtsas histåvråv mij la gávgas ja man birra e ájn giehto. Ulmutja hæhttujin mánájt rádjat sijdajs oanep jali guhkep ájgev vaj galggin sjaddat <span type="quote" xml:lang="nob">”sivilisert”</span> ja <span type="quote" xml:lang="nob">”modernisert”</span>. Ájgen 1961-1976 rájaduvvin 1600 inuihtamáná Ruodnáednamis Danmárkkuj åhpadittjat dánska gielav ja kultuvrav. Vuosádus aj vuoset tjiegñalis persåvnålasj histåvråv, mij gullu identitehttaj ja såbadussaj. Louise Fontain årru Hattfjelldálen. Sån la båndor, frilancetjálle ja gåvvididdje. Lågev jagágin rádjin suv Danmárkkuj, ja dåppe galgaj jagev årrot. Guhtta jage maññela de esski ruopptot sijddaj bådij. Vajálduhttám lij ietjas iednegielav ja ittjij dessti buvte æjgádij ságastit. Mij lip nav gijttogisá gå oadtjop vuosedit dáv geldulasj ja tjierggis vuosádusáv Árranin. Jusska miján sámij guovlon ælla jur sæmmi åhtsålvisá nav gåktu moattes inuihtajn Ruodnáednamin, de huoman dåbddåp histåvråv mij subtsasduvvá. Vuoádus la oasse kultuvra valjesvuodajage 2008 Hábmel suohkanoajvve, Rolf Steffensen ráhpá vuosádusáv. Louise Fontain oassálasstá ráhpamij ja iesj subtsas vuosádusás.</p>
<p>Præssadiedádus:</p>
<p xml:lang="nob">Gåvvåvuosádus <span type="quote" xml:lang="nob">«Varder -en tilstand av tilhørighet»</span></p>
<p>Vuosádus <span type="quote" xml:lang="nob">”Varder-en tilstand av tilhørighet”</span> Louise Fontainas vuoseduvvá 14.bve. moarmesmáno gihtta 20.bve. biehtsemánnuj 2008.</p>
</body></document>
