<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Nuora vierttiji ienep åvdåsvásstádusáv válldet njálmálasj gielas</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>363</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_190908.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta:</p>
<p xml:lang="nob">Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>Nuora vierttiji ienepåvdåsvásstádusávválldet njálmálasj gielasla adnám manemus ájgijn, de dav páhppárijtjáláv. Dasi Sandra lijkku.  Mij nuoraham álu bágojt åhtsålip ma máhtti gåvviditmajt ájggop åvddånbuktet, valla álu epriekta bágov gávna. Ja diehtep bágo liham åvddåla gávnnum, javllá sån.</p>
<p>Tækstatjoahkke ma uddni skåvlåjnaneduvvi boasto signálajt oahppijda vaddi,miejnni Sandra. Dievalasj girje ja luovasárkaj gaskan le stuorra sieradus. Diedondåbddåp dav æbddásin gå vierttip kopiajtagev adnet, javllá sån. Ja sån guorrasiehtjádij konferánsan gudi javlli ájnas leaktak ælla giellapolitija.- Vierttip aktisasj dádjadusáv adnet ij leloahpe nubbe nuppev delbastit, javllá Inga.</p>
<p>Sandra mielas le konferánssa måvtåstuhtte,ja sån sihtá gávnnat konkrehtalasj dåjmajtma máhtti dilev buoredit.  Le buorre gåkonferánssa ij le ilá politihkalasj, miejnnisån. Álu le politihkalasj sisadno ilá låptosstuorra visjåvnåj ja guhkesájggásasj plánaj,valla konkrehta dåjma hæhttuji dalánagidoajmmaj biejaduvvat.  Máhtti liehketduola dagu stipænndaårniga, ja duola dagujårggålit dáro oahppamgirjij sámegiellaj.</p>
<p>Vuojnnet gássjel sjaddá ådå oahppamgirjijtsámegiellaj tjállet, sierraláhkáj gå e gávnnuulmutja dasi.</p>
<p><em type="italic">Gåktu de ájmmudip dajt sajijt gånnå </em><em type="italic">galggap gielav adnet vájku man vuorrasa </em><em type="italic">lip? </em>- Mij nuora vierttip ienep åvdåsvásstádusávválldet. Nav gåktu le uddni de áludárogiellaj målssop gå diehtep dánna linágina gudi sámegielav e dádjada. Vallagalgajma sámástit ienebuv vaj sij oadtjumáhttelisvuodav ienebuv oahppat, javllá </p>
<p>Sandra. Ja gávnnu vilá ballo ulmutjij lunnavaj e duosta sámástit gå diehti e ållubuoragit sámásta.- Vierttip mannat dássta baddjet ja vuolus,vuoset Inga Karlsen, ja gæjggá dæhkkosguolbbáj.  Vierttip bæjválasj gielavtjalmostit, miejnni sån. Iesj sån åhpaj ietjasiednegielav tjállet esski 40-50 jagevuorrasin.  Mijájn vuorrasijn le njálmálasjgiella, valla vájllup politihkalasj oasev,javllá sån.  Valla dat la mijájn, måjut</p>
<p>Sandra. Ja dat le ihkap jur dat mij legievrrudahka, viehkedit ja dievadit nubbenuppe máhtudagáv. Ja sihke Inga 74 jageja Sandra 21 jage goappátja guorrasibávierttip gáhtjadit  åvddål ålles buolvamáhtudahka gáhtu.</p>
<p><em type="italic">Inga Karlsen (74) ja Sandra Nystø Ráhka (21). Aktan njálmálasj giellaj buorren. Goappátja libá berustiddje goabbák buolvan ja goappátjijn le </em><em type="italic">vijdes máhtudahka ja åtsådallama. Dálla vierttiji dåssju gávnnat aktisasj sajijt gånnå ulmutja ja giella máhtti nubbe nuppev boanndodit. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Inga Karlsen (74) og Sandra Nystø Ráhka (21). Sammen om det muntlige språket. De er begge engasjerte i hver sin generasjon og har stor </em><em type="italic">kunnskap og erfaring. Nå gjenstår det å finne felles arenaer hvor folk og språk kan berike hverandre. </em>j jj jj </p>
</body></document>
