<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Guovddagæjnno- stuojmme</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>419</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_18_01_08.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa Nboandás oasesålmåj Carl Johan Ruthstivrrij bájkev.</p>
<p>Muhtem sáme sijdda, gånnå nuorra nissun</p>
<p>Elen lij sijddaoajvve, vuornoj máksetmuhtem rievtesferdugahtes vielgev Ruthaj.</p>
<p>Duobmo dagá Ruth oattjoj ienemus oasev</p>
<p>Elena sijdan giddagissaj, ja sån aktu bátsijboahttsuv gáhttitjit. Elen viehkev oattjojdikkev ásadittjat mij tjåvdij ienemus oasevålmmåjs. Valla Ruth váldij ienemus oasevboahttsujs diggegålojt mávsátjit.</p>
<p>Iellemlájbe dagi ettjin Elen ja sijdda ietjánmáhte gå Rutha gájbbádusájt vuornnot</p>
<p>Iehkedin basádismáno 7. biejve jagen 1852mannin 57 nissuna, ålmmå ja mánádábmaboahttsujs ja loavddagijs duoddarin.</p>
<p>Moares måhken lidjin ja moaddása sijájsettjin goassak ruopptot boade. Åvdemusánja manemusán lijga Ole Somby ja Aslak</p>
<p>Hætta. Idedismårijdiddjen tjuovvovasjbiejve gierrisa Guovddagæjnnuj jåvsådin.</p>
<p>Dánna duostojga oasesålmåj Ruth jalænsska Lars Johan Bucht sijáv. Goappátjauniversitehtan, ja de dav oadtjun.</p>
<p xml:lang="nob">Basádismánon 1997 de Mons Sombya ja</p>
<p>Aslak Hætta oajvveskáltjo hávddáduvvin</p>
<p>Kåfjord girkkon Áltán, sæmmi sajen gånnårubmaha galggin årrot árbbedábe milta.</p>
<p>Manen Guovddagæjnno-stuojmme?</p>
<p>Gávnnuji moadda teorija manen sáme navgarrasit dáttja stuorsebrudagáv vuosteldin.</p>
<p>Ij goassak åvddåla jali mannela le rijddosámij ja dáttjaj gaskan nav guhkás mannamváj ulmutja gåtteduvvin. Muhtema javllioajve, ja sierraláhkáj Aslak Hætta lidjinvassjás ja sihtin haddudit. Iehtjádij mielaslidjin vuosteldiddje tjádjánam jaiehpedájon danen gå lidjin boasstotdádjadam svenska girkkohærráv Lars Levi</p>
<p>Læstadiusav. Suv gåhttsåm manáj ålles</p>
<p>Nuorttaguovlon dalloj, ja dasi lijkkujinællosáme gudi lidjin asjmen.</p>
<p>Mannela le dát stuojmme sosial-økonomalattjat tjielggiduvvam. Sámelidjin guhkev juo jåhtålam boahttsuj</p>
<p>Vuonan, Suoman ja Svierigin.</p>
<p>Rádjásåbadusá diehti Vuona ja Svierigagaskan jagen 1751 lidjin sámijn riektáávkástalátjit guohtomednamijt rájágoappátjij bielijn. Valla de svenska láhppin</p>
<p>Suomav Ruossjaj, ja ruossjalattja stieggijinrájáv váj vuona biele sáme ettjin dastibesa boahttsuv guododit suoma bielenragátmáno 15. biejve rájes jagen 1852.</p>
<p>Dát lij viehka ájnas økonomalattjat.</p>
<p>Sæmmi båttå de rijdo jåhttesámij jastuorránime merragátteálmmuga gaskanlaseduvvin ednambargo diehti</p>
<p>Filma ájnnasamos oajvverollajn li Anni-</p>
<p>Kristiina Juuso, Mikkel Gaup, Mikael</p>
<p xml:lang="nob">Persbrandt, Nils Peder Isaksen Gaup,</p>
<p xml:lang="nob">Bjørn Sundquist, Michael Nyquist, Jør-gen Langhelle, Stig Henrik Hoff ja Nikolaj</p>
<p>Coster-Waldau. Filma budsjehtta lij badjel50 millijåvnå kråvnå.ájtsajga sámelidjin moaren.</p>
<p>Bucht jerrastålpavdoahppij gå sámelahkanin, valla</p>
<p>Aslak Hætta lijh á h p p e l a b b o .</p>
<p>Doarrujga, ja gå</p>
<p>Aslak viehkevoattjoj, de lænsskaravgaj. Aslak suvnijbev jåvsåj jatjuolastij. Ruth aj ravgaj, ja sån gut lijsivvan juhkalisvuohtaj ja hæjosvuohtajsámeålmmåj gaskan jåsteduváj moaressáme nissunijs. Ja de girkkohærrá, Fredrik</p>
<p>Waldemar Hvoslef hæhttuj gierddatgirkkosuohkana ulmutjij moarev.</p>
<p>Iehkedappot lijga Ruth ja Bucht jábmám,madi girkkohærrá lij alvos láhkájtsábmeduvvam.</p>
<p>Mij mannela le Guovddagæjnno-stuojmmen gåhtjoduvvam diedon diggájbådij. Ja varra gålgijdatjáj</p>
<p>Mons Sombyis ja Aslak Hættas goappátjijsoajvev luoddijin Elvebakkenin Áltángålgådismánon jagen 1854. Mannelarubmaha hávddáduvvin Kåfjordgirkkogárde ålggolin Áltán. Oajvesáddiduvvin Anatomalasj instituhttaj Oslo</p>
<p>Universitehtan. Jagen 1976 muhtem fuolke</p>
<p>Aslak Hættas gatjádin Anatomalasjinstituhtas jus máhttin oajvveskáltjojtoadtjot váj bessin hávddádahttet.</p>
<p>Instituhtta vásstedij ij lim siján dat. Valla</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Gáldo: filmweb.no/wikipedia</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Idar Kinteljjjjjjjjj</p>
</body></document>
