<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>211</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/71627</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="71625.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="71623.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Åhtsåp dåjmadakoajvev - Sametinget</p>
<p type="title">Åhtsåp fábmudakoajvev</p>
<p>Åhtsåp dåjmadakoajvev Sámedikke dåjmadahkaj, gut galggá mijá dåjmav lájddit mij la åvdedime ja ietjájduhttema vuolen.</p>
<p><em type="italic">Barggodahkamuhá </em>Dåjmadakoajvve galggá ássjijt åvddåjbuktet stivrraj ja åvdåsvásstet vaj doajmma dåjmaduvvá riektábiejadusáj milta ja dárkkelit. Dåjman li biejadum ulme ja jåksåmbåhtusa ja bargguj gullu iehtjádij siegen strategalattjat barggat åvdedittjat ja tjadádittjat dåjma ulmijt. Duv lájddimvuohke l ájnnasin árvustallamvuodo ja guládallama hárráj. Dahkat buorre aktavuodajt ja värmmádagájt goappátjagá rijkalattjat ja rijkajgasskasattjat, ja aktidit moattelágásj miellogisvuodajt. </p>
<p><em type="italic">Barggobájkke </em>Giron </p>
<p><em type="italic">Gut la dån? </em>Åhtsåp tjoahkkijiddje ja jáhkkogis lájddijiddjev, gänna l buorre dádjadus sáme kultuvrraj ja gut máhttá ájttsat ja balanserit moattelágásj árvustallamijt ja politijkalasj signálajt. Galga adnet edna aktavuodajt goappátjagá sisŋásj ja ålgop ulmutjij. Sihtap danen tsuojgodit jut åhttsen la buorre guládallamfábmo, aktavuohtadahkke ja åskov vuosedit. Dujna l fábmo måvtåstuhttet ja lájddit ietjas barggijt. </p>
<p>Biedjap edna dättov duv sáme máhttudahkaj, ájnas oasse l giella.</p>
<p>Åhtsåp duv gänna l hiebalgis akademak åhpadus jali ietjá máhtalgisvuohta majt adnep hiebalattjan virggáj. Dujna l muhtem jage lájddimmáhtalgisvuohta álmmuk ja jali priváhtta suorges ja buorre máhtto sáme kultuvra ja sebrudagá birra. Jus dujna l máhtalgisvuohta politijkalasj stivrridum organisasjåvnås ja sámegiellamáhtto li ánssidime.</p>
<p><em type="italic">Aktavuohtaulmutja </em>Åtså ja lågå ienebuv virge birra www.experis.se JobID: 917735. Ienep diedojt oattjo åttjudimkonsultas Inger Sundgren, telefåvnnå 070-3774891 jali e-påvsstå: inger.sundgren@se.experis.com Maŋemus åhtsåmbiejvve l ragátmáno 28 biejve. </p>
</body></document>
