<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2014</year><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sandra Ráhka" email="sandra.rahka@gmail.com"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2014/samisk_090514.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="fkv">Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="fin">Skapalen</p>
<p xml:lang="nno">Gåvvå: Sander</p>
<p xml:lang="deu">Andersen,</p>
<p xml:lang="sme">NRK Sapmi</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p xml:lang="est">Media AS</p>
<p><em type="bold">Anna Kuljok ja suv viddnudahka Njunjes </em></p>
<p>Bájkálasj viddnudahka <span type="quote">«Njunjes»</span>, jådeduvvá gállasjguojmeguoktás Anna ja Ingar Kuoljokis ja le jage 2009 ásadime rájes vuorodam sáme guossodimev ja sáme muossádusájt.</p>
<p>Gå SDH-nammadus ja sáme ájrrasa galggin dágástallat árvvalattadum guovllomedisijnalasj varresvuodaguovdátjav (TDMS) Ájluovtan mánnodagá, ittjij NRK Sáme journalissta Sander Andersen, jali ietjá media, besa tjåhkanimev tjuovvot. NRK ittjij rat dasi lijkku ja sijá mielas vierttiji dákkir tjåhkanime tjadáduvvat bihkusin farra gå måsskusin. <span type="quote">«Avtaárvvusasj varresvuodadievnastusáj birra giehttu gitta uvsaj duogen»</span>, næhttabielen tjálli. Gievras fámo Divtasvuonan vilá barggi guovdátjav Ájluoktaj åttjudittjat, vájku Divtasvuona suohkan ij sidá prosjevtav tjadádit ja ráddnásuohkana Hábmer ja Stájggo li skurnnjeluddam prosjevtav doarjodit. Valla julevsáme birrasijda le ájnas guovdátjav ásadit Árrana modella láhkáj, gånnå sihke dutkam ja varresvuodadievnastusá tjoahkkiduvvi sæmmi rábe vuolláj. Ij diehttu jus barggi ietjá tjoavddusij gå TDMS.</p>
<p>Varresvuodatjåhkanimesålgus bálke-stuváj</p>
<p xml:lang="nob">Kártta. Njunjes dárbaj dårjav regulerimij ednamis gnr/bnr 60/107 ja 60/108 Ájluovta guovdastagán, gånnå ájggomus le ásadit galleriav, årudagájt, kontåvråjt ja æládusájt aktan hotellav ja guossodimev. Kart. Njunjes har behov for bistand til regulering av eiendom med gnr/bnr 60/107 og 60/108 i Drag sentrum, hvor man ønsker å etablere galleri, bolig, kontor og næring samt hotell og servering.</p>
</body></document>
