<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2014</year><wordcount>208</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sandra Ráhka" email="sandra.rahka@gmail.com"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2014/samisk_210214.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="et-steg-frem-for-tdms.50791.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nno">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media ASguovdátjij, subtsas rádeájras Henrik Olsen. Suohkanij bieles guorrasin SDHnammadus aktan sáme sebrudagájn galggá TDMS:a prosjæktaoajvvadusáv tjadádit. Ulmme le åvddånbuktet ássjev suohkanstivran divna gålmmå suohkanijn. Åvdep TMDS-prosjevta prosjæktajådediddje Fred Andersen dádjat signálajt SDH-nammadusás ja Sámedikkes miellusin. Varresvuodafágalasj gájbbádusá ja gájbbádusá máhtudahkaj vierttijo bærrájgåtseduvvat, ja vuordedahtte bájke viesáda ja sáme birás bessi prosjevta åvddånahttemij sæbrrat. – Prosjækta gálggá dievnastusájt fállat ålles álmmugij Divtasvuona alusjbielen ja viesádijda lagosbirrasin gånnå le sávadahtte ja ávkálasj, tjállá Andersen låhkkijtjálan udnásj avijsan. - Oajvveulmme sihke suohkanijda ja sámedikkerádáj le sáme álmmuk julevsáme guovlon bessi adnet varresvuohta- ja sosiáldievnastusáv mij le hiebaduvvam sámegiella kultuvra hárráj. Danen de vuojnnu dát buorre tjoavddusin, Divtasvuona suohkanoajve Tor Asgeir Johansen milta gut duodden le SDH-nammadusá jådediddje.</p>
<p>Duorastagá ja bierjjedagá åvdep vahko lij vuostasj smirjjo digitála subttsasij hárráj ja tjadáduvváj Árranin. Árran le oasse prosjevtas <span type="quote">«Doarromujtto Nuortta-Sálton»</span>. 17 oassálasstijn, ájnegattja ja åvdåstiddje dávvervuorkájs ja almulasj háldadusás, lidjin muhtem ávkálasj ja arvusmahtte biejve, oahppin ålov ja båhtusa lidjin soames geldulasj subttsasa, ma li digitálattjat almoduvvam. Riek árvulasj gehtjastit. Subttsasijt gávna næhttabielen http://krigsminner.blogspot.no.</p>
<p>Digitálalattjat subtsastuvvam – Nuortta-Sáltos</p>
<p xml:lang="nno">Kristin Bolgård Kulturrádes lij máhtulasj ja berustiddje kurssaásadiddje aktan Beate Heidejn Sortlandas. Kristin Bolgård fra Kulturrådet var kunnskapsrik og engasjert kursholder sammen med Beate Heide fra Sortland. Gåvvå/foto: Árran</p>
</body></document>
