<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2014</year><wordcount>433</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sandra Ráhka" email="sandra.rahka@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2014/samisk_110714.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Hiejtte rektor Knut Hamsuna <em type="italic">joarkkaskåvlån, Sigurd Winther dåbdås le </em><em type="italic">gássjelis sámegielåhpadiddjijt åttjudit </em><em type="italic">skåvllåj Oppájden. – Soajttá vierttip </em><em type="italic">incentivajt ienebut konkretiserit, javllá sån. </em></p>
<p>Avtroppende rektor ved Knut Hamsun <em type="italic">videregående skole, Sigurd Winther </em><em type="italic">erkjenner at det er vanskelig å rekruttere </em><em type="italic">samisklærere til skolen på Oppeid. – Vi må </em><em type="italic">nok konkretisere incentivene mer, sier han. </em><em type="italic">sámegielåhpadiddjijt åttjudit? </em><em type="bold">- </em>Gássjelis le vuojnov bajedit dan birra. Gávnnuji moadda tjiehpe nuora gudi vállji sámegielav fágan ja gænna le máhtudahka åhpadittjat, valla muhtema farra åhpadusáj joarkki ja sihti ietján dahkat gå åhpadit. Galla lulujma adnet ållesvirgev Oppájden, dan diehti gå dat la ájnas skåvllåbirrasij ij dåssju giellaåhpadime hárráj. Åhpadiddje máhttá viehkedit máhtudagájn ja diedulattjan dahkat ietjá oahppijt sáme histåvrå ja kultuvra hárráj, ja dan láhkáj buoredit sáme perspektijvav skåvllåj, javllá rektor. Skåvllå sávvá liehket luondulasj vuostásjválljim julevsáme oahppijda. - Sij li ájnnasa ja buorre oasse skåvllåbirrasis. Ep la dåssju guovtekultuvralasj skåvllå sámegielajn ja dárogielajn, valla moattekultuvralasj skåvllå moadda ålggorijkalasj oahppi sihke sentralskåvlås ja Hábmera gasskarijkalasj guovdátjis, javllá Winther. - Lihpit gus gæhttjalam vaddet incentivajt gå sámegielåhpadiddjijt åttjudihpit? - Diedon galggi miján soames máhtudakrávkalvisá ja dán jage ællim åhttse máhtudagáj. Valla vuojnnep jus galggap juojddáv nahkat de vierttip fálaldagájt buktet ja láhtjet váj miellagiddisin sjaddá. Gávnnuji dåssju gallegattja dájna máhtudagájn ja dandiehti le luondulasj ahte le stuorra gilpustallam dáj fáhkaulmutjij birra. Jus galggá fáhkaulmutjit åttjudit de le máhttelis biedjat incentivajt mij gullu- Skåvlån le agev læhkám buorre aktisasjbarggo Árranin guhkásåhpadime gáktuj. Sij li dahkam ja vilá dahki riek buorre bargov, valla sávvap diedon ietjama åhpadiddjijt, valla dallutjij lip dudálattja Árranijn. Árran fállá uddni guhkásåhpadimev 20 oahppijda vuodo- ja joarkkaskåvlån, juogedum guhtta joarkkaskåvlåjda (Akta Råmså fylkkasuohkanin ja vihtta Nordlándan). </p>
<p xml:lang="fkv">Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="fin">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p xml:lang="est">Media AS/</p>
<p xml:lang="kal">Adrian N.</p>
<p>Mikkelsenjbarggobiejve tjádadibmáj, bálkká ja soajttá doarjjagav, javllá rektor. - Jus soames dáv ássjev de låhkå ja mielastuvvá de galggá ber aktijvuodav válldet, måjåt ja duoddis:- Ep la ájn mierredam gudi sjaddi ådå sáme oahpestiddje, javllá prosjæktajådediddje Risten Länsman Sáme allaskåvlån Guovddagæjnon. - Dav oadtjop diehtet Riddu Riddu festiválan snjilltjamánno 11. Biejvve, javllá sån Sáme oahpestiddje li gålmmå nuora gudi li virgeduvvam manádittjat Vuonav miehtáj, valla sierraláhkáj sáme guovddaguovlon, diededittjat nuorajt sáme kultuvra ja dilij birra. Sij sierraláhkáj joarkkaskåvlåjt guossidi, valla aj ietjá guovddelis sajijt gånnå nuora tjåhkani. Sáme oahpestiddje åhpaduvvi Sáme allaskåvlån Guovddagæjnon, mij la Sáme oahpestiddjij tjadádime ja dåjma fágalasj åvdåsvásstediddje. Mannel åhtsåmájggemiere biehtsemáno 1. biejve lidjin gietjas gudi lidjin åhtsåm. Skåvllå sávvá åhttsijt nuortta, julev- ja oarjjelsámij guovlos ja le nuorajt bádtjim ålles rijkas, ja sierraláhkáj báhtjajt, åtsåtjit.</p>
<p><em type="bold">Mánnodagá dán vahko lij audition gietjav åhttsijda gudi lidjin åhtsåm oahpestiddjen boahtte skåvllåjahkáj. Dåssju akta gietjajs lij julevsáme guovlos. </em>jj </p>
<p><em type="bold">Ådå sáme oahpestiddje </em></p>
</body></document>
