<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="smj" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">plan_for_samisk_trosopplaering.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gud gir – Vi deler gellie aejkieh vuesehte dan deadtan juktie dejtie saemien perspektijvide jaahkoeøøhpehtimmesne gorredidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte nasjovnale jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje, Gud gir</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel vaddá – Mij juogadip vuoset moatten sajen åvdåsvásstádussaj bærrájgåhtset sáme vuojnojt jáhkkoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Vi deler, lea gaajhkide kristeme maanide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SÁME JÁHKKOÅHPADUSPLÁDNA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SOEJKESJE SAEMIEN JAAHKOEØØHPEHTÆMMAN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girkkoráde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NORGGA GIRKU VUONA GIRKKO NÖÖRJEN GÆRHKOEDEN NORSKE KIRKE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SÁME JÁHKKOÅHPADUSPLÁDNA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SOEJKESJE SAEMIEN JAAHKOEØØHPEHTÆMMAN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lasse pládnaj Jubmel vaddá – Mij juogadip, jáhkkoåhpaduspládna Vuona girkkon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissiesoejkesje dan soejkesjasse Gud gir – Vi deler, Soejkesje jaahkoeøøhpehtæmman Dennie nøørjen gærhkosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadusá ulmme le viehkev vaddet systemáhtalasj ja avtatraják jáhkkoåhpadussaj mij båktå ja nanni risstalasj jáhkov, åhpat gålmaktes Jubmelav dåbdåt, viehket sáme mánájt ja nuorajt iellemav dålkkut ja iellemin rijbbat nav vaj sijá sáme gulluvasjvuohta ja identitehta bisoduvvá, ja mij hasot sijáv berustit ja oassálasstet girkko- ja sebrudakiellemin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jaahkoeøøhpehtimmien åssjele lea aktem øørnedamme jïh iktemearan jaahkoeøøhpehtimmiem vedtedh mij gååske jïh nænnoste dam kristeles jaahkoem, daajroem vadta Dan golmenektievoeten Jupmelen bïjre, viehkehte saemien maanide jïh noeride jieledem toelhkestidh jïh haalvedh naemhtie dej saemien roehtsh jïh idtentitete gorresuvviehč jïh dejtie haestede eadtjohke årrodh jïh meatan årrodh gærhkosne jïh siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát guosská gájkajda gudi li gástaduvvam ja li 0-18 jagága, berustahtek doajmmammáhtukvuodas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sjeahta gaajhkide kristeme aalterisnie 0-18 jaepieh, saaht guktie svihtjemevoete lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisadno</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sisvege</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddåtjála</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtebaakoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj oasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhme bieliesi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1.1 Moattebelak Sábme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sisvegebielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1.2 Risstalasjvuoda dåbddomerka sáme kontevstan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.1 Elliesvoete jïh toelhkestimmie dejstie bijjemes ulmijste 2.2 Lïerehtimmiefokuse jïh sjïere lïerehtimmieulmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisadno</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesje åtnosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2.1 Ållesvuohta ja bajemus ulmij dålkkum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voenges soejkesjebarkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2.2 Oahppamtjalmostahttem ja sierra oahppamulme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5.1 Kontekstuelle ussjedimmie 5.2 Evtiedimmie voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjistie 5.3 Voenges daajroem jïh maahtoem nåhtadidh 5.4 Goerehtalleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prinsihpalasj oasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtebaakoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3.1 Tjanádum Vuona láhkaj ja girkkolasj plánajda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaahkoeøøhpehtimmiereformen mieresne dle saemien jaahkoeøøhpehtimmie stuerebe sijjiem jïh evtiedimmienuepieh åådtjeme Dennie nøørjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3.2 Buojkuldagá ja báhkoano – sebrudahtte jáhkkoåhpadus 3.3 Oahppam - dahpaduvvá mánás, sosiálalasj aktisasjvuodan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gærhkosne. Reforme aktem sjïere nuepiem vadteme aktem jaahkoeøøhpehtimmiem skreejredh mij ussjedadta jïh gorrede dam saemien kristeles aerpiem. Jaahkoeøøhpehtimmiereformen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pládna anon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate nuepieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4.1 Máhttolåpptim</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Giehtjedimmie dejstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4.2 Åtsådallamjuogadibme ja máhtudakjuohkem 4.3 Aktisasjbarggo sijdaj 4.4 Luojvoj guojmmebargge girkkon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien jaahkoeøøhpehtimmieprosjektijste tjïerteste gïele, identitete jïh kultuvre leah vihkeles vuajnoeh aktene ellies saemien jaahkoeøøhpehtimmesne, jïh dah prosjekth leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkálasj pládnabarggo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman dam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5.1 Kontevstalasj ájádallam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gud gir – Vi deler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5.2 Åvddånahttem bájkálasj jáhkkoåhpadusplánas 5.3 Adno bájkálasj máhtos ja máhtudagás 5.4 Guoradallam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gellie aejkieh vuesehte dan deadtan juktie dejtie saemien perspektijvide jaahkoeøøhpehtimmesne gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddåtjála</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>moenedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkkoåhpadusådåstusán le sáme jáhkkoåhpadus oadtjum stuoráp sajev ja åvddånahttemmáhttelisvuodav Vuona girkkon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjah baakoejgujmie akte lissiesoejkesje dan soejkesjasse Gud gir – Vi deler, jïh edtja soejkesjidie ektesne vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådåstus vaddá máhttelisvuodav åvdedit jáhkkoåhpadusáv mij vuoset ja bærrájgåhtså sáme risstalasj árbev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aerpievuekide jïh jeerehtsidie. Ulmie tjuara akte jaahkoeøøhpehtimmie årrodh gusnie dïhte saemien gïele gåvloes, jïh akte iemie bielie sjædta Dehtie nøørjen gærhkoste. Saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkkoåhpadusådåstusá gæhttjalimbargon (2004-2008), oadtjun moadda tjoaggulvisá sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoeøøhpehtimmie tjuara identitetem nænnoestidh, maanah jïh noerh tjuerieh åadtjodh dååjredh dej saemien maadtoe aarvoem åtna. Voerkesvoete jïh jearsoesvoete jïjtse bïjre maahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bájkijn dårjav jáhkkoåhpadusprosjevtajda ma dættov sámevuohtaj biedjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie ij leah jøøde jallh greekere, daesnie ij lea slaave jallh frijje, daesnie ij leah ålma jallh nyjsene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la máhttelisvuodav vaddám åvddånahtátjit risstalasj jáhkkogaskostimev sáme kontevstan Sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dijjieh lidie gaajhkesh akte Kristuse Jesusinie (Gal 2,28) tjåenghkies histovrijese, kultuvrese, gïelese jïh aerpievuekien jielemevuakan. Destie aaj kultuvrelle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>girkkoráde le aj oassálasstám dán bargon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>årromedajvi ålkoli, joekoen Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadusprosjevtaj árvustallam vuoset giella, identitehtta ja kultuvrra le guovdásj biele ålles jáhkkoåhpadusás, ja prosjevta li vaddám ådå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tsevtsemem åådtjeme dehtie katolihken gærhkoste reformasjovnen åvtelen, jïh dehtie ortodokse gærhkoste Russlaantesne. Aalkoelisnie staate-pietismen tijjen 1700-låhkoen, dle misjovnem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ájádusájt barggovuogij ja sisano hárráj sáme jáhkkoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Biehkieh saemien jaahkosne jïh kultuvresne vuajnalgin goh sådteres, jïh goh jeatjah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dássta le Sáme jáhkkoåhpaduspládna ávkástallam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>religijovnem, åvtelen dejtie kristeles åssjaldahkide veelti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjonálalasj jáhkkoåhpaduspládna, Jubmel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien religijovne lij akte eatnemereligijovne mij våaromem utni aktene animistihke jieledetoelhkestimmesne, gusnie dovne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vaddá – Mij juogadip, guosská gájka gástaduvvam mánájda ja nuorajda Vuona girkkon, aj sáme mánájda ja nuorajda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dagkeres religijøse vuajnoe lea aaj jïjnjh jeatjah aalkoealmetji luvnie. Saemien religijovne aktem sjamanistihke kultus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel vaddá – Mij juogadip vuoset moatten sajen åvdåsvásstádussaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>haamoem utni, gusnie nåajte lij goh religijøse åvtehke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bærrájgåhtset sáme vuojnojt jáhkkoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>viehkiehtidh aarkebiejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpaduspládna dán åvdåsvásstádusá sisanov snivábut tjielggi..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nåajte vuajnalgi goh akte svaalhtese jupmelefaamoej jïh almtjen gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Návti le jáhkkoåhpadusådåstusán máhttelisvuohta ienep diedoj vaddet rijka álggoálmmuga birra gájka gástaduvvam mánájda ja nuorajda Vuona girkkon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kristelesvoetem utnin. Dah læstadijanen åålmegh lin akte voejkenen gaavnedimmiesijjie jïjnjh noerhte- jïh julevsaemide, gusnie gaskem jeatjah saemien gïelem jïh saalme-aerpievuekiem gorredin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámejáhkkoåhpaduspládna le nappu lasse pládna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien dle jienebh læstadijanen otnjegh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel vaddá – Mij juogadip pládnaj, ja dá plána galggi aktisattjat gehtjaduvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nøørjesne, jïh dah leah annje akte vihkeles faamoe jïh identitetevæhta jïjnjh noerhte- jïh julevsaemien dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lasse pládna galggá aneduvvat tjoaggulvisájn gånnå li sáme máná ja nuora, váj sámevuohta bærrájgåtseduvvá dán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte læstadijanen gåaskoe idtji sijjiem åadtjoeh åarjelsaemien dajvesne, goh noerhte- jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>plánan rámmagájbbádusáj ja sisano milta Sáme girkkoiellemin ja girkkohiståvrån le sieradusá guovloj gaskan rijkav miehtáj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>julevsaemien dajvesne. Åarjelsaemien dajvesne dle sijjeste muvhth baptisth, pænstavoelph jïh adventisth sjïdtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkálasj jáhkkoåhpadusplánan galggá tjoaggulvis guovlo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommes dejstie åarjelsaemijste lea Dennie nøørjen gærhkosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sáme dilijt vieledit, ja láhtjet sajev bájkálasj árbbedábijda ja variasjåvnåjda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>orreme. Finnemisjovne, mænngan Saemiemisjovne, tjåanghkoeh øørnedi, guessine mïnni, jïh skuvlem utni goske staate diedtem skuvlen åvteste veelti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme le jáhkkoåhpadus gånnå sáme jiedna gullu, ja sjaddá luondulasj oasse Vuona girkkos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktem sjïere fokusem åtneme dejtie åarjelsaemide, dellie hearra åarjelsaemide tseegkesovvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadus galggá identitehtav nannit,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nidarosen bispedajveraerie aaj aktem moenehtsem åarjelsaemien gærhkoejieliemasse nammoehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>máná ja nuora galggi ietjasa sáme duogátjav árvulattjan vásedit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan aaj akte diakonebarkoe tseegkesovvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkkoiellemin la ájnas ulmusj diehtá gut sån le ja dåbddå jasskavuodav ietjas identitehta hárráj, de dát máhttá giehpedit iellemav</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej minngemes luhkiejaepiej dle jïjnje heannadamme juktie åarjelsaemien gærhkoejielemem jïh identitetem bæjjese bigkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ristagissan aktijvuodan gånnå iesj guhtik duogásj le sierralágásj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie gusnie kultuvrh gaavnesjieh, desnie aaj jarkelimmieh sjïdtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guorrasip Paulusa bagádussaj ahte jáhkon Kristusij lip mij gájka avtadásálattja, berustahtek tjerdalasjvuodas, sjierves jali</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah aktine juelkine tjåadtjoeh aktene aerpievuekien kultuvresne, jïh aktine juelkine aktene daajbaaletje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>nasjonalitehtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktak ij le dasti juvdá jalik grehka, oarje jalik friddja, ålmåj jalik nissun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjnje daehtie daajroste eah leah tjøønghkeme jallh våålese tjaaleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka lihpit Kristus Jesusin akta (Gal 2,28)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien voejkenevoete jïh ussjedimmievoete lea daamtaj aktene sjeavohts,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1.0 Dábálasj oasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1.0 Sïejhme bielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1.1 Moattebelak Sábme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1.1 Dïhte gellielaaketje Saemien eatneme / SaepmijeSaemien eatneme / Saepmije lea dïhte dïejvese dejtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sábme le nammadus sámij årrumguovlluj, ja boahtá bágos sábme, mij la sámij ietjas nammadus allasisá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dajvide gusnie saemieh årroeminie, jïh dehtie baakoste saemie båata, mij lea saemiej jïjtse baakoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guovlojt Vuonan, Svierigin, Suoman ja Guoládagán Ruossjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjtsistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella gullu suoma - ugralasj giellasuorggáj, ja giellarájá manni doarrás nammadum rijkaj rijkarájájs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh staatusem utnieh goh aalkoealmetjh, jïh dah aerpievuekien jielededajvh leah dejnie noerhtege dajvine Nøørjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Kolanjaarkesne Russlaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella, julevsámegiella ja oarjjelsámegiella li oajvvegiellasuorge Vuonan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien lea dennie såevmien-ugrihken gïeletjïertesne, jïh dah saemien gïeleraasth leah rïjhkeraasti dåaresth dejnie neebneme laantine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(gehtja kártav)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(vuartesjh kaarhtem vuelielisnie)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsámegiella 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien 2. Umesaemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ubbmemsámegiella 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bihtámsámegiella 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pijtesaemien 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámegiella 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Julevsaemien 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhtesaemien 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Anársámegiella 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Enaresaemien 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålldåsámegiella 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ahkelsámegiella 9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akkalasaemien 9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kildinsaemien 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Darjjisámegiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tersaemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme ietjasa avtan álmmugin adni gielaj- ja rijkarájáj rastá. Sáme årru ja viessu rijkav miehtáj, ja le oassen moattebelak sáme kultuvras ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh jïjtjemse vååjnoeh goh akte almetje gïelen jïh nasjovnale raasti dåaresth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árbbedábes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Etnisitehtta vuojnnusij boahtá mihtáj baktu, sáme biktasij, dájdaj, slávggá, namáj, árbbedábálasj musihkaj ja gielaj baktu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>årroeh jïh veasoeh abpe laantesne, jïh leah akte bielie aktede gellielaaketje saemien kultuvreste jïh aerpievuekeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni li ållo sáme årrum stádajda ja tjoahkkebájkijda árbbedábálasj sáme årromguovlo ålggolin, sierraláhkáj Osloj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man jïjnjem saemien dah saemieh maehtieh lea joekehts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij låhko Sámen ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts gïelen maahtoe lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámijn le læhkám guhka aktijvuohta risstalasjvuodajn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>joekehts, dle badth læjhkan ellies saemie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>reformasjåvnå ja ortodoksalasj girkko Ruossjan le vájkkudam sáme åsskuj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte tjåenghkies saemien identitete lea gårredamme jallh ij-tjaaleme kultuvremaahtosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Misjåvnnå sámij gaskan esski tjavggiduváj stáhtapietisma ájgen 1700-lågon, ja misjåvnnå nággi sámij hiejttet åvdep sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voejkenevoete mij lea eatnamasse gårredamme lea dannasinie almetjh leah lïhke eatnamasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åsskodábij.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>risstalasjvuohta sjattaj ráddididdje jáhkkon Sámen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kultuvrelle aerpie mij lea ånnetji måakoedamme histovrijen tjïrrh, bene læjhkan ij leah åajaldamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Risstalasjvuohta le oasse sáme jáhkkohiståvrås, danen le dábálasj adnet nammadusáv «åvddål risstalasjvuoda sámeåsskoš gå galggá giehtot sámij</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoealmetji voejkenevoete lea eatnemen aejliesvoetem tjïertestamme, jïh almetji ektiedimmie disse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij dålusj åssko lej luonndoåssko vuododum animismalasj iellemdålkkumij, gájkka viessogijn lej siello, dán láhkáj de lidjin ulmutja ja da viessoga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne edtjh aahtjemdh tjædtjemdh earoehtidh, dle åadtjoeh guhkiem jieledh dennie laantesne maam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ma ælla ulmutja aktijtjanádum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hearra dov Jupemele dutnjien vadta (2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåjmaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mos, 20,12)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå læstadianisma åvddånij gassko 1800 lågon de lidjin sáme ietja njunnjutjijn risstalasjvuoda bargon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.0 Sisvegebielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>danna bærrájgåtseduváj ierit ietján sámegiella ja sálmmaárbbedáhpe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh sjïere vuekieh jïh vuajnoeh leah evtiesovveme daan tijjen gærhkoe Saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guovlojn. Læstadiánálasj gåhttsåm ittjij oarjjelsáme guovlluj åleda sæmmiláhkáj gå nuortta- ja julevsámeguovlon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaskem jeatjah dejnie jaahkoevoetine mah gårrelgieh åålmegidie jïh gyrhkesjimmieektievoetese, gusnie saemieh tjåanghkanamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oadtjun. Ienemus oasse oarjjelsámijs li Vuona girkkuj gullum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie jaahkoem vuesehte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ulmutjijt ja dåjmadij skåvlåv åvddål gå stáhtta dajna álgij. Vuona girkko ij le oarjjelsáme álmmuga dárbojt sierraláhkáj bærrájgåhtsåm åvddål 1990- lågon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maahta årrodh liturgije, musihke jïh saalmh, gelliesåarhts kultuvre jïh tjeahpoeh, saemien gïele, aamhtese, gaavnesjimmiesijjie jïh ektievoetehaamoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj oarjjelsáme báhppavirgge ásaduváj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoen bissiebiejjieh leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>girkkoiellemnammadusáv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vihkeles dejtie saemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>viessum, ájgij tjáda le sámijn læhkám aktijvuohta ulmutjij gejn le iesjgeŋgalágásj kulturduogásj. Gå kultuvra æjvvali, dáhpáduvvi aj rievddama..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej ovmessie dajvh, gærhkoe, gåetieh jïh læstadijanen åålmegh joekehts aerpievuekieh utnieh bissiebiejjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme máná ja nuora válldi oasev globaliseridum mánáj-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåape, skylleme, provre jïh krobpesjimmie aaj vihkeles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ja nuorajkultuvras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>heannadimmieh, gusnie abpe stoerrefuelhkie jïh sliekte leah meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Siján le akta juolgge árbbedábálasj kultuvran ja nubbe vas ådåájggásasj væráldin. Vijddábut le sáme sebrudagán viehka aktijvuohta ietjá iemeálmmuk sebrudagáj ietjá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kristelesvoetegoerkese lea aaj våajnoes lïerehtimmien tjïrrh hïejmine, gosse soptsestalla jïh gosse boelvh gaavenesjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viertti liehket sáhka jáhkos mij duosstu dán ájge hásstalusájt, ja mij adná iesjgeŋga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.1 Elliesvoete jïh toelhkestimmieh dejstie bijjemes ulmijsteSaemien jaahkoeøøhpehtimmien åssjele lea aktem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ulmutja tjadnasav kultuvranis ja árbbedábenis ressurssan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eatnamisnie / Saepmijesne orreme, jïh saemien kristelesvoetegoerkesem haamoedamme guktie mijjieh dam daan biejjien damtebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1.2 Risstalasjvuoda dåbddomerka sáme kontevstan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kristelesvoetegoerkese lea vuajnoes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemeálmmugij vuoŋalasjvuohta le ednama ájlisvuodav dættodam, ja ulmutjij gullevasjvuodav</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie gøøkte jallh golme leah mov nommesne tjåanghkanamme, desnie manne dej gaskoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guddneda áhtját ja ædnát, vaj guhkev besa dan ednamin viessot mav Hærrá Jubmelat dunji vaddá (2. Mos 20,12)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øørnedamme jïh iktemearan jaahkoeøøhpehtimmiem vedtedh mij gååske jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan ájge gå risstalasjvuohta le læhkám Sámen de le moadda sierralágásj dábe ja gåvvidime</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nænnoste dam kristeles jaahkoem, daajroem vadta Dan golmeektievoeten Jupmelen bïjre, viehkehte saemien maanide jïh noeride jieledem toelhkestidh jïh haalvedh naemhtie dej saemien roehtsh jïh idtentitete gorresuvviehč jïh dejtie haestede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånam ja dán láhkáj aj hábbmim risstalasjvuoda dádjadusáv váj la sjaddam nav gåk dav uddni dåbddåp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eadtjohke årrodh jïh meatan årrodh gærhkosne jïh siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jubmeldievnastusájn gånnå sáme le tjåhkanam. Jáhkkoiellem åvddånbuvteduvvá liturgija, musihkka ja sálmmaválljima baktu, iesjgeŋgalágásj kultuvralasj ja dájdalasj gåvåj, sámegiela, tiebmá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sjeahta gaajhkide kristeme aalterisnie 0-18 jaepieh, saaht guktie svihtjemevoete lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>válljimij, tjåhkanambájkij ja aktisasjvuodaj baktu. Girkkolasj base le ájnnasa sámijda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesje tsiehkestahta Dam nøørjen gærhkoen learoevåaromem goh evangeliske lutheren gærhkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij gullu allabasijda de le iesjgeŋga dábe iesjgeŋga guovlojn, girkkojn, sijdajn ja læstadiánálasj tjoaggulvisájn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte ulmie lea soejkesjen sisvege edtja viehkiehtidh vaarjelidh, nænnoestidh jïh kristelesvoetem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>æjvvalimen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skreejedh goh jaahkoevåarome saemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadusá ulmme le viehkev vaddet systemáhtalasj ja avtatraják jáhkkoåhpadussaj mij båktå ja nanni risstalasj jáhkov, åhpat gålmaktes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman våaroemasse beaja Gud gir – Vi deler goh dïhte bijjemes soejkesje jaahkoeøøhpehtæmman Dennie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pládna gájbet Vuona girkkon le evangelak luhterlasj oahppa vuodon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nøørjen gærhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ja åvdedit risstalasjvuodav vuodon sáme jáhkkuj. Vuodon Sáme jáhkkoåhpaduspládnaj le Jubmel vaddá – Mij juogadip, mij la Vuona girkko bajemus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte saemien soejkesje otnjegem vuesehte dan voenges soejkesjæmman, sjïehtedamme dejtie voenges tsiehkide, jïh sijjiem vadta ulmieh bïejedh dej bïhkedassi mietie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpaduspládna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soejkesjisnie Gud gir – Vi deler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>hiebaduvvat nav váj hiehpá iesjgeŋga mánná- ja nuorajjuohkusa vuoksjuj, ja aj váj duosstu máhtukvuodajda ma iesjgeŋga mánán ja nuoran le</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tsiehkestahta ihke tjuara fïereguhten maana-jïh noeredåahkan sjïehtedidh, jïh sjïehteladtedh guktie dan aktegs maanan jallh aktegs noeren tsiehkieh leah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2.2 Oahppamtjalmostahttem ja sierra oahppamulme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.2 Lïerehtimmiefokuse jïh sjïere lïerehtimmieulmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjonálalasj plánan Jubmel vaddá – Mij juogadip le gålmmå oase, dá gålmmå oase aktan hábbmiji ålleslasj sisanov jáhkkoåhpadusás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte nasjovnale soejkesje Gud gir – Vi deler, golme vuajnoeh åtna mah tjåanghkan sisveginie sjïdtieh aktene ellies jaahkoeøøhpehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da biele le: 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah vuajnoeh leah: 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iellemdålkkum ja rijbadibme iellemin, 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jieledetoelhkestimmie jïh jieledehaalveme. 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko jáhkko ja árbbedábe ja 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoen jaahkoe jïh aerpievuekie jïh 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rissálasj jáhkko anon (bs. Jubmel vaddá – Mij juogadip, 3. kapihtal).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kristeles jaahkoevoete (m. Gud gir – Vi deler, kapihtele 3).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpaduspládna åvddånbuktá sierra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie dam saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahppamtjalmostahttemijt dájda gålmå oajvvetiemájda, nav váj sáme perspektijvva bærrájgehtjaduvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>perspektijvem tjïrkedh jaahkoeøøhpehtimmesne, dle Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman sjïere lïerehtimmiefokush åehpiedahta fïereguhten dejstie golme åejvieaamhtesijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá gånnå le sáme máná ja nuora oadtju dajna viehkev vuojnnet ma máhtti liehket guovdásj tiemá bájkálasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie åålmegh, gusnie saemien maanah jïh noerh, viehkiem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åadtjoeh vuejnedh mah leah vihkeles aamhtesh aktene saemien jaahkoeøøhpehtimmesne, voengesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpaduspládna le sihke vædtsak ja lasse ulmmedokumænnta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dovne akte dïrrege jïh akte lissie ulmietjaatsege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvån vuollelin le tjáledum sámijguoskavasj oahppamtjalmostahttema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmesne vuelielisnie lea lïerehtimmiefokush saemien bïjre tjaaleme, ektiedamme fïerhten obligatovreles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ma le tjanádum juohkka bákkulasj oajvvetiebmáj ma le Jubmel vaddá – Mij juogadip plána gålmå åsijn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åejvieaamhtesasse dejtie golme vuajnojde soejeksjisnie Gud gir – Vi deler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoakke ma le lassen bákkulasj oajvvetiemájda, e boade daj ulmij sadjáj ma le</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mierieh mah leah lissine bïejeme fïerhten obligatovreles åejvieaamhtesasse, eah leah sijjeste dejtie ulmide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>plánan Jubmel vaddá – Mij juogadip, valla le duodden dajda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah tjåadtjoeh soejkesjisnie Gud gir – Vi deler, bene lissine båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen de ælla moadda jáhkkoåhpadusá guovdásj tiemásj tjáledum gåvån vuollelin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate mannasinie jïjnjh vihkeles aamhtesh jaahkoeøøhpehtimmesne eah leah vuesiehtamme vuesiehtimmesne vuelielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dættoduvvá gåvvå vuollelin ij åles gåvåv sáme jáhkkoåhpadusá relevánta- oahppamulmijs vuoseda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïerteste dïhte goere vuelielisnie ij aktem ållesth læstoem vedtieh sjyøhtehke lïerehtimmieulmiejgujmie akten saemien jaahkoeøøhpehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå tjoaggulvisá bájkálasj plánav hábbmi de bierri åhtsåt máhttelisvuodajt válldet maŋen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah åålmegh byøroeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åsijt ma gulluji bájkkáj, sihke gájkka oajvvetiemájda, ja aj daj tiemájda ma li guorrusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dannasinie, gosse voenges soejkesjh darjoeh, vuejnedh mejtie gåarede sijjiesjïere biehkieh meatan vaeltedh, dovne gosse krøøhkeste gaajhkide åejvieaamhtesidie, aaj dah mah leah gåaroes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(Ándagissaj luojttem, Fássto ja vuornádus, ja Barggo guojmmeaktijvuohta)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(Soelkedimmie, Faastoe jïh hiejhteme jïh Barkijevoete).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra gatjálvisá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah stoerre gyhtjelassh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat dåbddåt sámij árbbedábálasj ja ådåájggásasj luonndodåjmajt ja luonndoressursaj ávkástallamav ma máhtti liehket vuodon sijá ájádallamij ja imájdallamij ulmutja saje birra Jubmela sjivnnjádusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh saemiej aerpievuekien jïh daajbaaletje eatnemeåtnojne jïh eatnemevierhtieåtnojne åahpanidh, ihke ussjedadtedh jïh onterdidh almetjen sijjien bïjre Jupmelen sjugniedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovdásj dimensjåvnå ulmutja iellemin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles bielieh aalmetjejieledisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Giella, kultuvralasj gulluvasjvuohta ja tjerdalasj moattebelakvuohta le aj guovdásj dimensjåvnå ulmutja iellemin majna máná ja nuora bierriji bargat risstalasjvuodajn vuodon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Gïele, kultuvrelle roehtsh jïh etnihken gellielaaketje aaj akte vihkeles bielie almetjejieledisnie mejgujmie maanah jïh noerh byøroeh barkedh, kristeles jaahkoen tjoevkesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iellem ja jáhkkohiståvrrå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jielede jïh jaahkoehistovrije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Sáme mánáj ja nuoraj sáme identitehtta åvddån sihke aktijvuodan sáme álmmugijn ja dan histåvråjn ja kultuvrraárbbedábij, ja æjvvalimijn stuorsebrudagájn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Saemien maanaj jïh noeri saemien identitete evtiesåvva dovne ektiedimmesne dejtie saemien almetjidie, dej histovrijine jïh kultuvreaerpie-vuekiejgujmie, jïh gosse stoerresiebriedahkem dåastoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme máná ja nuora dárbahi gávnnat gielav ietjas jáhkkohiståvrråj mij aj gåbttjå tiemát ja vásádusáj ma dasi le tjánáduvvam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanah jïh noerh daarpesjieh aktem gïelem gaavnedh sov jïjtse jaahkoehijstovrijese, mij aaj aamhtesh jïh dååjrehtimmieh faarhmeste ektiedamme disse. Persovneles sjïdtedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Persåvnålasj åvddånibme Dábálasj åhpadusán bierri jáhkkoåhpadus vaddet ienep diedoj sáme viessomvuoge, árvoj ja duohtavuodadádjadusá birra, navti gåktu åvddånbåhti lagosbirrusijn ja bájkkásasj kultuvran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Goh sïejhme learoe dle jaahkoeøøhpehtimmie byøroe viehkiehtidh buerebe åehpies sjïdtedh saemien jieledevoetine, aarvoeh jïh jieledegoerkese, naemhtie dah leah våajnoes voenges byjresisnie jïh sijjiesjïere kultuvresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi måvtåstuhteduvvat bisodittjat aktijvuodav ietjasa ristaæjgádij vaj sij máhtti bagádusájt ja viehkev jáhko åvddånimen oadtjot, ja dan baktu oahppat ja vásedit ristaæjgádij åvdåsvásstádusáv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Edtja maanide jïh noeride skreejredh baantide tjåadtjoehtidh sijjen krist ’ eejhtegidie bïhkedimmien jïh viehkien gaavhtan, juktie jaahkosne sjïdtedidh, jïh naemhtie faadterevoeten diedtem lïeredh jïh dååjredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat le buorre oahppa jus ietja sjaddi ristaæjgádin maŋŋela iellemin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta akte hijven lïerehtimmie årrodh jis faadterinie sjædta mænngan jieledisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhttje mijá ja råhkålvis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aehtjie mijjen jïh rohkelasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat Áhttje mijá råhkålvisáv, biebbmo låhkusav ja iehkedis låhkusav ietjasa giellaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh Aehtjie mijjen, buertierohkelassem jïh iehkedsrohkelassem jïjtse gïelesne lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galggi aj oahppat bájkálasj råhkåmdábijt, duola degu «Áhtje ja Bárne ja Ájlis vuojŋŋana nammajš «Jesusa namánš ja ruossamerka adnemav iesjgeŋga iellemdilálasjvuodan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aehtjie mijjen sijjie, guktie Aehtjien Baernien jïh Dan Aejlies Voejkenen nommesneš, «Jeesusen nommesneš jïh kroessevæhtam nåhtede jieleden ovmessie tsiehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijbele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahpásmuvvat nuorttasámegiella, julevsámegiella ja oarjjelsámegiella rámátjårggålimij, ja oahppat guovdásj rámáttevstajt ietjasa sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh bijbelejarkoestimmiej bïjre noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien, jïh vihkeles bijbeletjaalegigujmie åahpanidh jïjtse saemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkojage allabase ja mærkkabiejve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoejaepien bissiebiejjieh jïh mierhkebiejjieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi guoradallat bájkálasj sáme árbbedábijt ma le girkkojage allabasijda tjanádum, d.d.. Márjjá biejvve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh goerehtidh mejtie lea sijjiesjïere saemien aerpievuekieh ektiedamme gærhkoejaepien bissiebiejjide, aaj Maarjan biejjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi hasoduvvat kritihkalattjat gæhttjat girkko histåvrålasj æjvvalimev sámij, sáme jáhkko- ja girkkohiståvråjn vuodon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Edtja maanide jïh noeride haestedh laejhtehkslaakan ussjedadtedh gærhkoen histovrijes gaavnesjimmien bïjre saemiejgujmie, våaroemisnie saemien religijovne- jïh gærhkoehistovrijeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat sáme báhpaj Lars Levi Læstadiusa ja Anders Fjellnera birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh dej saemien hearraj bïjre lïeredh, Lars Levi Læstadius jïh Anders Fjellner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat dåbddåt iesjgeŋga sáme giellajuohkusijt Vuona girkkon, ja diehtet sálma, liturgija ja ietjá girkkolasj tevsta gávnnuji sihke oarjjelsámegiellaj, julevsámegiellaj ja nuorttasámegiellaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh dej ovmessie saemien gïeletjïerti bïjre Dennie nøørjen gærhkosne, jïh åadtjodh daejredh saalmh, liturgijh jïh jeatjah gyrhkeles tjaalegh åarjelsaemien, julevsaemien jïh noerhtesaemien gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat iemeálmmugij dile birra væráltvijddásasj girkkon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh aalkoealmetji tsiehkien bïjre lïeredh dennie veartenevijries gærhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. jáhkkoartihkal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1. jaahkoeartihkele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi sáme subttsasij baktu sámij luonndovuojnoj ja duohtavuodadádjadusáj birra oahppat, ja dajt rámátsubttsasijda tjadnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh gosse barkeminie saemien vaajesigujmie, lïeredh guktie saemieh eatnemem krøøhkieh jïh riektesvoetem guarkah, jïh dejtie vaajesigujmie bijbelistie ektiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi sámij árbbedábij vuodon bargat dádjadusájn: Jubmel sjivnnjediddjen ja ulmusj ednamis sjivnnjeduvvam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh barkoen tjïrrh guarkedh Jupmele lea sjugniedæjjine, jïh almetje goh eatnamistie sjugniedamme saemien aerpievuekien tjoevkesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. jáhkkoartihkal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2. jaahkoeartihkele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat Jesusa ruossajábbmem ja bajástjuodtjelibme le duogátjin ruossamerka guovdásj sadjáj sámij risstalasj árbbedáben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh Jeesusen kroessejaemedinie jïh tjuedtjielimmine åahpanidh goh våarome kroessevæhtan vihkeles sijjie saemien kristeles aerpievuekesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat dåbddåt Læstadiusa moalgedimev (bágov) «Almmelasj æjgátš mij le metafåvrrå Jubmelij Sjivnnjediddjen ja Lånestiddjen, ja dan moalgedime sajev såbadusá dádjadusán. 3. jáhkkoartihkal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edjtieh åahpanidh Læstadiusen diejvesinie «Dïhte elmien eejhtegeš goh metafore Jupmielasse goh Sjugniedæjja jïh Lutnjiestæjja, jïh dïejvesen sijjie gosse edtja liktesem guarkedh 3. jaahkoeartihkele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi Apd 2,1-13 buohta ájádallat Ájlis Vuojŋŋana dåjma birra Jubmela moattegielak ja moaddetjerdalasj girkkon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh ussjedidh Dan Aejlies Voejkenen råållen bïjre Jupmelen gærhkose goh jienebegïelen jïh jienebeetnihken dehtie Apg 2,1-13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat majt gássta ja ristaæjgáda merkahi sáme guovlojn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh kristemen jïh faadterevoeten ulmien bïjre saemien dajvine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahpásmuvvat bájkálasj árbbedábij ma le iehkedismállásij tjanádum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh dej sijjiesjïere aerpievuekiejgujmie åahpanidh ektiedamme dan aejlies maalestahkese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diakonija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Diakonije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oassálasstet solidaritehtabargguj gånnå iemeálmmukrievtá li vuodon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh meatan årrodh solidaritetebarkosne mij lea aalkoealmetjeriekteles prinsihpide bigkeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Misjåvnnå ja ekumenihkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Misjovne jïh økumenihke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Dádjadus sáme gulluji globála iemeálmmukaktisasjvuohtaj bierri tjanáduvvat misjåvnå oassáj jáhkkoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Dïhte læssanamme voerkesvoete dah saemieh leah aktene abpe-veatenen aalkoealmetjeektievoetesne, byøroe jaahkoeøøhpehtimmien misjovnale bealan gårredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ásadit aktijvuoda ietjá iemeálmmugij iemeálmmugijda væráldavijddásasj girkkon misjonbargo baktu jali ráddnavuodasjiehtadusáj baktu, vaddá aktijvuodav mij båktå oassálasstemav ja æjgátvuodamdåbdojt girkko gåhttjomij.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse baanth gårrede jeatjah aalkoealmetjidie dennie veartenevijries gærhkosne, misjovneprosjekti jallh vietselesvoetelatjkoej tjïrrh, dle gaskesem sjugnede mij eadtjalgehtemem gååske jïh damta eekie dam mij lea gærhkoen barkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Etihkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Etihke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi måvtåstuhteduvvat ságastallamij ja kultuvrralånudallamij tjoaggulvisá jáhkkoåhpadusdåjman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Edtja maanide jïh noeride skreejredh govlehtalledh jïh kultuvrem lotnedidh åålmegen jaahkoeøøhpehtimmieråajvarimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme le gasskasasj árvvo ja dádjadus mánáj ja nuoraj gaskan gejn le iesjgeŋgalágásj duogásj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åssjele lea sinsitniem krøøhkedh, jïh goerkese maanaj jïh noeri gaskemsh, joekehts maadtojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ándagis luojttem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soelkedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fássto ja vuornádus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faastoe jïh hiejhteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggoguojmmejuogos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkijevoete</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råhkålvis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rohkelasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi bessat vásedit guovdásj råhkålvisájt sáme árbbedáben råhkåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh dååjrehtimmiem åadtjodh vihkeles rohkelassh saemien aerpievuekesne rohkeldih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat bájkálasj sáme risstalasj árbbedábijt ma duon dan luonndodoajmmaj le tjanádum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh sijjiesjïere saemien kristeles aerpievuekiejgujmie åahpanidh mah leah gelliesåarhts eatnemeåtnojde ektiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmeldievnastus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyrhkesjimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat sámij jubmeldievnastus- ja tjåhkalvisárbbedábij birra, ja oadtjot máhttelisvuodav oassálasstet arenan gånnå dá li anon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh saemiej gyrhkesjimmie- jïh åålmegeaerpievuekiej bïjre lïeredh, jïh nuepiem åadtjodh meatan årrodh dejnie sijjine gusnie dah leah åtnosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámátlåhkåm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijbelelohkeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oahppat Rámádav ja risstalasj sámegiella girjijt adnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh lïeredh Bijbelem jïh kristeles lidteratuvrem nåhtadidh saemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oadtjot máhttelisvuodav åvddånbuktet ietjasa sálmajt, musihkav ja ietjá kultuvrraåvddånbuktemijt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavlome, musihke jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oadtjot máhttelisvuodav vásedit bájkálasj girkkomusihkka árbbedábijt, ja duodden dasi oahpásmuvvat girkkomusihkalasj adnuj sáme guovlojn dalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh jïjtjemem vuesiehtidh saalmigujmie, musihkine jïh jeatjah kultuvrevoetigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi oadtjot máhttelisvuodav árbbedábálasj arenajt jáhkkoåhpadusán adnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh sijjiesjïere gærhkoemusihkales aerpievuekieh dååjrehtidh, jïh baaltele maehtelesvoetem åadtjodh dan gærhkoemusihken bïjre mij saemien dajvine åtnasåvva daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi jáhkkoåhpadusá oahppama ja subtsastimij gasskavuodan adnet vædtsagijt ja vuogijt praktihkalasj bargon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh aerpievuekien sijjieh nåhtadidh jaahkoeøøhpehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Máná ja nuora galggi måvtåstuhteduvvat sámegielav anátjit. Sihke njálmálasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maanah jïh noerh edtjieh dïrregh jïh vuekieh dæjpeles barkosne nåhtadidh, jaahkoedeallahtimmiej jïh soptsestimmievuekiej sjiekenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• ja tjálalasj bargon bierri dille látjeduvvat sámegiella adnuj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Edtja maanide jïh noeride skreejredh saemien gïelem nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Gåktus máhttá duv tjoaggulvis viehkedit sáme mánájt ja nuorajt iellemav dålkkut ja iellemin rijbadit nav vaj sijá sáme gulluvasjvuohta ja identitehtta bisoduvvá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Guktie dov åålmege maahta kristeles jieledetoelhkestimmiem jïh jieledehaalvemem vedtedh saemien maanide jïh noeride, guktie dej saemien roehtsh jïh identitete gorresuvvieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Læstadiánálasj árbbedáben le Luthera unna katekismatjin guovdásj sadje jáhkkoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Læstadijanen aerpievuekesne dle Lutheren ’ onne katekisme ’ aktem vihkeles sijjiem åtna jaahkoeøøhpehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Katekismus le sierraláhkáj guoskavasj resurssan tjanádum tiebmáj mij la nammadum risstalasj jáhko ja árbbedábe oase vuolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Katekisme lea joekoen sjyøhtehke goh vierhtie gårredamme dan aamhtesasse mij lea neebneme daan vuajnoen nuelesne, kristeles jaahkoe jïh aerpievuekie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Gåktu máhtti «sámeš vuodotiemá juogeduvvat ja dárkkelappot tjielggiduvvat nav vaj jåksi gájkka mánájt ja nuorajt tjoaggulvisán ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Guktie maahta dejtie «saemienš nuelieaamhtesidie joekedidh jïh lïhkebe vuartasjidh råajvarimmiej tjïrrh, juktie gaajhkide maanide jïh noeride åålmegisnie jaksa ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3.0 Prinsihpalasj oasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.0 Prinsihpielle bielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3.1 Tjanádum Vuona láhkaj ja girkkolasj plánajdaVuona stáhtta le ásaduvvam guovte álmmuga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.1 Tsåeptsie nøørjen laakesne jïh gyrhkeles soejkesjinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ednamij nali, dáttjaj ja sámij. Sámij ævto iemeálmmugin Vuonan le tjáleduvvam Vuodolága § 110a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte nøørjen staate lea dajvesne gøøkte almetjidie tseegkesovveme, nøørjen jïh saemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodolágaparagráffa le dagádum daj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tsiehkieh mejtie saemieh goh aalkoealmetjh utnieh Nøørjesne,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>rijkkagasskasasj iemeálmmukkonvensjåvnåj vuodon majt Vuodna le dåhkkidum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaakeparagrafe gaskenasjovnale aalkoealmetjekonvensjovnide bigkie, mejtie Nøørje jååhkesjamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da mierredi Vuona almulasj oajválattjajn le vælogisvuohta doarjjot ja dilev láhtjet dåjmajda ma positivalattjat tjuolldi, gå fálaldagájt vaddi ja dåjmajt álgadi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah åeliedieh gaajhkh byøgkeles åejvieladtjh Nøørjesne eadtjohkelaakan dåarjedidh,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sámijda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoe lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko le dajt prinsihpajt dåhkkidam, ja vælggogisvuohta le duohtan váldeduvvam jáhkkoåhpadusådåstusán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>seamadamme daejnie prinsihpine, jïh åeliedimmide ietjmieslaakan vaalteme jaahkoeøøhpehtimmiereformesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat tjielggasijt vuojnnusij boahtá Vuona girkko bajemus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate tjïelke våajnoes Dennie nøørjen gærhkoen bijjemes jaahkoeøøhpehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpadusplánan, Jubmel vaddá – Mij juogadip.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soejkesjisnie, Gud gir – Vi deler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel vaddá – Mij juogadip nanostahttá sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gud gir – Vi deler saemien gærhkoejielemem åvtese lutnjie goh akte bielie dehtie aerpievuekeste jïh ektievoeteste mejtie Nøørjen gærhkoe tjeekehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>girkkoiellema oasev dan árbbedáben ja aktisasjvuodan mij le Vuona girkkon. Danen nammaduvvá máhtudahka sámeálmmuga vuojŋŋalisvuoda, girkkoiellema ja árbbedábij birra ájnas árbbedáhpen majt gájka gudi le gástaduvvam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie neebnesåvva daajroe saemiej voejkenevoeten bïjre, gærhkoejieleme jïh aerpievuekie goh akte vihkeles aerpievuekien aarvoe mejtie gaajhkh kristeme byøroeh åadtjodh. (m. Gud</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>galggi dåbddåt. (bs. Jubmel vaddá – Mij juogadip, Kapihtal 2) Sáme jáhkkoåhpaduspládna le ressursdokumænnta tjoaggulvisájda ma sihti sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gir – Vi deler, kapihtele 2). Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman sæjhta vierhtietjaatseginie årrodh gaajhkide åålmegidie mah sïjhtieh saemien perspektijvh meatan vaeltedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>perspektijvav jáhkkoåhpadussaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoeøøhpehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mærrádusá ráddidusá sámepolitihkan vájkkudi gåktu jáhkkoåhpadus sámijda organiseriduvvá girkkon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedassh reerenassen saemiepolitihkesne konsekvensh utnieh guktie gærhkoe jaahkoeøøhpehtimmiem øørnede saemide. St. biev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>St.died. nr. 28 (2007-2008) Sámepolitihkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nr 28 (2007-2008) Samepolitikken, tjuvtjede Dan nøørjen gærhkoen sjïere deadtan saemien gærhkoejielemen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>«Åvdemus vieledus gå gálggá bærrájgåhtset sáme girkkoiellemav Vuona girkkon le ahte åvddånahttem viertti dáhpáduvvat sáme iesjdåbdoj ja sáme árbbedábij vuodonš (s 178). Sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>er at det må utvikles i pakt med samisk selvforståelse og samiske tradisjonerš (b. 178). Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman edtja ojhte tjïrkedh saemien jïjtjegoerkese jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpaduspládna galggá sihkarasstet sámij iesjdåbddo ja árbbedábe bærrájgåtseduvvi ådåstussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aerpievuekieh reformesne gorresuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámelága giellanjuolgadusá § 1-5 tjuottjot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemielaaken gïelenjoelkedassh § 1-5 nænnoste saemien jïh nøørjen leah seammavyørtegs gïelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sámegielav ja dárogielav avtaárvvusasj giellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nesseby, Tana, Kåfjord, Lavangen, Tysfjord jïh Snåase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Snåsa. Njuolgadusá gåbttji nuortta-, julev-, ja oarjjelsáme giellaguovlojt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïeledajvh leah moenemistie feerhmeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da aktse háldadussuohkana gåbttji dåssju oasátjav árbbedábálasj årromguovlojs. Vuonan le dan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah uktsie reeremedajvetjïelth leah ajve akte unnebe bielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guovlo vijddudahka Oarjje Várjjagis Finnmárko fylkas gitta oarjás Engerdalaj Hedmark fylkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dehtie aerpievuekien saemien årromedajveste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjonálalasj jáhkkoåhpaduspládna tjuottjot sáme mánáj ja nuoraj riektáv åhpadussaj ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nøørjesne daate dajve lea Åarjel-Varangeristie Finnmarhken fylhkesne, Engerdalen gåajkoe Hedmarhken fylhkesne åarjene. Dïhte nasjovnale</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahppanævojda ietjasa giellaj (bs. Jubmel vaddá – Mij juogadip, kapihtal 8).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje tjïelkeste saemien maanah jïh noerh reaktoem utnieh øøhpehtimmiem jïh tjaalegh jïjtse gïelesne åadtjodh (m. Gud gir – Vi deler, kapihtele 8).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden tsuojggiduvvá: «Tjoaggulvisájn sáme háldadusguovlon le sierra åvdåsvásstádus dilev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine tjuvtjede: «Menigheter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>láhtjet jáhkkoåhpadussaj mij hiehpá sáme mánájda ja nuorajda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(«Åålmegh gïelen jïh kultuvren reeremedajven sisnjelen aktem sjïere diedtem utnieh jaahkoeøøhpehtimmiefaalenassh sjïehteladtedh saemien maanide jïh noerideš). Dannasinie maadta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>š (bs. Jubmel vaddá – Mij juogadip, Ulmme ja dahko) Tjoaggulvisá gåhtjoduvvi ietjas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åålmegidie gosse dah sijjen voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjh evtiedieh, ulmieh darjodh mah saemien maanide nuepiem vedtieh tjïrkedh, gorredidh jïh evtiedidh saemien gïelh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpaduspládna dahkamin hábbmit ulmijt ma vaddi sáme mánájda ja nuorajda máhttelisvuodav sihkardit, bærrájgåhtset ja åvdedit sáme gielav ja kultuvrav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta vihkeles sijjieh årrodh gusnie saemien maanah jïh noerh maehtieh gaavnesjidh, ovmessie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Foto: Karin Mathisen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gïelen jïh geografeles dajvijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3.2 Buojkuldagá ja báhkoano – sebrudahtte jáhkkoåhpadus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>årrodh jïh daajroem sertedh boelveste boelvese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahttem le dán plána vuodoprinsihppa, ja danen le sebrudahttem ájnas sáme jáhkkoåhpadusán. Sebrudahttem tjuottjot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.2 Diejvesh jïh baakoeåtnoe – akte faarhmeles jaahkoeøøhpehtimmieDaate soejkesje faarhmestimmiem tsiehkestahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>avtaárvvusasjvuodav, ij sæmmilágásjvuodav..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Vi deler, kapihtele 6). Jaahkoeøøhpehtimmie edtja gaajhkide kristeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmutja riektá liehket ietjálágásj ja huoman gullut sosiálalasj, kultuvralasj ja fágalasj aktisasjvuohtaj, le vuodon gå aktisasjvuodav ulmutjij gasskan galggá huksat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goh akte vihkielommes prinsihpe jaahkoeøøhpehtimmesne saemien maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahttem le danen ietja gå integrerim</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faarhmestimmie seammavyørtegsvoetese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ja assimilerim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bigkie, jïh ij hedtieidealese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Integrerim ja assimilerim gájbbet soabmásijt gudi le ålgusjbielen ja gejt galggá aktisasjvuohtaj válldet dan baktu ahte dahkat sijáv ieneplågo lágátjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjen reakta joekehts årrodh jïh læjhkan roehtsem utnedh aktene sosijale, kultuvrelle jïh faageles ektievoetesne, lea faarhmestimmieåssjaldahken våarome, juktie aktem almetjen ektievoetem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat ij le sebrudahttem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bigkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahtte jáhkkoåhpadus gájbbet gájka ållu álgos le oassen aktisasjvuodas, ja danna oassálassti sæmmi árvvusattjat, vájku vil iesjgeŋga gájbbádusáj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faarhmestimmie lea dannasinie mij akt jeatjah goh sjïehtedimmie jïh vejtiestimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvdåsvásstediddje jådediddje galggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehtedimmie jïh vejtiestimmie tsiehkestehtieh naaken ålkolen tjåadtjoeh jïh edtjieh ektievoeten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bærrájgæhttjat juohkkahasj adná ietjas oassen aktisasjvuodas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sijse vaaltasovvedh juktie dejtie seammaplïeres jienebelåhkojne darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát gájbbet aktijvalasj jådedimev, ja máhtukvuodav ja diedov, kultuvralasj, fágalasj ja sosiálalasj sieradusáj birra ma le ulmutjij gaskan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate ij leah faarhmestimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pedagogalasj jådediddjen vierttiji liehket tjuovvovasj prinsihppa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jaahkoeøøhpehtimmie mij lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- avtaárvvusasjvuohta oassálasstij gaskan- aktisasjvuohta gånnå le sadje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faarhmestæmman bigkeme, tsiehkestahta gaajhkesh aalkoelistie lea ektievoeten sisnie, jïh leah meatan desnie dejnie seammavyørtegs, ihkie joekehts premissine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4.1 Máhttolåpptim</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtehkh mah diedtem utnieh tjurieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadus jådeduvvá sihke tjoaggulvisájs, barggoguojmijs ja æjgádijs / åvdåstiddjijs, fáddarijs ja fuolkijs sijdan ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aktem eadtjohke stuvremem kreava, maahtojne jïh daajrojne kultuvrelle, faageles jïh sosijale jeerehtsinie almetji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>lahkabirrusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaskemsh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá ja girkko jáhkkoåhpadus máhttá ij-formálalasj åhpadussan gåhtjuduvvat, ja sijdaj jáhkkoåhpadus vas iehpeformálalasj jáhkkoåhpadussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aktem pedagogeles stuvremem tsiehkestahta, bigkeme daejtie prinsihpide:- seammavyørtegsvoete almetji gaskemsh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>moattebelakvuohtaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- ektievoete gusnie sijjie gellielaaketjasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- mierredimoassálasstem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- meatanmoeneme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá prinsihpa tjuottjodi riektáv liehket ietjálágásj sosiálalasj, kultuvralasj, ja fágalasj rámmaj sisbielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah prinsihph bigkieh dan reaktese joekehts årrodh dej sosijale, kultuvrelle jïh faageles ektievoeten mieriej sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da sieradi sæmmilágásjvuoda ájádallamis, mij ienebut dættot sæmmilágásjvuodav gájbbádussan, ja ij dættoda sieradusájt ma gávnnuji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aktede hedtieideologeles ussjedimmeste joekehtahta, mij stuerebealaakan hedtiem tjïerteste goh akte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ulmutjij gaskan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>våarome, jïh joekehts almetji gaskemsh heajjede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmilágásjvuoda ideologija vaddá vuodov assimilerimij jali segregerimij ja ij hieba sebrudahttem prinsihpajda ma li vuododum AN:a ulmusjrievtesvuodajn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hedtieideolog-ije maahta vejtiestimmiem jallh sierredimmiem sjugnedidh mah eah sjïehth dej faarhmestimmieprinsihpigujmie naemhtie dah leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahttemprinsihpajda ij le dåssju dárbbo æjvvalimijn sámij ja dádtjaj gaskan, valla aj sisbielen sáme sebrudagán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN ’ almetjereaktine tjaaleme. Faarhmestimmieprinsihpe ij leah ajve daerpies gosse dïhte saemien jïh nøørjen gaavnesjieh, bene aaj dan saemien siebriedahken sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sebrudagájn le aktisasjvuohta nanos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektievoete lea nænnoes saemien siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjvuodan gájka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektievoetesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oassálasste galggi avtaárvvusattja liehket berustahtek doajmmamáhtudagáv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaajhkesh edtjieh seammavyørtegs almetjinie årrodh saaht guktie svihtjemevoete lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkálasj pládna dahkamin le ájnas bærrájgæhttjat ahte máná ja nuora gænna le dárbo hiebadahttemij sebrudahteduvvi.(bs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse voenges soejkesjh evtede edtja aaj dejtie noeride jïh maanide mujhtedh mah sjïehteladtemem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel vaddá – Mij juogadip,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daarpesjieh, aaj meatan vaaltasuvvieh (m. Gud gir</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>kapihtal 6) Jáhkkoåhpadus galggá sebrudahttet gájkajt gudi li gástaduvvam ja viehkedit aktisasjvuodav huksat sámij gaskan dan nielje rijkajn gånnå sáme årru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>feerhmedh, jïh aktem ektievoetem sjugniedidh saemiej gaskemsh dejnie njiejlie laantine gusnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>galggá birástahttet sihke álldarav, geografijav, kultuvralasj aktijvuodav ja gielladilev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>årroeminie. Ektievoetebigkeme aktene aalkoealmetjeperspektijvesne tjuara gaajhkem feerhmedh mij lea aalteren, geografijen, kultuvrelle roehtsen jïh gïelen tsiehkien bïjre. Dah faktovrh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da nammaduvvam biele lasedi moattebelakvuoda ressursboanndudagáv ja máhttoboanndudagáv majt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah daesnie neebnesuvvieh viehkiehtieh dam ræjhkoes gellielaaketjem vierhtijste jïh daajrojste sjugniedieh, mejtie saemieh goh almetjh utnieh, ij goh unnemes gosse lea eatnemesjïehtedimmien jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåp sáme sebrudagás sierraláhkáj luonndomáhtudahka ja vuojŋŋalasjvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>voejkenevoeten bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme galggá liehket gájka dåbddi ietjasa sebrudahteduvvam girkko jáhkkoaktisasjvuodan,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie tjuara årrodh gaajhkesh edtjieh damtedh dah leah faarhmestamme dennie jaahkoeektievoetesne mij gærhkoe lea, jïh maam jaahkoeøøhpehtimmie aaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>majt jáhkkoåhpadus galggá viehkedit ja bisodit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>edtja sjugniedidh jïh tjåadtjoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3.3 Oahppam - dahpaduvvá mánás, sosiálalasj aktisasjvuodan Máná ja nuora oahppi buoremusát gå ietja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.3 Lïerehtimmie – sjugniehtåvva maanesne, jïh sosijale ektievoeten mieresne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oassálassti ja le aktijvalattja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah jïh noerh bøøremes lïerieh gosse leah eadtjohke meatan, jïh gosse eadtjohkelaakan viehkiehteminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le Mánájlága termaj milta «mánáj oassálasstemš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea dïejvesen mietie «maanaj viehkiehtimmieš Maanalaakesne. Maanaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánáj oassálasstem le gå máná ja nuora bessi tjoaggulvisá dåjmajda sehkanit, plánajt dahkat ja tjadádit, gå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>viehkiehtimmie sæjhta jiehtedh edtja maanide jïh noeride meatan vaeltedh soejkesjimmesne jïh tjïrrehtimmesne dejstie dajromijstie åålmegisnie, goh eadtjohke almetjh jïh viehkiehtæjjah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>aktijvalattjat sæbrri ja li viehkken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dejtie krøøhkedh jïh diedtem vedtedh,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sidjij máhttá vatteduvvat luohtádus ja åvdåsvásstádus duola degu jubmeldievnastusájs, diakonalá dievnastusájs ja luohtádusdåjmajs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuesiehtimmien gaavhtan gyrhkesjimmine, diakonale dïenesjinie jïh tjïrkijebarkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá máhtti tjadáduvvat duola degu sáme- dáro jubmeldievnastusájn, gånnå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam maahta darjodh vuesiehtimmien gaavhtan saemiendaaroen gyrhkesjimmine, gusnie skyllijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>konfirmánta dievnasti oassen konfirmántaåhpadusás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dïenesjh darjoeh goh akte bielie skyllijeøøhpehtimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkkoåhpadus galggá aj viehkedit sijáv gudi li gástaduvvam viessot ristagissan risstalasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaahkoeøøhpehtimmie edtja aaj viehkiehtidh dejtie mah leah kristesovveme, kristegassjine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>aktisasjvuoda rámaj sisbielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jieledh, kristeles ektievoeten mieresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadus viertti danen láhtjet sosiála arenajt gånnå mánáj ja nuoraj sáme risstalasj identitehtta nanniduvvá. Dat le máhtudaksosiologalasj bielle, dajna gå máhtudak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jaahkoeøøhpehtimmie tjuara dannasinie sosialiseringsijjieh sjïehteladtedh, gusnie maanah jïh noerh åadtjoeh sijjen kristeles identitetem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>viertti juogeduvvat jus galggá liehket jáhkedahtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le dárbbo aktisasj æjvvalimijt ásadit gånnå máná ja nuora aktan máhtti risstalasj aktisasjvuodav dahkat, konfirmántatjåhkanimijt, mánáj ja nuoraj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aktem daajroesosiologiske vuajnoem åtna, juktie daajroem tjuara juekedh jis edtja saetnies vååjnedh. Byøroe tjåenghkies gaavnesjimmiesijjieh sjïehteladtedh, gusnie maanah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjåhkanimsajijt, sáme girkkobiejvijt, iemeálmmukfestiválajt j.n.v..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïh noerh ektesne maehtieh aktem kristeles ektievoetem årrodh, goh skyllijetjåanghkoeh, maanajïh noereleejrh, saemien gærhkoebiejjieh, aalkoealmetjefeestivalh jnv.. Dah gaavnesjimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanime máhtti organiseriduvvat sihke pråvsstådásen bispaguovlodásen, ja nasjonalálasj dásen. Dakkir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maehtieh årrodh dovne prostedaltesisnie, bispedajvedaltesisnie jïh nasjovnale daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjåhkanime, gånnå sáme máná ja nuora máhtti æjvvalit iesjgeŋga giella- ja geográfalasj guovlon, le ájnnasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skissh, maallh j.n.v. sïjhtieh gaavnoes årrodh vierhtiebaanghkine, juktie åålmegh maehtieh dejtie åtnose vaeltedh jïh voenges tsiehkide sjïehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadus bierri duodden tjalmostahttet moattebuolvak sosialiserimav, gånnå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jaahkoeøøhpehtimmien nedtesijjie www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>máhtti láhtjet dilev sæbrástallamij ja máhtudakjuohkemij buolvaj gaskan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>osko.no lea akte hijven dïrrege dovne hïejmide jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4.0 Pládna anon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åålmegasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Le gus mijá tjoaggulvis resursajt ásadam jali åtsådallam juojddáv mij luluj ávkken iehtjádijda ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kirken.no/storstavalt/prosjekt /, mij vuesehte gellie prosjekth, råajvarimmieh jïh vierhtieh mejtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpadusas, man sisadno le åssko, iellemvuojnno ja etihkka (ÅIE).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pryøvin jaahkoeøøhpehtimmiereformen pryøvenasseboelhken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadus le ienemusát sijdajn ja tjåhkalvisájn dahpaduvvam, ja le avtaárvvusasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hamarøy jïh Sagfjorden åålmege, Sisnjelds Finmaarhken prostije jïh Noerhte Raanen åålmege prosjekth tjïrrehtin, mah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjoaggulvisá jáhkkoåhpadusájn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>joekoen fokusem utnin disse mij lea saemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus jáhkkoåhpadus galggá liehket avtatraják, systemáhtalasj ja bájkálattjat vuododuvvam de le ájnas aktisattjat sijdaj ja tjåhkalvisáj barggat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede iedtjem jïh learoem veedtjedh daejstie prosjektijste. Saemien gærhkoeraerie aaj fïerhten jaepien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá ma jáhkkoåhpadusáv jådedi bierriji gæhttjalit aktisasjbargov mánájgárdij, skåvlåj ja skåvllåastoájgeårnigij åttjudit. Máhttolåpptima oahppamplakáhtan tsuojggiduvvá skåvllå galggá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faageråårestallemh øørnede Gyrhkeles øøhpehtimmiejarngine ektine noerhtene, gusnie barkijh jïh jïjtjevyljehke jaahkoeøøhpehtimmiebarkijh maehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>máhttelisvuodav láhtjet vaj bájkálasj sebrudahka bæssá åhpadussaj ávkálasj láhkáj sæbrrá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaavnesjidh, dååjrehtimmieh juekedh jïh vielie maahtoem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan baktu máhttá girkko, mij juo le ájnas oasse bájkálasj sebrudagás, liehket boanndudahkan. Dakkir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4.3 Laavenjostoe hïejmigujmieÅålmege, eejhtegigujmie / dejgujmie mah leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>aktisasjbarggo gájbet buorre ja systemáhtalasj fágalasj vuodov, buorre guládallamvuogijt, ja dåhkkididdje lahkanimev, tjadáduvvam konsekvænta vuogijn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eejhtegi åvteste jïh faadterigujmie ektine, aktem diedtem åtna jaahkoen jieledem jïh vaajesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav máhtudagáv majt jáhkkoåhpadusbargge tjoaggulvisán le oahppam sijdda ja skåvllå aktisasjbargos, bierri bisoduvvat ja ássjeguoskavattjan dagáduvvat duola degu tjállet ja biedjat dajt resurssabáŋkaj (bs. kapihtal 4,2).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saarnodh. Gærhkoe sæjhta dan jïjnjh fuelhkieh, maanah jïh noerh jaksedh goh gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán baktu le máhttelis máhtudagáv buorebut juogadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej voestes jaepiej maanan jieliedistie dle eejhtegh / dah mah eejhtegi åvteste, dam evtemosth gaskesem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme bájkálasj tjadnasijn jáhkkoåhpaduspládnaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie ektiedimmesne lea vihkeles gærhkoen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gånnå nasjonála ulme dagáduvvi guoskavattjan bájkálasj dásen le stuorra fágalasj hásstalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaavhtan, hijven ektiedimmieh dejtie sjugniedidh, guktie maanah jïh noerh varke åadtjoeh åahpanidh gærhkoetjiehtjielinie jïh dam jïjtsasse tjiehtjielinie darjodh. Tjuara pryøvedh guktie dovne eejhtegh /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudahka moattekultuvralasj pedagogihkan ja kultuvrraanalysan le dán bargon sierraláhkáj ássjeguoskavattja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dah mah eejhtegi åveste jïh maanah aktem iemie tsiehkiem gærhkose åadtjoeh, juktie dah jeatjabigujmie ektine maehtieh dan åålmeginie sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme jáhkkoåhpadus bierri rahtjat ja tjadnat allasis formálalasj máhtudagáv degu kultuvrramáhtudagáv, moattegielakvuoda birra, sámegiella- ja kultuvrramáhtov ja digitála</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoe sæjhta ovmessie vuekieh nåhtadidh juktie laavenjostedh eejhtegigujmie / dejgujmie mah leah eejhtegi åvteste, goh eejhtegidie bïhkedidh jïh jaahkoeøøhpehtimmien bïjre bievnedh. Eejhtegh /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahpponævvoåvddånimen sámegiellaj ja dárogiellaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dah mah eejhtegi åvteste altese maanah demtieh, jïh daejrieh guktie edtja øøhpehtimmiem bøøremeslaakan sjïehteladtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat gullu sihke bájkálasj, guovlulasj ja nasjonálalasj dássáj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah åålmegh dejtie bïevnesidie daarpesjieh mejtie eejhtegh / dah mah eejhtegi åvteste vedtieh, juktie maehtedh gaajhkesh dovnesh faarhmestidh åålmegen darjominie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4.2 Åtsådallamjuogadibme ja máhtudakjuohkem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4.4 Jïjtjevyljehke barkijh gærhkosneGærhkoen barkoe lea jearohks jïjtjevyljehke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girkkoráde barggá arena ásadimijn gånnå ressursajt ja åtsådallamijt sáme jáhkkoåhpadusás máhttá juogadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkijijstie. Eejhtegh / dah mah eejhtegi åvteste, faadterh jïh noerh leah akte vihkeles vierhtie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme le nav ållo gå máhttelis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>resurssamateriálajs le hiebaduvvam ja le sadjihin, danen galggi ådå ájádusá, tjuorggasa, skåve j.n.v. liehket sadjihin resurssabáŋkajn nav vaj tjoaggulvis máhttá dajt adnuj válldet ja bájkálasj anojda dajt hiebadit. Sáme jáhkkoåhpadusá næhttabajkke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>væljoe dagkeres barkose lea læjhkan ånnetji viesjiesåbpoe sjïdteme dej minngemes luhkiejaepiej, jïh jiene jienebh darjomh leah jearohks dah mah berkieh aaj maaksoem åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>www.jahkko.no le vuogas vædtsak sihke sijdajda ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoe tjuerieh læjhkan dam aerpievuekiem jïjtjevyljhkevoetine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjoaggulvisájda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jåarhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu juo resurssabáŋŋka, www.kirken.no/storstavalt/prosjekt /, diedoj moatte prosjevtaj,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skreerjeme, bïhkedimmie jïh dåarjoe dan barkose leah vihkeles, juktie dah almetjh dah, mah leah åålmeginie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4.4 Luojvoj guojmmebargge girkkon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh saemien dajvine dle akte haesteme orreme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåjmaj ja resursaj birra ma le jáhkkoåhpadusådåstusá gæhttjalimájgen gæhttjaluvvam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aajhterevoetem gærhkose sjugniedidh almetji luvnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hábmer ja Rivtak-vuona tjoaggulvis, Sis - Finnmárko pråvsståguovllo ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Histovreles dle gærhkoe saemien dajvine vuajnalgamme goh akte institusjovne mij lea ålkoelistie båateme, jïh gærhkosne almetjh orreme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuortta- Rana tjoaggulvis tjádadin prosjevtajt ma sierraláhkáj sámevuodav tjalmostin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah eah leah jïjtsh almetjijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajs prosjevtajs le máhttelisvuohta arvusmahttemav ja åhpadusáv oadtjot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baakoepaarre kristegassje jïh saemie lea naakenidie mij akt gieltegs åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lassen Sáme girkkoráde ásat jahkásasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie byøroe voenges barkedh gærhkoem nænnoestidh goh akte saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko dárbaj luojvoj guojmmebarggijt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sijjie. Gærhkoe edtja akte gaahpoeh almetjegærhkoe årrodh mij dam saemiem lyjhkoe, jïh viehkehte sjeavohtsvoetem tsøøpkedh dan nåake histovrijese gærhkoen råållen bïjre, koloniseringen,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgáda / åvdåstiddje, ristaæjgáda ja nuora li ájnas resurssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>misjovneringen jïh vejtiestimmien muhteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Daj maŋemus lågijt jagijt le ulmutjij miella luojvojbargguj unnum, ja da gudi ienep dåjmaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Liktese akte vihkeles dïejvese daennie ektiedimmesne, jïh prosjekth joe gååvnesieh gusnie gærhkoe eadtjohke orreme jïh likteseteologijem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>barggi vierttiji mávso oadtjot bargoj åvdås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vihties prosjektide gårredamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla girkko dárbaj luojvojbarggo árbbedábev joarkket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(m. Dialog og livsmestring, Nord-Salten).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le ájnas bagádallat, måvtåstuhttet ja doarjjot dáv ájnas bargov, gå dá ulmutja ham tjoaggulvisáv dahki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fiereguhte åålmege maahta vuekieh gaavnedh mah sjeavohtsvoetem tsøøpkieh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>fáhkakonferánsajt aktisattjat Girkkolasj åhpadusguovdátjijn nuorttan, danna máhtti bargge ja luojvoj jáhkkoåhpadusbarggoguojme æjvvalit, åtsådallamijt juogadit ja lasse máhtudagáv oadtjot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eadtjohkevoetem sjugniedieh, guktie enn jienebh demtieh gærhkoe lea boerehks jïh faarhmeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4.3 Aktisasjbarggo sijdaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåalmadinie jaahkoeartihkelisnie dle jaahkoe ojhte lihke ektievoetese ektiedamme: «Manne dam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisán le, aktan æjgádij / åvdåstiddjij ja ristaæjgádij, åvdåsvásstádus jáhkko iellemav ja subttsasijt gaskustit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aejlies Voejkenem jaahkam, akte aejlies sïejhme gærhkoe, dej aejliji siebriedahke … š Dïhte Voejkenen ektievoete almetjh tjåanghkan gårrede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko hálijt familjajt, mánájt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie ij gåessie gænnah tjoerh åajaldidh, ihke mijjieh, mijjen mubpine mah akte jielije åålmeginie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ja nuorajt åledit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïdtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánáj iellema vuostasj jagijt le æjgádijn / åvdåstiddjijn vuodoaktijvuohta mánájn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie libie gaajhkesh Jupmelen guvvesne sjugniedamme seamma aejlies aarvojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj le juo girkkuj ájnas buorre aktijvuodav æjgádijn / åvdåstiddjijn ásadit, váj máná ja nuora juo álgos oadtju máhttelisvuodav girkkolanjájn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eejhtegi åvteste, faadterh jïh slïekth hïejmesne jïh voengesisnie dejnie saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahpástuvvat ja váj dási dåbddågåhti gullevasjvuodav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoeøøhpehtimmine gïehtelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgáda / åvdåstiddje ja máná bierriji hasoduvvet åttjutjit buorre aktijvuodav girkkojn, vaj sij aktan iehtjádij válldi oasev girkko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta åålmegi jïh gærhkoen jaahkoeøøhpehtimmiem vååjnedh goh akte ij-byjjes øøhpehtimmie, jïh hïejmi jaahkoeøøhpehtimmie goh akte ovbyjjes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjoaggulvisás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoeøøhpehtimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko hálijt adnet moattelágásj vuogijt aktisasjbargon æjgádij / åvdåstiddjij, duola degu bagádallam ja diehtojuohkem jáhkkoåhpadusá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate skuvlen byjjes øøhpehtimmeste joekehtahta, mij daan biejjien lea religijovne, jielemelearoe jïh etihke (RJE).Saemien jaahkoeøøhpehtimmie lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>birra. Æjgáda / åvdåstiddje mánájdisá dåbddi, ja diehti gåktu åhpadus buoremus láhkáj máhttá látjeduvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åajvahkommes hïejmine jïh åålmeginie orreme, jïh lea åålmegi jaahkoeøøhpehtimmine seammavyørtegs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá dárbahi dajt diedoj majt æjgáda / åvdåstiddje máhtti vaddet gå gájkajt galggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles jaahkoeøøhpehtimmiem ussjedidh laavenjostosne hïejmine jïh åålmeginie,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjoaggulvisá dåjmajda sebrudahttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>juktie aktem iktemearan jïh øørnegen mietie jaahkoeøøhpehtimmiem åadtjodh voenges tsåeptsine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moatten sáme guovlon le læhkám hásstalusá æjgátvuovdav girkkuj ásadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buektiehtidh maanagïertigujmie, skuvlh jïh skuvleeejehtallemeøørnegh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Histåvrålattjat le girkko sáme guovlon læhkám degu institusjåvnnå mij le ålgusjbieles boahtám, ja ulmutja gudi girkkov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoelutnjemen lïerehtimmieplaakatesne tjåådtje skuvle edtja sjïehteladtedh ihke voenges siebriedahkh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvdåstahttin ælla læhkám lagámus ulmutjijs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øøhpehtimmesne meatan sjïdtieh jiermijeslaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bágo risstalasj ja sábme le muoddásij mielas læhkám gássjelisá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh gærhkoe, mij raaktan lea akte vihkeles bielie dehtie voenges siebriedahkeste, maahta skuvlide ræjhkoesåbpoe darjodh. Akte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen bierri bájkálattjat bargaduvvat nannimin girkkov sáme arenan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dagkeres laavenjostoe aktem hijven faageles tsåeptsiem kreava, goh systematihke, hijven gaskesadtemevuekieh, jïh akte jååhkesjamme gaahtanimmie, vihtieslaakan tjïrrehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko galggá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byøroe dam maahtoem, maam åålmegi jaahkoeøøhpehtimmiebarkijh leah åådtjeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>liehket rabás álmmuk girkkon mij sámevuodav árvvusin adná ja viehket sjávodisvuodav doadjet dan negatijvvalasij histåvråj mij le læhkám girkko roalla koloniserimin, misjonerimin ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>laavenjostoen tjïrrh hïejmine jïh skuvline, vaarjelidh jïh sjyøhtehke darjodh, vuesiehtimmien gaavhtan tjaalegigujmie vierhtiebaanghkine (m. kapihtele 4.2). Daate sjïehteladta maahtoem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>assimilerimin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebigujmie juekedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Såbadus le dan aktijvuodan guovdásj buojkuldahka, ja gávnnuji juo prosjevta masi girkko le sæbrram ja tjadnam såbadimteologijav konkrehtalasj bargojda (bs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte ulmie akten voenges tsåeptsien bïjre jaahkoeøøhpehtimmeste, gusnie dah nasjovnale ulmieh sjyøhtehke dorjesuvvieh voenges daltesisnie, lea akte stoerre faageles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallam ja iellemrijbbam, Nuortta-Sálton).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>haesteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fert guhtik tjoaggulvis máhttá iesj vuogijt gávnnat ma sjávodisvuodav dådji ja berustimev båkti, nav vaj ienebu dåbddi girkko le sebrudahtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoe jienebekultuvrelle pedagogihken sisnjelen jïh kultuvregïehtjedimmie, sæjhta daennie ektiedimmesne sjyøhtehke årrodh. Saemien jaahkoeøøhpehtimmie byøroe pryøvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goalmát jáhkkoartihkkalin le jáhkko aktisasjvuohtaj tjanáduvvam: «Jáhkáv Ájlis Vuojŋŋanissaj, ájlis gájkkásasj girkkuj, ájllisij sebrudahkaj... š Vuojŋŋalasj aktisasjvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>byjjes maahtoem skååffedh dej faagesuerkiej sisnjeli goh kultuvremaahtoe, jienebegïelevoete, saemien gïele- jïh kultuvredaajroe jïh digitale learoevierhtieevtiedimmie saemien jïh nøørjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ulmutjijt aktij tjadná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna lip mij gájka Jubmela gåvån sjivnnjedum, sæmmi álbedahkes árvujn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea dovne voengesgyrhkeles, regijovnegyrhkeles jïh nasjovnalegyrhkeles daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gåktu máhtti æjgáda / åvdåstiddje ja ristaæjgáda diedojt oadtjot guoskevasj sáme oahppanævoj birra ma arvusmahtti dasi ahte jáhkko le vuojnnusin ja juogaduvvá sijdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4.2 Juekeme dååjrehtimmeste jïh maahtoegeerjehtimmieSaemien gærhkoeraerie barkeminie sijjieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5.0 Bájkálasj pládnabarggo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte ulmie lea dan jïjnjh vierhtiematerijell</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gåktu máhttá sáme kultuvrra liehket resurssa jáhkkoåhpadusán duv tjoaggulvisán ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buektiehtidh goh gåarede, dannasinie åssjaldahkh,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5.1 Kontevstalasj ájádallam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4.0 Soejkesje åtnosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dålen le risstalasjvuoda åvddånahttem Sámen tjadáduváj masstadime ja koloniserima baktu gånnå risstalasjvuohta dárogiellaj ráddij, dáv la Vuona girkko miededam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjen åålmege vierhtieh evtiedamme jallh dååjrehtimmieh dorjeme mejstie jeatjebh maehtieh aevhkiem utnedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oadtjum stuoráp åvdåsvásstádusáv ja friddjavuodav hiebadahtátjit ja dåjmadittjat jáhkkoåhpadusáv gånnå Kristus vuosstájváldeduvvá, ja gånnå kultuvralasj ja vuojŋŋalasj árbbedábe le vuoggon gånnå jáhkko bæssá sjaddat. Valla gåk galggá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Guktie eejhtegh / dah mah eejhtegi åvteste jïh faadterh maehtieh sjyøhtehke saemien tjaalegigujmie åahpanidh mah maehtieh skreejredh jaahkoem juekedh jïh dam gåetesne utnedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>kontevstalattjat ájádallat, ja hieret gus kultuvralasj hiebadibme åvddånbuktemav evangeliuma ja girkkulasj dábij milta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kultuvreste, histovrijeste jïh aerpievuekijste nåhtadidh, juktie dejtie kristeles jaahkoeriektesidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kontevstualiserik le sierra suorgge teologijan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jarkoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme le risstalasjvuodav åvddånahttet lahkabirrasin, vaj bájkálasj dábe, árbbedábe, árvvovuojno ja iellemtjielgadusá bájnedi risstalasjvuoda åvddånbuktemvuogijt. Gå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5.2 Evtiedimmie aktede voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjistie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>álggogirkko målsoj juvdálasj monokultuvralasj juohkusis gåhttsåmij ulmutjij moattelágásj álmmuktjerdaj, kultuvralasj ja åskulasj doagátjij, de vierttijin árvustallat gatjálvisáv vidjurij birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja dejtie soejkesjidie Gud gir – Vi deler jïh Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman ektesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>evangeliuma ja kultuvra gaskan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuejnedh, guktie maanah jïh noerh aktem ellies jaahkoeøøhpehtimmiem åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Paulusa areopagoshålla le buorre buojkulvis gåktu vuostasj ristagisá grehkalasj guovlojn aj vierttijin dåmadit moattekultuvralasj tjuolmajt. Paulus hålan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmeginie saemien maanaj- jïh noerigujmie edtja dam krøøhkedh gosse dam voenges</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>rámmpot ja lájttá Atenalattjajt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjem dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Avtan bielen rámpoduvvi gå jubmelav åhtsi, nuppen bielen vas lájteduvvi gå dievnasti konkrehtalasj jubmelvuodav mij le tiemmpelij biejadum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veanhtede dah åålmegh dejnie saemien vorngedajvine buektiehtieh lïerehtimmieulmide voebnesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Areopagoshålla vuoset Jubmel lij mijá gaskan risstalasj sjivnnjedimteologia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(m. goere kapihtelisnie 2.2) sijjen gamteråajvarimmine. Dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>milta, aj åvddål misjåvnnåbarggo Sámen álgaduváj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>noerh leah unnebelåhkojne, dle maadta pryøvedh lïerehtimmieulmide voebnesjidh dejnie gamte råajvarimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Avtat almatjis le gájkka álmmugijt sjivnnjedam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>fokusem beaja dejtie saemien lïerehtimmieulmide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijáv le åbbå ednamav miehtáj årudahttám, ja mierreájgijt le sidjij biedjam ja rájájt maj sisbielen viessu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh noerh leah unnebelåhkojne, akte alternatijve maahta årrodh vaeljehke saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv le dahkam vaj almatja lulun Jubmelav åhtsåt ja márjju aj suv lusi gábjjot – ij le ham mijás avtastik guhkken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lïerehtimmieulmieh meatan vaeltedh goh nuelieaamhtesh dejnie obligatovreles åejvieaamhtesisnie, mah tjåadtjoeh dennie soejkesjisnie Gud gir - Vi deler. Jis jïjtsh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sebrudagán li moattelágásj sebrudakvuoge. Dá li stáda ja bájke, merraguovllo ja sisednam, sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>råajvarimmieh tseegkesuvvieh saemien jallh saemiengïelen maanide, dle vihkeles råajvarimmide dan jeatjah åålmegejieliedasse gårredidh, guktie maanah eah dehtie jeatjah åålmege-ektievoeteste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>årru oarjján ja nuorttan, lullen ja allen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>geeresovvh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema årru gåhtjodum sáme suohkanijn, ja iehtjáda årru bájkijn gånnå li dåssju dárogielak institusjåvnå ja gånnå stivrra ja njunnjutja li dárogielaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh maanah jïh noerh mah leah meatan aktene ellies jaahkoeøøhpehtimmesne edtjieh damtedh dah leah faarhmestamme aktene stoerre ektievoetesne, jïh dååjredh dej maadtoe lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkkoåhpadusán sáme mánájda ja nuorajda bierri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>akte aarvoe ektievoeten gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>liehket vuodo sámevuodan dan láhkáj gåk vuojnnusij boahtá bájkálattjat, sæmmi båttå gå sáme moattebelakvuohta diedulattjan dagáduvvá. Valla le aj dárbbo adnet gåvåjt, tjuorgastagájt ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie kråahpe lea akte, jalhts dan jïjnjh kråahpebielieh, jïh gaajhkh kråahpebielieh akte kråahpe sjædta jalhts dah leah jïjnjh, naemhtie aaj Kristusinie (1. Kor 12,12) Sæjhta voenges evtiedimmiebarkoe jaahkoeøøhpehtimmesne årrodh aaj mænngan dah åålmegh sijjen voenges soejkesjh dorjeme jïh dejtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>metafåvråjt sáme gielas, kultuvras, histåvrås ja árbbedábijs gå jårggålip risstalasj jáhko sádnesvuodajt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nænnoestamme. Dah åålmegh edtjieh sijjen jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjh jaabnan staeriedidh, juktie dam daerpies orrestehtemem jïh evtiedimmiem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5.2 Åvddånahttem bájkálasj jáhkkoåhpadusplánas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>årrodh daennie barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5.3 Adno bájkálasj máhtos ja máhtudagás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5.3 Åtnoe voenges daajroste jïh maahtoste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5.4 Guoradallam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij saemievoetem muana, jïh mij muana ihke maahta saemine jieledh leah joekehts</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Plána Jubmel vaddá – Mij juogadip ja Pládna sáme jáhkkoåhpadussaj galggi aktijvuodan vuojneduvvat vaj máná ja nuora oadtju dievalasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe laantesne lea aaj stoerre joekehts åålmegi gaskem gosse lea daajroe saemiej bïjre goh akte almetje, dej voejkenen jielede, histovrije jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpadusáv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daan beajjetje siebriedahketsiehkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisájn gånnå li sáme máná ja nuora galggá dát vieleduvvat gå bájkálasj jáhkkoåhpaduspládna dagáduvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts maahtoe fååtese, ij dïhte læjhkan byørh heaptojne årrodh ihke åålmege aktem faalenassem evtede, mij lea riekteme saemien maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le vuordedahtte tjoaggulvisá sáme guovddaguovlojn ållidi åhpadusulmijt (tabella milta kapihttalin 2.2) ietjasa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh åålmeginie gusnie saemieh årroeh, lea voenges</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sahtedåjmajn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maahtoe jïh dååjrehtimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá gånnå sáme máná ja nuora li unneplågon bádtjiduvvi sahtedåjmaj baktu åhpadusulmijt ållidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea vierhtieh mejtie åålmege maahta aevhkine utnedh sov jaahkoeøøhpehtimmesne saemien maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Måttijda tjoaggulvisájda sjaddá máhttelis ásadit sierra dåjmajt gånnå sáme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine aktegs almetjidie, dle maahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhpadusulme tjalmostahteduvvi. Tjoaggulvisájn gånnå sáme máná ja nuora le unneplågon, máhttá liehket máhttelisvuohta muhtem sáme åhpadusulmijt duoddit vuolletiebmán daj bákkulasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjyøhtehke årrodh gaskesadtedh saemien siebriejgujmie, gïele-jïh kultuvrejarngh jallh saemien skuvle- jïh maanagïertefaalenassh voengesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oajvvetiemájda ma hábbmiduvvi plánan Jubmel vaddá – Mij juogadip.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah åålmegh mah eah vierhtiealmetjh jallh- byjresh gaavnh voengesisnie maehtieh vuesiehtimmien gaavhtan raerien mietie gihtjedh bispedajvekontovrine bispedajvine mah akten sjïere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus tjadáduvvi sierra dåjma sáme jali sámegielak mánájda, de le ájnas dá dåjma aj tjanáduvvi tjoaggulvisiellemij ietján, vaj máná e</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>diedtem utnieh gyrhkeles gagkestimmien åvteste saemiengïelesne (Nidaros: åarjelsaemien, ÅarjelHålogalaante: julevsaemien, Noerhte-Hålogalaante: noerhtesaemien), jallh Saemien Gærhkoeraerien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>måsskusij bátse tjoaggulvisaktijvuodan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>luvnie. Byøroe aaj øøhpehtimmiem gaavnesjimmine vuarjasjidh goh akte alternatijve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna máná ja nuora gudi oassálassti dievalasj jáhkkoåhpadusán galggi dåbddåt sebrudahteduvvam dan stuorra aktijvuodan, ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte laavenjostoe åålmegi gaskem jallh prostijedaltesisnie, gusnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åtsådallat duogátjis le boandodibme aktijvuohtaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>leejrh jallh gaavnesjimmieh øørnesuvvieh, mah fokusem utnieh jaahkoeøøhpehtæmman saemien maanide jïh noeride. Tjuara gaavnesjimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåv gåk rumáj le akta vájku li moadda lahtasa, ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5.1 Kontekstuelle ussjedimmieDïhte nøørjen gærhkoe lea byjhkeme dïhte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallat tjoaggulvisájt ja lagosbirrasav sjaddá ájnas vuodobarggo gå ájggu bájkálasj plánav dahkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kristedehteme Saemien eatnamistie lij akten vejtiestimmie- jïh koloniseringhistovrijen mieresne, gusnie «kristelesvoete nøørjesneš reeri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovlujn gånnå sáme kultuvrra le ielle sjaddá luondulasj sámevuohta aj gåvviduvvá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmegh saemien dajvine jïh ålkoelisnie leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bájkálasj jáhkkoåhpadusplánan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoe maahta sjïdtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá sáme guovloj ålgusjbielen bierriji diedojt åttjudit mánáj ja nuoraj sáme tjadnusa birra (bs. Jubmel vaddá – Mij juogadip, 7. kapihtal), nav vaj dåjma máhtti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene maam sæjhta jiehtedh kontekstuelt ussjedidh, jïh dïhte kultuvrelle sjïehtedimmie goerpedahta sertiestimmiem vaentjielistie jïh gyrhkeles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duoddiduvvat pládnabargguj ma sihkarassti ulmev Plánan sáme jáhkkoåhpadusájn (bs. Kapihtal 2.1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aerpievuektijste ? Dïhte maam kontekstualiseringe gohtje lea akte jïjtse sijjie teologijen sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddi máhttá liehket hásstalus guoradallat jus li sáme máná ja nuora suoknan, sierraláhkáj dábálasj sámij årromguovloj ålggolin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>voenges vuekieh, aerpievuekieh, aarvoevuajnoe jïh jieledetoelhkestimmie lea våajnoes kristelesvoeten vuesiehtimmievuekine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>E gávnnu regisstara gåsstå máhttá diedojt viedtjat mánáj ja nuoraj sáme duogátja birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>monokultuvrelle dåehkeste jorkesi akten tjïertese gusnie lij almetjh ovmessie etnihken, kultuvrelle jïh religijøse maadtojne, tjoerin mielem utnedh guktie tsiehkie lij vaentjelen jïh kultuvren gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá hasoduvvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pauluse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>strategiajt gávnnat guoradalátjit jus li sebrulattja sáme duogátjijn, ja åttjudit buorre vuogijt diedojt juogatjit dán birra berustiddjijda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ateneridie dovne gaarmerde jïh laajhta sov håalemisnie. Dennie aktene bielesne dle dejtie gaarmerde ihke dah Jupmelem ohtsede, dennie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guhkesájggásasj strategija:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Areopagos-håaleme vuesehte mijjieh kristeles sjugniedimmieteologijen mietie maehtebe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gástadusságastallamin guoradallat jus æjgádijn / åvdåstiddjijn le sáme duogásj jali sáme tjadnusa, ja jus sávvi fálaldagáv sáme jáhkkoåhpadusán ietjas mánnáj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nænnoestidh Jupmele lij stieresne mijjen luvnie, aaj aarebi misjovneringe eelki Saemien eatnamisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Biedjat sjiemájt sadjihin, elektråvnålattjat ja páhperhámen, vaj æjgáda / åvdåstiddje máhtti berustimev vuosedit jáhkkoåhpadussaj gånnå sáme perspektijva bærrájgåtseduvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktede almetjistie dïhte gaajhkh almetjetjïerth sjugniedamme. Dïhte baaji dejtie abpe eatnamisnie årrodh, jïh vihties tijjh dejtie bieji jïh raastide sijjen dajvide moeni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oanesájggásasj strategija:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah badth guhkede mijjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Guládallat sáme siebrij, mánájgárdij, skåvlåj, juohkusij ja organisasjåvnåj, sihke bájkálattjat ja guovlon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie saemien siebriedahkesne jïjnjh ovmessie siebriedahkevuekieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá máhtti diehtet fámiljaj sáme duogátja birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staarh jïh voenh,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Tjoaggulvistjállagij, næhttabielij ja ådåsgirjij baktu le máhttelis diededit tjoaggulvis ájggu tjalmostahttet sámevuodav, ja æjgáda / åvdåstiddje bádtjiduvvi tjoaggulviskontåvråjn guládallat jus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mearoegaedtie jïh sis-laante, saemieh åarjene, noerhtene, luvlene jïh jillene årroeminie. Naaken dagkarinie saemien tjïeltine årroeminie, naaken dejnie sijjine gusnie ajve nøørjen institusjovnh, jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sihti sáme jáhkkoåhpadus fálaldagáv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ståvrosne jïh stuvremisnie daaroestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gájkka dá lahtasa avtav rubmahav dahki, nåv le aj Kristusijn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene aaj tjuara guvvieh, illustrasjovnh jïh metaforh saemien gïeleste,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(1. Kor 12,12)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5.0 Voenges soejkesjebarkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkkoåhpadusán galggá liehket bájkálasj åvddånahttembarggo aj maŋŋela gå tjoaggulvisá li dahkam ja dåhkkidum ietjasa bájkálasj plánajt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Guktie saemien kultuvre maahta vierhtine årrodh jaahkoeøøhpehtimmesne dov åålmeginie ? – Mej saemien siebriejgujmie jïh / jallh institusjovnigujmie åålmegh maehtieh laavenjostedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá galggi ådåstuhttet ietjasa jáhkkoåhpadusplánajt duolloj dálloj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Guktie åålmegh maehtieh aevhkiem utnedh saemien siebriej jïh / jallh institusjovni maahtoste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bærrájgåtsedittjat dárbulasj ådåstuhttemav ja åvddånahttemav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åålmeginie, juktie skyllemetijjen mieride tjåadtjoehtidh (m. Gud gir – Vi deler, kapihtele 5).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav majt åtsådalli bájkálattjat sjaddá buorre resurssa dán bargguj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dagkeres vuekie maahta sjyøhtehke årrodh unnebe saemien byrjesinie gusnie vaenie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudagás nuppe sebrudahkaj ja tjoaggulvisás nuppe tjoaggulvissaj le sierra vuojno ja diedo sámevuoda birra ja gåk la sábmelattjan viessot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gaavnesjimmieh sïjhtieh tjåanghkoesijjine sjïdtedh maanide jïh noeride, gusnie dïhte saemien perspektijve gorresåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkav miehtáj le aj stuorra sieradusá tjoaggulvisáj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta aaj viehkine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gaskan mij guosská diehtuj sáme álmmuga birra, sijá vuojŋŋalasj iellema, histåvrå ja udnásj sebrudakdilij birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>årrodh dejtie åålmegidie mah eah daajroem jïh maahtoem utnieh saemien gærhkoejieleden bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>nuorajda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5.4 Goerehtalleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá li resursa majt tjoaggulvis máhttá ávkástallat jáhkkoåhpadusán sáme mánájda ja nuorajda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmegem jïh voenges byjresem goerehtalledh sæjhta akte vihkeles aalkoebarkoe årrodh gosse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden ájnegis ulmutjijda, máhttá aj liehket máhttelisvuohta diedojt oadtjot sámesiebrijs, giella- ja kulturguovdátjijs jali sámeskåvllå- ja mánájgárddefálaldagájs lahkabirrusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>edtja voenges soejkesjem darjodh. Dejnie dajvine gusnie saemien kultuvre lea jielije sæjhta iemie årrodh dïhte saemien aaj lea våajnoes dennie voenges jaahkoeøøhpehtimmie-soejkesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da tjoaggulvisá ma e gávna resurssaulmutjijt jali – birrusijt lagosbájkijn máhtti duola dagu rádev åhtsåt bisspaguovllokontåvråjs daj bisspaguovlojn gænna le sierralágásj åvdåsvásstádus girkkulasj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmegh saemien dajvi ålkoli byøroeh bïevnesh veedtjedh maanaj jïh noeri bïjre mah saemien ektiedimmiem utnieh (m. Gud gir – Vi deler, kapihtele 7), juktie maahta råajvarimmieh soejkesjebarkose bïejedh mah åssjelem Soejkesjinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dievnastusás sámegiellaj (Nidaros: oarjjelsáme, Oarjje-Hålogalánnda: julevsáme, NuorttaHålogalánnda: Nuorttasáme), jali sáme girkkorádes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien jaahkoeøøhpehtæmman gorrede (m. kapihtele 2.1). Muvhten aejkien maahta akte haesteme årrodh goerehtalledh mejtie lea saemien maanah jïh noerh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanimvuodok åhpadibme bierri aj aneduvvat vejulasjvuohtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såaknesne, joekoen dej aerpievuekien saemien årromedajvi ålkoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo tjoaggulvisáj gaskan jali pråvsstådásen, gånnå ásaduvvi årruha jali tjåhkanime gånnå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah naan registerh gusnie maahta bïevnesh veedtjedh maanaj jïh noeri bïjre saemien maadtoste. Haasta åålmegidie vuekieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jáhkkoåhpadus sáme mánájda ja nuorajda le guovdátjin. Tjåhkanime duola dagu konfirmasjåvnnååhpadime aktijvuodan vierttiji åttjuduvvat juohkka ájnegisá tjoaggulvisájn, vaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaavnedh dovne guktie edtja lihtsegh saemien maadtojne goerehtalledh, jïh hijven vuekieh gaavnedh ihke bïevnesh dan bïjre olkese båetieh iedtjeladtjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>miere konfirmasjåvnnåájgen anoduvvi (bs. Jubmel vaddá – Mij juogadip, 5. kapihtal).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkies strategijh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dákkir tjoavdos máhttá liehket vejulasj unnep sáme birrusijn gånnå li gallegasj luojvoj guojmmebargge, gallegasj máná</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– goerehtalledh dejnie soptsestallemisnie kristemen åvtelen mejtie eejhtegh / dah mah eejhtegi åvteste leah saemien maadtoste jallh saemien ektiedimmiem utnieh, jïh faalenassem saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ja nuora, jali guovlojn oablodum sáme årudagáj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jaahkoeøøhpehtimmien bïjre altese maanese vaajtelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanime máhtti ásadit ådå æjvvalimsajijt mánájda ja nuorajda, gånnå sáme perspektijvva bærrájgåtseduvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Goerh utnedh, dovne elektrovneles jïh paehpierisnie, juktie eejhtegh / dah mah eejhtegi åvteste maehtieh bieljelidh mejtie aktem jaahkoeøøhpehtimmien sïjhtieh gusnie dïhte saemien perspektijve gorresåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajda tjoaggulvisájda gejn ij la</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åenehks strategijh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vuojga máhtto ja máhtudahka sáme girkkoiellema birra, luluj dát viehkken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gaskesadtedh saemien siebrieh, maanagïerth, skuvlh, tjïerth jïh åårganisasjovnh, dovne voenges jïh regijovnale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Makkir sáme organisasjåvnåj ja / jali institusjåvnåj máhtti tjoaggulvisá aktisattjat barggat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Viehkine ålmegeplaerijste, gåetiesæjrojste jïh saernieprievijste gåarede saarnodh åålmege sæjhta dam saemiem vååjnehtidh, jïh haestedh eejhtegidie / dejtie mah leah eejhtegi åvteste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gåktu máhtti tjoaggulvisá ávkástallat sáme organisasjåvnåj ja / jali institusjåvnåj máhtudagáv ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åålmegekontovrine gaskesadtedh jis faalenassem sïjhtieh saemien jaahkoeøøhpehtimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
