<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>187</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/index.php?id=5126581&amp;showtipform=1&amp;cat=95784&amp;gb=</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="naeringsliv.95784.no.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Tysfjord kommune : Æládusá - Tips en venn</p>
<p type="title">Æládusá</p>
<p xml:lang="nob">13.11.2012</p>
<p>Divtasvuodna le industrisuohkan oajvvedettujn låssåindustrian. Oasástallam, turisstaæládus ja almulasj suorgge le sjaddam, vaj virggáj biedjá stuorra oasev álmmugis.</p>
<p><em type="italic">ÁRRAN - JULEVSÁME GUOVDASJ </em></p>
<p>Nasjonálalasj julevsáme institusjåvnnå ulmijn nannit ja åvddånahttet julevsáme kultuvrav, gielav ja sebrudakiellemav. Guovdásj almulattjat rabáduváj GM Gånågis Haraldij jagen 1994.</p>
<p>http://www.arran.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">TASTE OF NORTH AS </em></p>
<p>Viddnudahka le buoragit ásaduvvam Hierenjárggaj, Lofåhta lahka.</p>
<p>http://www.tasteofnorth.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">TYSFJORD TURISTSENTER AS </em></p>
<p>Le ådåájggásasj hotælla mij le tsieggidum tjáppa luondon Stuorgietten Divtasvuonan. Hotælla máhttá fállat idjadimev, kursajt ja konferánsaj, bårådimev ja luonndomuossádusájt. Hotælla le aj álggosadje jahkásasj hárjjesvállásafárij mij tjadáduvvá gávdan gålgådismános ådåjakmánnuj.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">NORWEGIAN CRYSTALLITES AS </em></p>
<p>Norwegian Crystallites AS le ájnna gruvvodåjmadibme Divtasvuonan. Buvtaduvvá viehka rájnna krystállakvartsa mij aneduvvá buvtadimen duola dagu optalasj fiberin, kvarts glásajn, halogenkvartslámpojn jnv.</p>
<p>http://norcryst.no/</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">NORDLAND BETONGELEMENT AS </em></p>
<p>Jagen 1978 ásaduváj Nordland Betongelement AS Gásluoktaj. Fabrihkka buvtat gitta 20.000 toanna forspente ja slakkarmeridum betoaŋŋaelementajt juohkka jage. Fabrihkan li tjiehpe buvtadimen hulldekke-elementajs, valla buvtet aj moadda ietjá betoaŋŋaelementa.</p>
<p xml:lang="nob">http://www.nordland-betongelement.no/</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">NORCEM AS </em></p>
<p>Norcem AS’an le læhkám ájnas árvvo åvddånahttemin Divtasvuonas. Norcem AS álgadij buvtadimev Gásluovtan jagen 1920. Vuodo semænntabuvtadibmáj le dat alvos stuorra kálkkasalljo mij Gásluovtas nuortas manná.</p>
<p>http://www.norcem.no/</p>
</body></document>
