<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>248</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/index.php?id=5406001&amp;showtipform=1&amp;cat=99245&amp;gb=</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tysfjord kommune : Sámij álmmukbiejvve - Tips en venn</p>
<p type="title">Sámij álmmukbiejvve</p>
<p xml:lang="nob">31.01.2014</p>
<p><em type="bold">Guovvamáno 6. biejve 2013 </em>Prográmma Gásluovtan: </p>
<p xml:lang="nob">Kl. 10.00</p>
<p>Slávggágiessem</p>
<p xml:lang="nob">Kl. 10.05</p>
<p>Rahpam suohkanoajve Tor Asgeir Johansena baktu</p>
<p xml:lang="nob">Kl. 10.15</p>
<p>Sámevierrega lávla</p>
<p xml:lang="nob">Kl. 10.20</p>
<p>Biejve hålla Árrana direktøra Lars M. Andreassena baktu:</p>
<p><span type="quote">"Guokta álmmuga - akta nasjåvnnå. Vuodoláhka 1814 rájes gitta udnátjij"</span></p>
<p xml:lang="nob">Kl. 10.35</p>
<p>Kultuvrralasj dáhpádus</p>
<p xml:lang="nob">Kl. 10.45</p>
<p>Káffabådda</p>
<p xml:lang="nob">Kl. 11.00</p>
<p>Erling Urheim: "Poetalasj manno sámij duobddágijn - lávllaga,</p>
<p>divta ja subttsasa</p>
<p>Sámij álmmukbiejve ávvudallam rádevieson la rabás gájkajda kl. 10.00 ja kl. 14.00 gaskan. Guossodibme káfas, gáhkojs ja sáftas. Boahttsubierggojuptsas kl. 12.00 rájes. Vuosádus duojes ja dájdas Gásluovta skåvlå mánájs. Girjjebussa boahtá aj Rádegoahtjáj. Jubmeldievnastus Ájluovta/Ájlátte girkkon kl. 18.00. Girkkokáffa Árranin, Ájluovta/Ájlátte tjoaggulvisráde baktu.</p>
<p><em type="italic">Ietjá dáhpadusá: </em></p>
<list><p type="listitem">Ávvudullam Árranin álggá kl. 12:00, ja la gájkajda. Prográmav gávna Árrana næhttabielen: www.arran.no</p>
<p type="listitem">ASVOn li sáme biejve ålles vahkov. Álmmukbiejvev ávvudalli Árranin.</p>
<p type="listitem">Mána Bæsosaljo mánájgárden li oahppam sáme lávllagijt ja kultuvra ja duoje birra dájt mañemus váhkojt, ja álmmukbiejven tjåhkani låvdagoahtáj gånnå oadtju sáme biebmojt bårråt.</p>
<p type="listitem">Ájlouvta mánájgárden galggi máná álmmukbiejve hávsskudallat sáme biebmoj. Ålles váhkov li siján sáme kultuvralasj dåjma, ja oassálassti sáme biejvijn ASVOn.</p>
<p type="listitem">Gásluovta skåvlån giessiji slávgav bajás ja lávllu sámevierrega lávllagav. Nuorajskåvlåoahppe galggi tjuovvot prográmav rádegoaden.</p>
<p type="listitem">Ájluovta skåvlån la oahppijn ålggobiejvve. Oahppe galggi ietja sáme biebmojt málestit ja plánit dåjmajt majt dán biejve tjadádi. Guossidi aj ASVOs gånnå oassálassti sáme biejvijn.</p>
<p type="listitem">Stuoragiette bajássjaddamguovdátjin galggi ålles biejvev ålggon ja låvdagoaden ávvudallat. Malesti árbbedábálasj sáme biebmojt, sjiejssiji, slávgav giessi bajás, ja siján la sjuohpangilpos.</p>
</list><p><em type="italic">Buorisboahtem Sáme álmmukbiejve ávvudallamij! </em></p>
</body></document>
