<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/index.php?id=5143350&amp;showtipform=1&amp;cat=96825&amp;gb=</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="prosjekter.96825.no.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Tysfjord kommune : Prosjevta - Tips en venn</p>
<p type="title">Prosjevta</p>
<p xml:lang="nob">18.12.2012</p>
<p>Prosjektaháldadusá gåhtjoduváj álgon <span type="quote">”Girjjevuorkkáprosjektan”</span>. Oajvvedahkamus lij sáme åssudagáv ásadit Divtasvuona álmmukgirjjevuorkán ja budsjehtta aktan bálkkájn lij 500.000,-. Suohkana Jiellevárre ja Divtasvuodna juollodijga 50.000,- goabbák. Dav mij de vádnunij hæhttujin åttjudit juollodimij baktu iehtjádijs. Vuostasj vahkojn lájgguj prosjevta ájnna bargge kontåvråv Sámedikke háldadusán Árran Julevsáme guovdátjin. Dán maŋŋela jådij prosjekta Margits Minnej Ájluovtan.</p>
<p>Jagen 2001 rievddaduváj Girjjevuorkkáprosjevta organiserim, ådå namma bådij (Prosjektaháldadus), ådå bargov oadtjun ja biejaduvvin njuolgga háldadusoajve vuolláj stuoves jådediddjijn. Suohkanstivrra mierredij Prosjektaháldadus galgaj iesj ietjas dåjmav ruhtadit prosjevtaj baktu.</p>
<p>Jagen 2006 mierredij suohkanstivrra budsjehtan biedjat 207.000 æládusfåndas Prosjektaháldadusá hállduj æladus- ja åvddånahttemdåjmajda. 2007 ja 2008 ælla suohkanlasj rudá juolloduvvam prosjektaháldadusá doajmmaj.</p>
<p>Jagen 2006 ja muhtem mærráj 2007 lij prosjektaháldadusán aj oasseåvdåsvásstádus jåhtalusássjijs, sáme giellaháldadimguovlos, ja æládus- ja jåhtaluskomitea tjálledåjmas.</p>
<p>Jagen 2006 rievddadij Divtasvuona suohkan organisasjåvnåv ja Prosjektaháldadus biejaduváj Teknihkalasj etáhta vuolláj.</p>
<p>Vuollelin vuojná muhtem buojkulvisá prosjevtajs ma li tjadáduvvam aktisasjbarggon Jielleváre suohkanijn ja EU-rudáj baktu ruhtaduvvam.</p>
<list><p type="listitem">Girjjevuorkkáprosjekta (1998 – 1999)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Interreg Atlas (2000 – 2002)</p>
<p type="listitem">Juomisjtsiekkadusá (Sadje)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Universitetens registreringssentral</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Interreg Nordkalottleden (2002 – 2005)</p>
<p type="listitem">Grenseleden/Rádjebálges (2006 – 2008)</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Samvärknad för tilväkst (2006 – 2008)</p>
</list><p><em type="bold">Buojkulvisá ietjá prosjevtajs: </em></p>
<list><p type="listitem">Julevsáme girjjebussa ásadibme</p>
<p type="listitem">Drag Aktivitetspark</p>
<p type="listitem">Stetind - máhttelisvuodaguoradallam</p>
<p type="listitem">Sáme giellakursa</p>
<p type="listitem">Seminára guovtekultuvralasj dilij gáktuj</p>
<p type="listitem">Julevsáme varresvuodaterma</p>
<p type="listitem">Digforsk – stáhtalasj barggosajij ásadibme</p>
<p type="listitem">Turissmavejulasjvuodaj guoradallam Måsken</p>
<p type="listitem">Muhtem viddnudakásadime Divtasvuonan</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Boligsosial handlingsplan</p>
</list><p>Prosjektaháldadus le vásstedam ráddnávuohtaaktisasjbargo åvdås Jielleváre suohkanijn. Prosjektaháldadusán le aj læhkám oasseåvdåsvásstádus kultuvrra- ja æládusássjij giehtadallamis maŋemus guokta jage. Prosjektaháldadus le aj viehkedam æládusásadimij.</p>
<p>Posjektaháldadus viehket suohkana ietjá åssudagájt prosjektaåvddånahttemin, prosjektaháldadusán ja prosjektajådedimen.</p>
</body></document>
