<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>253</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/getfile.php/1471124.1172.eqfvbpxteq/Reglement+samisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="reglement_for_elever_ved_tysfjord_kulturskole_av_01.03.10.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">NJUOLGADUSÁ OAHPPIJDA DIVTASVUONA KULTURSKÅVLÅN. </em>01.03.2010 rajes. 1. </p>
<p>Sån guhti oahppen Divtasvuona Kulturskåvllåj bæssá, bæssá liehket oahppen desik 10. klássajn vuodoskåvlån gærggá jali iesj gæssát . Sajev guoskevasj gájbbádusáj milta oattjo ja dav i doajmme semestera máhte gæssádit. Hiejttem hæhttu tjálalattjat sierra sjiemán kulturskåvllåj rájaduvvat, vuollájtjáledum åvdåstiddjijs. Hiejttemsjiemáv kulturskåvlås jali dievnastuskontåvrås oattjo Oahppijmákso galggá akti fert bielle jagen åvddål gå semester álggá mávsoduvvat Oahppijmákso ij ruoptus mávseduvá jus ij le guhka skihpudahka ( guhkep gå nielja vahko), jali jåhtum suohkanis oarren. Jus oahppijmákso ij le mávseduvvam 2 máno maŋŋel gå galgaj ja máksomaŋedimåhtsåmus ij le miededum, de åvdåstiddje galggi tjálalasj diedov oadtjot ahte oahppe sajev bæsstá jus guovte vahko duogen e mávse. 2.</p>
<p>Sæmmi tjála oahppe åhpadiddjáj rájaduvvá.</p>
<p>Oahppe gænna li máksobátso åvdep jages e sajev skåvllåj oattjo åvddål gå bátso li mávsedum. 3.</p>
<p>Oahppe galggi derdaj årrot ja gárvvidam ietjasa skåvllåtijmajda..</p>
<p>Skihpudahka jali ietjá oarre gáhtomij galggá jus máhttelis diededuvvat åhpadiddjáj nav ruvva gå máhttelis, jali tjálalattjat vuostasj biejve maŋŋela gáhtoma.</p>
<p>Oahppe e oattjo tijmajt majt li massám ruoptus 4.</p>
<p>Jus nágin skåvlå tjuojanijs le bæjsstanam, de dat dála galggá skåvlå kåntåvråj diededuvvat. Jus slajesvuohta le sivvan gå tjuojajnis bæjsstanij de oahppe iesj hæhttu divvomav mákset. 5.</p>
<p>Jus oahppe aktis nubbi åhpadimes gáhto váni diededime dagi, jus åhpadimev ij berusta jali jus jæhkogisvuohta le sivvan, de máhttá Divtasvuona kulturskåvllå, rektora/ fáhkajådediddje baktu, oahppev åhpadimes ålgodit.</p>
<p><em type="bold">Máksomiere: Divna fálaldagá: </em>kr 860,-/semester <em type="bold">Juogos: </em>kr 635,-/semester (Dánnsa, Duodje, Bánnda) <em type="bold">Mákso 2. oarbben : </em>kr 645/semester <em type="bold">Mákso 3. oarbben jnv: </em>kr 430,-/semester <em type="bold">2. mákso fálaldahka </em>kr 645,-/semester </p>
</body></document>
