<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1002</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>https://www.tysfjord.kommune.no/getfile.php/2308611.1172.tsydasqtpb/Språk-+og+litteraturseminaret+i+juni+-+ny+versjon+Line+(2).pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="spray=k-_og_litteraturseminaret_i_juni_-_ny_versjon_line_2_.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">SÁME GIRJÁLASJVUODA- JA GIELLASEMINÁRRA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMISK SPRÅK– OG LITTERATURSEMINAR </em><em type="bold">10.-11.6. 2013 </em></p>
<p><em type="bold">Árran - julevsáme guovdásj / lulesamisk senter </em></p>
<p><em type="bold">Mánnodagá biehtsemáno 10. biejve </em></p>
<p><em type="bold">Vájmogiella – giella guotto ja oassálasstem </em></p>
<p><em type="italic">Gasskabiejvbiebbmo </em>16.15 </p>
<p><em type="bold">Johnny Andersen ja Johan Daniel Mikkelsen NuorajTVas </em>: Vájmogiella; muv giellahiståvrrå 17.00 </p>
<p><em type="bold">Bruce Morén-Duolljá </em>, gielladutke: Julevsámegiella – valjes ja ájnas giella 17.30 </p>
<p><em type="italic">Båddå </em>18.30 </p>
<p><em type="bold">Ingrid Kintel, Inga Mikkelsen ja Mathias Mikkelsen </em>: Rádnastallam – giellabarggo mánáj hárráj 18.45 </p>
<p><em type="bold">Lill-Tove Paulsen </em>: Sámegiella – viesso giella mánájmánájda 19.30 </p>
<p><em type="bold">Rabás dágástallam </em>– giellaválljim ja giellahiståvrrå 19.50 <em type="bold">Låhpadibme </em>20.30 <em type="bold">vájm </em><em type="bold">ogiel </em><em type="bold">la </em><em type="bold">viessog </em><em type="bold">iella </em><em type="bold">låhk </em><em type="bold">åt </em><em type="bold">båddå </em><em type="bold">ajnas giella </em><em type="bold">má </em><em type="bold">nájm </em><em type="bold">án </em><em type="bold">ájdi </em><em type="bold">dágást </em><em type="bold">allam </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mandag 10. juni </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hjertespråket – språklige holdninger og deltakelse </em></p>
<p><em type="italic">Middag </em>16.15 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Johnny Andersen og Johan Daniel Mikkelsen ved NuorajTV </em>: Hjertespråket; min språkhistorie 17.00 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bruce Morén-Duolljá, språkforsker </em>: Lulesamisk – et rikt og viktig språk 17.30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Pause </em>18.30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ingrid Kintel, Inga Mikkelsen og Mathias Mikkelsen: </em>Rádnastallam – språkarbeid blant barn 18.45 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lill-Tove Paulsen: </em>Samisk – et levende språk med barnebarna 19.30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Åpen diskusjon </em>– språkvalg og språkhistorie 19.50 <em type="bold">Avslutning </em>20.30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GIRJÁLASJVUODA- JA GIELLASEMINÁRRA SAMISK SPRÅK– OG LITTERATURSEMINAR PROGRÁMMA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PROGRAM </em></p>
<p><em type="bold">Dijstagá biehtsemáno 11. biejve </em></p>
<p><em type="bold">Ájrastallama dájdda – sáme girjálasjvuohta </em></p>
<p>Buorisboahtemsárnno 10.10</p>
<p><em type="bold">Kikki Jernsletten, girjálasjvuodadiehtte </em>: Elsa Laula – sáme nissunnjunnjusasj ja álgadiddje 10.20 </p>
<p><em type="italic">Båddå </em>11.05 </p>
<p><em type="bold">Andreas Lødemel, </em>girjálasjvuoda gaskosdiddje: Sáme nissuna Knut Hamsun girjálasjvuodan 11.15 </p>
<p><em type="bold">Sigmund Johnsen, </em>bibliotekárra: Julevsáme girjjebussa fálaldagáj birra 11.45 </p>
<p><em type="italic">Biejvvebiebbmo </em>12.15 </p>
<p><em type="bold">Mimi Märak, </em>slampoesitjiehppe: Slampoesija - sebrudakberustibme poesija hámen 13.00 <em type="bold">Marion Palmer, </em>girjjetjálle: Låhkå ietjas girjálasjvuodas 13.30 </p>
<p><em type="italic">Båddå </em>14.00 </p>
<p><em type="bold">Dájddavuosádusá rahpam </em>: 14.15 ... ja mij da lijma /… ja mii dat leimmet / … jih dihte lij mijjieh” </p>
<p>Seminára låhpadibme 15.00</p>
<p><em type="bold">Girjálasjvuoda kafea </em>Låptån 19.00 </p>
<p xml:lang="nob">Velkomsthilsen 10.10</p>
<p><em type="bold">Kikki Jernsletten </em>, litteraturviter </p>
<p xml:lang="nob">Elsa Laula - samisk foregangskvinne og pioner 10.20</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Pause </em>11.05 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Andreas Lødemel, </em>litteraturformidler: Samiske kvinner i Knut Hamsuns litteratur 11.15 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sigmund Johnsen, </em>bibliotekar: Lulesamisk bokbuss- presentasjon av tilbudet 11.45 </p>
<p><em type="italic">Lunsj </em>12.15 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mimi Märak </em>, slampoet: Slampoesi - samfunnsengasjement i poesiform 13.00 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Marion Palmer </em>, forfatter: Opplesning fra eget forfatterskap 13.30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Pause </em>14.00 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Åpning av kunstutstilling </em>: 14.15 .. ja mii dat leimmet /… jih dihte lij mijjieh/ … och det var vi </p>
<p xml:lang="nob">Avslutning på seminaret 15.00 <em type="bold">Litteraturkafé </em>på Låpptå 19.00 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tirsdag 11. juni </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Representasjonens kunst – samisk litteratur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LÅGÅDALLIJ BIRRA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OM FOREDRAGSHOLDERNE </em></p>
<p>NuorajTv le sámegielak næhtta-tv:a dagádum sáme nuorajs sáme nuorajda. Sijá ulmmen la fálaldagájt buktet ma nuorajt diededi, berustahtti ja hávsskudahtti julevsáme giellaj. Dán seminárraj dahkam li ságájdahttemijt duoj dáj ulmutjij sijá giellahiståvrås ja giellaguottojs.</p>
<p xml:lang="nob">NuorajTv er samiskspråklig nett-tv laget for og av lulesamisk ungdom. Deres siktemål er å skape tilbud som informerer, engasjerer og underholder ungdom på lulesamisk. Til seminaret har de laget intervjuer med ulike folk om deres språkhistorie og språkholdninger.</p>
<p>Bruce Morén-Duolján le doktorgráda gielladiehtagis, ja le seniordutke Tråmså universitehtan. Morén-Duolljá jobber barggá dáj ájgij ålov julevsámegiela duodastimij ja tjielggidimij.</p>
<p xml:lang="nob">Bruce Morén-Duolljá har doktorgrad i språkvitenskap, og er seniorforsker ved Universitetet i Tromsø. Morén-Duolljá jobber nå mye med dokumentasjon og beskrivelse av lulesamisk språk.</p>
<p>Rádnastallam la sámegielak asstoájggefálaldahka 1-7. klássak mánájda gejn la julevsámegiella åhpadusgiellan skåvlån. Rádnastallam-jådediddje Ingrid Kintel, Inga Mikkelsen ja Mathias Mikkelsen gálggi subtsastit ietjasa åtsådallamijs prosjevtan.</p>
<p xml:lang="nob">Rádnastallam er et samiskspråklig fritidstilbud for barn i 1-7. klasse med lulesamisk som opplæringsspråk i skolen. Rádnastallam-lederne Ingrid Kintel, Inga Mikkelsen og Mathias Mikkelsen skal fortelle om sine erfaringer med prosjektet.</p>
<p>Lill-Tove Paulsen le mælggadav oassálasstám julevsámegiela ælládahttemin. Semináran subtsas gåktu sån dahká gielav guoddet ietjas mánájmánájda.</p>
<p xml:lang="nob">Lill-Tove Paulsen har lenge vært engasjert i revitaliseringen av lulesamisk språk. På seminaret vil hun snakke om hvordan hun arbeider for å overføre språket til sine barnebarn.</p>
<p>Kristin <span type="quote" xml:lang="nob">«Kikki»</span> Jernsletten;in la doktorgráda girjálasjvuodan. Suv doktorgráda la sáme girjálasjvuoda ja girjálasvuodadádjadusá birra gå gehtja dájt diedalasj akademija tjalmij. Semináran subtsas mihtos sáme njunnjutja Elsa Laula Renberga viessomis ja tjállemis.</p>
<p xml:lang="nob">Kristin <span type="quote" xml:lang="nob">«Kikki»</span> Jernsletten har doktorgrad i litteraturvitenskap. Hennes doktorgrad omhandler samisk litteratur og litteraturforståelse, i møte med akademias vitenskapelige rammer. På seminaret vil hun fortelle om den samiske foregangskvinnen Elsa Laula Renbergs liv og forfatterskap.</p>
<p>Andreas Lødemel la girjálasjvuoda gaskostiddje Hamsunguovdátjin. Sujna la mastergráda nuorttarijkaj girjálasjvuodan Tråmså universitehtas, ja mastergráda barggon lij Hamsuna romádna <em type="italic">Landstrykere </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Andreas Lødemel er litteraturformidler ved Hamsunsenteret. Han har mastergrad i nordisk litteratur fra Universitetet i Tromsø, og skrev masteroppgave om Hamsuns roman <em type="italic">Landstrykere </em>. </p>
<p>Sigmund Johnsen la bibliotiehkárra julevsáme girjjebussan. Girjjebussa le Divtasvuona suohkana æjgon, ja dåjmaduvvá Divtasvuona bibliotiehkas. Busssa manná stuorra oasev julevsáme guovlos.</p>
<p xml:lang="nob">Sigmund Johnsen er bibliotekar på den lulesamiske bokbussen. Bokbussen eies av Tysfjord kommune, og drives som del av Tysfjord bibliotek. Bussen kjører i store deler av det lulesamiske området.</p>
<p>Mimi Märak oattjo silbbavuojtov dán jagásj sverigamestergilppusin slampoesi;as. Märaka sebrudakberustibme boahtá tjielggasit åvddån suv dájdan, daj gaskan gruvvoråggåmij vuosstálibme sijddabájkijn. Märak studeri Sáme åhpadusguovdátjin Jåhkåmåhken.</p>
<p xml:lang="nob">Mimi Märak fikk sølv i årets sverigesmesterskap i slampoesi. Märaks samfunnsengasjement kommer tydelig til uttrykk i hennes kunst, deriblant motstanden mot gruvedrifta i hjemtraktene. Märak studerer ved Samernas utbildningscentrum i Jokkmokk.</p>
<p>Marion Palmer le girjjetjálle, årru Fálesnuoren (Kvalsund.) Suv vuostasj diktatjoahkke lij <em type="italic">Alle piker løper til vinduet </em>jages 1995. Dallutjis la ålgusbuktám diktatjoahkkev <em type="italic">Utsatte strøk/Rašis guovllut </em>(1999) ja románav <em type="italic">Guttaperka </em>(2002). Merragátte kultuvrra ja merrasáme identitehtta la guovdátjin suv girjálasjvuodas. </p>
<p xml:lang="nob">Marion Palmer er forfatter, bosatt i Kvalsund. Hun debuterte med diktsamlingen <em type="italic">Alle piker løper til vinduet </em>i 1995. Siden har hun bl.a. utgitt diktsamlingen <em type="italic">Utsatte strøk/Rašis guovllut </em>(1999) og romanen <em type="italic">Guttaperka </em>(2002). Kystkultur og sjøsamisk identitet står sentralt i hennes forfatterskap. </p>
<p>Dájddavuosádus <em type="italic">« </em>… <em type="italic">ja mii dat leimmet / …jih dihte lij mijjieh / …och det var vi» </em>le dagádum gudá nissun sáme dájddárijs. Nissuna guovdásj sajes sáme familjan le bájnnám vuosádusáv, gånnå dájddaduodje, biktasa, poesia ja gåvvådájdda le siegen. Dájddára li Eva Annette Wilks, Laila Gunilla Wilks, Hanne-Lena Wilks, Inghilda Tapio, Lise Tapio Pittja og Ulrika Tapio Blind. </p>
<p xml:lang="nob">Kunstutstillingen <em type="italic">« </em>… <em type="italic">ja mii dat leimmet / …jih dihte lij mijjieh / …och det var vi» </em>er laget av seks kvinnelige samiske kunstnere. Kvinnens sentrale rolle i den samiske familien har tjent som inspirasjon for utstillingen, hvor kunsthåndverk, klær, poesi og billedkunst inngår. Kunstnerne er Eva Annette Wilks, Laila Gunilla Wilks, Hanne-Lena Wilks, Inghilda Tapio, Lise Tapio Pittja og Ulrika Tapio Blind. </p>
</body></document>
