<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>6309</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_6(12)_1907.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, Stockho'm 1908. <em type="bold">91: o 6. (12). </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Säula=manon 1907.9tuBbe joffe. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">SålfålllUŽ S a llittu påta futta pale jafen, afta nummet färt tatøe=mancm. gäri nummerin ta 16 piele. §abbe: 50 öre jafe åutåft. Stmta nummera fjabbe ia 10 öre. </em></p>
<p><em type="bold">Jåula=fahtttt. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">D atle§ tbjfl, atlc§ armomatte, M Suput el-almatj rtefati f ufo! SBat lu lu i moralta fu tto it ie rit maltet,©on mia äutäft japmenti monot. </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Sa tätmo peime potta olraeft muolog </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Sa tjuouta§ montto möröltä tjoto: 9(Imotj, fotjop muolog </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Sa tuoftop ietjat føârram, &amp;öm aileö tbjo putto tu lufo!(Sauloturoma få: " D , fjetga natt, </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">S u tt’ fän lä rappom fantamuota umfam,fioitom lä lä§ft§ fubbo=tjatnnftt; 28ieljon Ia tottom la ito it matman ulmott,^atotam furtom ja taitoit märräpit. 2llmcft fän pumti almatjita rafem, $ä fän tu äutäft truoptaftg manat: 9llmatj, tatjai) muolog </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Sa tuoftolj ietjat £&gt;ärram, Ääm otlcS ibja putta tu lufa!o, fjelga ftunb för roärlbeti".) </em></p>
<p xml:lang="som">Jfö u la.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Su f. 2: 1— 14. </em></p>
<p xml:lang="nno">Supmel taffa afem nau, atte fan pata mia fufa ietjag mie= fina ja ietjag mattattafai tutut jurra talle, fd nieta lä ftuoramu§ ja mi änamujat tarpafjip tait. ©dti fitta, atte mi faifap tabjatit, atte fdn miefet miam tan tieti, atte fdn armolafta mia pabjel, ja atte fdn ronbba mibji ietjag mattaltafait tan tieti, atte mi tarpa* l)ip tait, i tan tieti atte mi anfitip tait. <em type="italic">%an </em>tieti lä Supmel afatam ndu, atte jauta ietjag amoina ja räfina pata talle, fd tatroe lä fjäunjatammu§ ja tjdffafammu§.$a piegga lä farra§ ja taffa ätna muottafam, fd lä fjäunjat jatjaffe§, te tjdgga Supmel miefai ja fdti finne atjem ja ictnem ja manait ja teun'arit tjdffai ‘tai aroo§ jduUvpafoi pirra, ja firfoi fdn tjdgga ietjag fiefirefätem jduta=eöangeliuma pirra, man pafto fdn lieggi ja tjuoufi mainmit ja mabba mibji rafem ja amom jafo finne tan Sdneftibje nata, futti jdulańjan riefati mia tieti.3;an tieti mi ai otnep jdulam pagfen. 3Jfi puollap tafte,atte mia mie§fo jala fdte fatfa drrot rainag ja fjauffe; mi afatipai, ju§ mat mattep, puoreputj piepmom jäutamifai, ja få firfoi mannap, te farmotip puoremu§ tarinoita, ja lå mi taunatip, te mi puoraftattep ja fammap fuoim fitoiinafimme <span type="quote" xml:lang="ita">"puorre jäutaro"</span> . $aifa tam mi talfap, tan tieti atte Supmet tä taffam mibji näu ftuorra amoro, tä rajai mibji Sefufam täneftibjen. </p>
<p xml:lang="fin">San tieti tä mia mietaft ndu, atte jäutamife tä tjappa, pauffe§ ja amo§ aite, maito tä fjäunjat, tarra piegga ja tuotto.</p>
<p xml:lang="fin">Söatta ätna atmatjap faunojip, täi atta aina jäuta-ammo tä njatta pärrätnu§ ja tjappa piftafap ja pa§fe=peimep ja taittatatj pauffotafap. ©iän. tä pinna ja päjo§ aromo.</p>
<p xml:lang="fin">Saffar ammo i pätep atmeft muoto§, matta tä ätnamatatj ja nätta roapta. Set te täp mit muttemap, tutip atfip ietjafa jäutammom tan finne, mi tä fubbo ja papa, futip juffip ietjafa farremi ja taffip rfuoffe§muo* tait ja futtofi§ tafoit. ©ia ammo i täp tä§fje mat pinna ja päbjo, matta ai futtofi§ ja jupmelatte§, iŧe tat pätep atmeft muoto§, ainat petmetift, ite Supmet mattep tam amom, ainat pärtat.28atta Supmet fitta, atte mia jäutammmo i fatfap pätet märattift ite petmetift, matta atte tat fatfa pätet atmeft muoto§; fän tä ietj rabjam tam mibji atmeft rouoto§. $ä fjäunjat ti</p>
<p xml:lang="vep">Settepema mietfen jäutańjan, te paiti jbärra pärtofmuota muoto§ atmeft räinopibji pabjeti, ja Supmeta änget päti atmeft muoto§ ja pumti tam amo§ fafam: <span type="quote" xml:lang="fin">"Ubni tä tibji riefatam Säneftibje"</span>, ja tat atmetatj fuomma tantai: "jftampo täfi§ Supmeti aftafafan, ja rafe ätnama ńanne, atmatjita puorre tifom!" Sat aroo§ fafa ja tat ängeMauIotn pumti taffar ftuorra ja iffatatj amom ätnama nata, atte tat ärro fitta utnatj peime rabjai ja fatfa ärrot fitta tan aife fätjai; tat tä tat fämma amo§ fafa Säneftibje pirra, mi tatte ai pufta mibji tuotatatj ja ftuorra jäutammom.</p>
<p xml:lang="fin">SRän tietam juoita, mi tä fjäunjataPPo fä tatrøeńbja, tat tä futto fjeunjet taffar atmatja miešjomin, futti lito fubboi ja amo* taita tafte, mi tä papa ja jupmetatte§.</p>
<p xml:lang="fin">Su män tietam juoita, mi atna mit neurep rafern fä muota tuobbara nanne ja parop jauren, fä tatmepiegga pä§fo tuobbara ja jaure pabjet, tat tä tan atmatja maimo, fänne tä papa§ ämetäbto ja patto ja rafeti§muota ja tutti potta japmemift ja tuomoft ja petmeta pinaft.</p>
<p xml:lang="dan">San atmatja maimon i täp rafe. SBatta tan fjeunjeta fifa rabja Sup* met ietja§ tjuoufafam, fä fän pufta jäutamoangetiumam Säneftibje pirra, futti päti mia tufa täneftabtjit miam mia futtoift.</p>
<p xml:lang="fin">Su fä atmatj tä taffar paton ja märräpin, te mabba Supmet amom jarafem, !å fan fuptfafta mibji tan Säneftibje pirra, futti pdti tiefi nmoto§ fdpatabtj.it mia futtoit ja fuottatj.it mia mdrrdtjit ja afatjit mibji futtoi antafi§4uoitemam ja rafem. S « fd mi fäp palon ja märrdtjin mia futtoi tieti, ja fd mia maimatt maimo fä fuorfanam japmema ja tuomo tieti ja mi fittap fjabbat aifefin ja puörren ja dbtjot futtoitimme antafig ja pagfat Supmeta fufa, te fabbi</p>
<p xml:lang="sme">Supmel ftuorra atuom mia maimo fifa, fd fdn futata mibji Idne* ftimmem ®riftufa finne ja rafem ätnama nanne.</p>
<p xml:lang="vep">Sat fä tat fatneg ja ftuorra jdulammmo, mam Supmel mabba; tat tjuoufi tan ftuoramug fjeuujetin ja malta fdfemug nätem ierit, tat rapafta afmem ja tappa pelmetam, ja tam amom i aftaf matef) miaft ierit maltet.</p>
<p xml:lang="ron">Su Supmel fitta, atte tat ammo fatfa drrot mian faifain; tam jautai ängel, fd fdn tieteti, mi fatfa faifaita atmofita fjabbat: " S ib ji tä ubni riefatam Sdneftibje". Sat ammo mattetumma tatte ai faifaita atmofita, faifaita famita ai.</p>
<p xml:lang="fin">Supmet i fitap, atte famef) fatfip tappot fubboi ja mairnai,tan tieti tä fan rabjant Säneftibjem fami lufa ai, ja tat amo§ jåtxta^fafa futto: " S ib ji tä ubni riefatam Säneftibje".$ä tän jafaf) tan fafai ja rapaftalj ietjat maimom tan Sup* mela ammoi, mi atmeft rouoto§ pata, te tän ättjof) taffar jäufa* amom, mam i aftaf matet) tufte ierit mattet.</p>
<p xml:lang="sms">SSaifo tän tutut) mairoan jata ffipa§ jata afto jata mätfatin ietjat lantaft £)äjo§= rouotan, te tä tauf ammo tu maimon, fä tän jafaf) futtoi antafi§* luoitemi Sefufa tieti; tän tietaf), atte Supmet tä tu attje, ja atte atme tä tu fjäima; tän tietaf), atte faifa maime fatfa rumma näffät, ja te tän ättjof) pätet Supmefa tufa ja ättjof) iffatatj amom. Sän tietaf), atte tän tää futtofi§, matta tune fä äutäft-ätmai Sltje tunne, Sefu§, futti tä maffam tu futto äutäft; tän tietaf), atte tän fatfaf) japmet, matta tän fatfaf) japmema pafto pä§fat Sufmeta fufa. Itä tat ammo tä maimo finne, te tä puorre ja fjauffe roie§fot, ja tän ättjof) rafem tan fabjai, atte tune tä äutät ärrom maime ja tärro.</p>
<p xml:lang="nno">San tieti mi jafo finne Sefufa nata fammap fuoim fuoimafimme aroo§ jäutam.</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Blattai jrtula=laulottø.21Tän aroon Iän? tat iefetift, K ä 3 efu s rie fa ti; (Le paiti nafte tjielfafit 3 a ättgel ratnpoti. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Cat unna manatj frubba ftnn S ä n li fä it fä nä fis, 2H i manai tappe ätnamin 3 a päti almeftis. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">S ä n ärro altnerifan tai S u fieres Sltje luun,21 Te n unna fa ttja it muita aitt, 2TTait untoini ätnamin.2Hån atnon Iđtr&gt; tan iefetin. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">K d mi fu rampotip, Ce rappas unna fa ttja iti 5 u fyärlof parabis. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Ce tfa ffit iebne fin ta lit. 3 fånnef fjäunjat läfy. K å 3c[us=manatj rie fa ti, Ce paiti nafte rtdu. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">S å rt jaula: nafte paita rrnl,3 få sfe f jattafy tat. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">C at paita mibji fa ifa iti 3 a fåttjo mu lufas.3 a ängel laulo ubrti ai </em></p>
<p><em type="bold">Catt alme fuotnaina 3 a rafeæ, arnom airt fu la t S u tjappa jienaina.3 u s mårt ai matalulum nau 2Tiu jienarn pajetit 3 a laulot fjä r ra rampon tain, 2TTi påta njuoftjam i, </em></p>
<p xml:lang="ron"><em type="bold">Ce lulum laulot lågnafit </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Cat manai æänafift, </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">K u tt’ fa ifa it manait lånefti 3 n tåitnoi fjä rra fis . </em>3 )ä n ;a lä jn t o m , ftt atmökiøttmota årro iekewen aikai. </p>
<p xml:lang="fin">Sat pdre§ jaffe falfa tai nuottia ndffdt, ja mi fatfap roaft mannat åtå jafe urofa tjata.</p>
<p xml:lang="vep">Satte mi tietep, maro tat pdre§ jaffe mibji puinti, ja pitoraf tat li, atte mi einte taro duteput tietep.</p>
<p xml:lang="nno">SMbbafita lii tat mannam jaffe puftam ätna fättjalufait, mdrrdpit ja roairoit, roatta roi§fe§ lä, atte fd mi täp mannam Supmeta lufa mia maitoina ja dtfäm fu fu pafo finne ja rdffdtattama finne, te lä fdn fioarfatam ja miete- tam miaro faif nieta ja roata finne, ja mi mattep tallejautat: <span type="quote" xml:lang="fin">"Öärra tä puorre, fu armofi§touota drro iefe= toen aifai"</span>.$a tap ld§fi§ fättjatufap patin mia nata, te mi ndu taimai fatjatime: <em type="italic">“ </em>iOtan tieti? </p>
<p xml:lang="fkv">PJian tieti?"</p>
<p xml:lang="nno">Sa einte mi matep tabjatit, man tieti</p>
<p xml:lang="sme">Supmet tafai taro mibji.</p>
<p>SBatta fatte mi juo mattep muttem d§fai rouoinet, atte tat li mibji tarpeg, ja mutte* map miaft mattip juo jautat: <span type="quote" xml:lang="vep">"5)3uorren, jurra puorren fjattai ntunji tat, mi ti ndu roairoalatj"</span>.</p>
<p xml:lang="vep">SBaffa ietjatap mia faffatx mattip marjo rampoina ja Iitoina jautat, atte tat jaffe, mi tatte rutotpa tä toa§fam, tä drront fibji puorre ja tiffotatj jaffe ja atte fi ättäp fattjam roaitoai ja fättja*lipmai ja nietai. ©abnait roiertip nti fitet Supmetaro taffarpuorretouota autdft, attop mi mat tan tieti jaffo, atte Supmet änaput tifo mibji fd tuotta ietjatita. ©u attjetatj maimo tä afta armofi§ faifai fu tnanai muofti. SSatta fd ndu fjabba, atte mut*temap Supmeta manaift miertijip ŧiflat änap mdrrdpit ja ruaimit tå ietjatap, te pâta tat tafte, atte Supmet rouoina tam ftbji puor* ren. San tietä, mato mi faifap tarpapip ja mi fä mibji faifaita puoremu§ mia mannotafan afme muofti.</p>
<p xml:lang="kal">Æitetum ja fubnetum täfi§ fdn tan dutdft!fOfam tat jaffe 1908 fatfa mangeni§ puftet, tam mi äp tietep, td§fje mat Supmet tam tietä, ja pttoraf tä ai, atte mi äp tietep ietjatam fd atte fdn aifo drrot miaina faifait peimit fitta märatta ndffdnti.9Ki mattep drrot puorre tarmon, mit tatte ai, fd mi täp farrafammu§ fättjatufan ja ftuoramu§ maimen. Smatatj muoinga* tufam mi mattep mit talle ai niftit Sefufa tunne, jutte mi atnep tam räftafam, atte mi dbtjop puftet funji faifa.</p>
<p xml:lang="kal">Sdn ietj. jauta: "Pejap fpärra nata faifa, mi tu nata picjatumma!"</p>
<p xml:lang="vep">Se pufti§ tat tat patte jaffe mangeni§ faifa, mait fitta, puorem mai papam! fö'aifa fatfa mibji puorren pdtet, faifa fatfa fjabbat mibji puorift=fjiunjatu§fan, ju§ mi rouoftainoattep tam §ärra fietaft. ^aifa fatfa tjuormot mibji: <span type="quote" xml:lang="fin">"öärra tä puorre, fu armofi§* muota dtto fitta iefemen aifai"</span>.</p>
<p xml:lang="vep">Sa mia mannotafan fatfa tat drrot mibji fatof mi3fe§muotä, atte jurra taffar Supmet tä mian.</p>
<p xml:lang="fin">Sjkiroeft päimai, aifeft aifai fatfa fu puorremuota ja armofišrouota tdtmot ja taitit miam, ja tan tieti mi mattep rafina ja puorre tarmoina muortet tait peimit, map pdtet fatfip.3ttfe tä ictjati nata frito§fam piebjat, tdžfdt (ä ietj fuobbet fruo§fam.perfo mani fatte tafa ja manap mani pafatuja tafa päi* ftanip rumma.</p>
<p xml:lang="sms">Šttnnfaf) läf) tai), futif) tåptåftif) ®riftufam, matta fatte tät) tat), futif) fu tjuommop?£)}taina tärro i tafaf) tnaiufe aufero tan atmatji, futti i miejof) rainafit.£</p>
<p xml:lang="nno">IM tan ip matet), te mabba Supmet tunji antafi§, matta fd tdn if) fitap, te i mattetumap tunji antafi§.</p>
<p xml:lang="fin">S aftaf täptdp ietj ietjag, autat fd fdn tä fiöamufa pafto fättjalum. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="nob">S mife täp tdfep fuobbet fd puorre peiroep.</p>
<p xml:lang="fin">Sat atmatj, tutti pxnnaro tarpaj, tä panta.£</p>
<p xml:lang="sme">Itmatj fatfa pdrrdt miefotjit, i miegfot pdrdtjit.£3 atmatj tan tieti fjattap mietfatin, atte fdn taffa ietjatit tjappatin.</p>
<p xml:lang="nno">CDøhar i l .</p>
<p xml:lang="nno">Ogfar II, tnia pdreg fdndftg, tä japmam. virrat ittetin, aitefin tan 8 peiroen jâutamanon raitani åbbå mia tanta mietai fafa, atte funji ai ti tat påbbå påtam, mi juoffe atmatji fatfa pdtet, täfi§ fdu atemug diroe ja fdndfi§ jata rouotemug, päjomug fierjetibje ja tibtjar. fftafatattjat ja mani roairoe tafa dbbai fdu tan mangemug naffari.</p>
<p xml:lang="nno">Sa i mangep aifi ti fdu tairoai ffipa§ drrom, ja fuffero juo tebjin pattam, atte fu japmenupeiroe ti taffa, matta fu feurag rumai ti afem ditam tautam.</p>
<p xml:lang="est">SBimaf tauf diti päreg ätma tauta fu.</p>
<p xml:lang="nno">Sametineg fdn ti 78 jafe, 10 mano ja 17 peime rouorag.</p>
<p>Đgfar I I riefati Stocfpotma ftdttan tan 21 peimen ätdjafe* manon 1829.</p>
<p xml:lang="nno">S u attje ti frunoprinfa Ogfar, futti ietjag atje,</p>
<p xml:lang="nob">Äart X IV , manget fjattai Sroerje fdndfagfan tan jafen 1844.</p>
<p xml:lang="nno">S u iebne ti prinfegfa Sofefina SeucptenPergift, fän attje ti franffa- tatj pertig (Sugene be 33eauparnaig (tat tdfdtumma ndu: (Sufjen bö 33äarnä). $ändfig matti funji namaro^Öftergöttanta pertig, ja fu faftamamman fjattai Ogfar ^rebrif. futata tifa fu äifatap juo dbtjom fuofte parne, $art, futti fjattai fdndfagfan ietjag atje manget, ja ©uftaf. faifap mietjatjap dbtjon puoremug äpatibjit, mait mattin faunat mia tantan, ja dbtjon ai mannat tdrromime täro tjata.</p>
<p xml:lang="fin">Ogfar, tutti änamufat tifoi färoamiannami ja tarro* pamfaita, fjattai färoa4ärro*äiroen.</p>
<p xml:lang="sme">Saffarin fdn ietjag nuorra aifen manai mdbbe amag rifan tain tdrro-pamfain, map raja= tummin dtfog parjetabtjit tärro-dlmait fämammtinami.</p>
<p xml:lang="sme">Sat nuorra atmai fjattai rumma futtofin tafte ai, atte tjati dutog tjappa märfait ja tautotafait ja atte tifoi faiftafatj firje=parfoi ja tdtotj aife fuoratattami. Sdn tifoi ai tautomi ja fpetetipmai ja duteti dPPd ietjag miegfommifen faifait tjappa fdnftait mia tantan.'ltrotdn dtfovifamiannotafan ti fdn dpagmummam nuorra tpffatatj prinfegfaina, fän namma ti Sofia, ja fuina fdn roattoi23iebricpa ftåttan Spff tantan tnn 6 peiroen pietjemanon 1857. Suo tan jafen 1852 l i ju rouorrafap mielja ©uftaf japmam. ©u tuuorrafammu§ toielja Ä'arl ntagfi tan jafen 1854 ietjag aina parnero, ja nau fjattai Đgfar frnnoprinjan, fä fu attje, Ogfar I, jami tan jafen 1859.</p>
<p xml:lang="nob">San aifen, fä fit roielja, Hart X V , li fänäfig, ittji fan tauf attep ätna taffamuparo rifa tärjotimme fautoi.</p>
<p xml:lang="nob">San 18 peiroen rafatntanon 1872 jätiti Hart X V , ja talloifjattai Đgfar fänäfagfan ietjag toielja maitgai.</p>
<p>Slutep aifi fan i latu ätnafaro fäbraftallam almofina, ja tan tieti ©roerje roiejatap rouoftaf ibtjin rätt taptaf) fu ja ibtjin tietep, maffar fan li. Saffin, atte fän l i alla pärra, futti tjuottjoi näu ila alla fin, atte ittji matep rouoinet alutofaro, tan parforo ja märräpit, ja äbbä fttffeg aife manai, äutäi fä alfin aitfat, atte tat li ällo pafto ja urieftegfärtof tuopmo.</p>
<p>Se rouoinin, atte fän pabjet faifa ietfi ietjag aiteflantaro ja atte fu nanog ja ärtof fitot li parfat tan <em type="italic">m S K m S </em>lanta aulat ja ietja§ almola äutanipmai, ja Id ai ttmoinin ju ftuorra roänafi§muotam ja muoHefismuotaro faifat muofti, te dttjoi fänäfiS ietja§ almola fiere§muotam ja ani tatu aio aitnon litta mieSfomä näffdmi. </p>
<p xml:lang="nno">Sltna ja maimalatj parfo muorti tam dta Idndfajam. Särro* fuomma i lam ndu puoraf, Id mierti drrot, ja tan dtdftattemi tarpaljin dtlo ätna pietnifit ja mit änapum Id pietnilit — failap dlntal) miertijin parjetummat tan ammati ja maltet aitellanta marjaa limntem ietjafa nata.</p>
<p xml:lang="vep">Sat lä fielte§ ld§ft§ ndte, ja tan tieti i matep dutopit, atte lulleg aile manai, dutdi IS Sroerje almol ja rifgbaga fitai maltet tam ndtem nalaeL Saleft jalfai, mdbbe Iälle jale ritalin tan pirra, ja atte tat rito mimal ndldi tan lafai, atte mi talle atnep tarro-fuomam, mi matta marjalit aitellantam, Id nieta pdta, tafte mi roiertip failai dutâl litet !dndli§ D§laram, lutti aio muiti, mam lanta tarpapi, ja alem tafai laita, mam mäti, äutetabtjit ja prtoretabtj.it tärro=f uomat».91tna parlo fjattai ai fänäfagfai päntori flati fuim.</p>
<p xml:lang="vep">Sat ffatte, mi tdlotj aileft li piejatutn ätnama nata, ja mam päitno* lattjap tallin matfet ietjafa ätnama dutdft, tat i lam altalalatj färtan fajen.</p>
<p xml:lang="fin">IDluttem päimap miertijin malfet dbbd ätna ffatit, ja ietja päimap jil: ibtjin mamfep maitel, maito lebjin ftuoralap ja pdntap. fDiuttem päimap tallin tdrromlmait anelit, ietjatapji§ launojin, mai nala i lam taffar ndte piejatum. Safte ti ftuorrarito rif§bagan, ja mdbbe talle jafe manai, dutdi fd puorep arnil fjattai tai ätnannffati laittoi.2Öil märap rito fjattai tullai pirra. Späntorap luobjon par* matit tafte, atte färne ja jafop lebjin nait palpep dtlorilain, atte fd pultin tait tappelt tiefi, te mattin dfeftibjep muobtet tait näu palpe§ pabbai, atte tabbeli päntorap ibtjin äbbäni§ matep muobtet ietjafa fdrnit ja jafoit, map lebjin tiurafnppop, taina fd fia parlo ja parfätmap lebjin ndu tiurafap. Se raulin, atte tulla jala ffatte failai piejatummat tai Idtni ja jafoi nala, map dtlorilaift äfte* tummip, ndu atte tai pabbe fatfai alepun fjabbat. Söalla Id jafop tiurojip, te fjabba tat näten taita, läine i läp päima, ainat mier* tijip jafoit dftet. iDfäbbe jalep männin, äutdl Id rilsbaga fitai mietetit tafa, atte tallar ffatte failai piejatummat tai nala, futip miertijip jafoit dftet, ja ftuorra roagfje fjattai tai faffan, futip ritalin tulla pirra. San riton tjuottjoi ldndli§ £)§far tai pielen, futip muofta* laftin färneduHam, maila fdn mierti tallat, ndu Id rilsbaga mierreti.fDfangep aifi lä ai ätna rito ärront röfträtta pirta, ife täp tat rito ain nåffåm. 3 öin tiettop, fäfteg fatfa jjabbat, fatfipfug faifap åtmap äbtjot rifgbagaätmait toaljit mai fatfipfug tägjje mat päntap atmatjap atnet tam räftafam.2öäramn§ rito, mi ta ärrotn fänäfig Ogfara tärjotimmifen, tä tauf rito ©merje ja SBuona faffan, ja tat rito ti roäramug jurra fänäfig Ogfari, futti ti fäbbaf rifa fänäfig.</p>
<p xml:lang="est">SBuonafap pariin faiftafai, mai uniona jata aftitim ©merje ja 28uona faffan tutui tägfjitummat, ja maifo ©merje ja fänäfig Ogfar mieteti marfa faifa tafa, mam muonafap raufin, te ibtjin tauf muonafap peitep mainotimmeft ja tägjjitimmeft unionam. SBimaf männin näu fitffag, atte tan 7 peitoen pietjemanon 1905 piebjin fänäfig Ogfaram ju ammatift ierit ja futatin, atte uniona ti näffätn.</p>
<p xml:lang="vep">San ffamotig* muota tieti fjattai marfa tärro tai fuomte rifa faffan. Su§ fänäfig Ogfar i tutup ärrom näu rafatatj ja mifeg ätmai, fä jän ti, te i aftaf tietep, fäfte tutui fämmant. 3a futtig tietä, fatte tufan atmatjap tutun magfant päffag jata marregmuotag tan täron ja maffar päjogmuotai ja nietai tap fuofte rifa tutuifa fattjam tan täro tieti? Sat tä migja fänäfig Ogfara ftuoramug fubnc, atte jän ittji ätnafit tafetep tat ffamoft ja päppatift, mam muonafap tebjin junji taffat, ja ittji fitap maitef futtat täro pirra tai fuomte oltnofa faffan, mait jän ani mietjatjin ja mai puorren jän li äbbä ietjag miegjomam parfant ja ratjant.</p>
<p xml:lang="vep">Sain pietnifin, maine ju fämmä ja namma tjuobtjo, täffäp mi tait pafoit, mait fän ti piebjam ietjag miegjoma ja parfama äutämärfan: <span type="quote" xml:lang="dan">"23rbbrafotfeng mät"</span>, tat tä fämma fä <span type="quote" xml:lang="ita">"2Bietjatjmtmofi puorre"</span>. SDiipatattjat ja ärtofig= tafai miefoi jo parfai jän tai pafoi mitte, ja i tam tat ju miffe, atte jän miinat mierti ietjaitattet tait ja tjattet <span type="quote" xml:lang="dan">"©merigeg mät"</span>, tat tä <span type="quote" xml:lang="ita">"©merje puorre"</span>.fuffeg aifern ättjoi fänäfig Ogfar miegfot ja fuffeg aifem jän ättjoi fänäfagjan ärrot. 3(tnafam jän tafai tan ietjetum aitef= lanta puorren. SÖijeg ätmai jän ti ja lärtof ätmai, tärtofammug faifaift tatatj fänäfajaift. ©tuoraf ti jurfo mia lanta faifai miejati faffan, fä fafa ju japmema pirra töitäni lanta mietai, ja fuffem fi fatfip muitet ju ja ju aifem.</p>
<p xml:lang="vep">Satte tä jän äbtjom rafcm ja muoingatujam ietjag maimatatj miegjoma manget. Sttig jän rafen! tpuoriftjjiunjetum tiifig fu muito!</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">C5uftaf V. </em>3Xtå fdndfi§, átå aife.@atne§ lä faHe, atte ©toerje fdndft§ i tdp jämma alla âlmai ja aŧtoŧ=tdfjottbje !d fdndfafaf) ja fejjarap jäme§ ietja rifaiu. ©utoieffeu täp rate*pärrap picjatum. $ärt pale, !d jän falfa mierretit juoita ja piejatit, atte nau ja ndu fatfa jjabbat, te toierti afta rate=pärra ai jata ftat§räb piebjat ietja§ nam ato fdttdfaja nama muoffai tan papori, maja tat mierretu* tjatctu totoa. 3a ju§ te mangepnt aitjip, atte tat ti pafto ja neureš mierretu§, te jjabba tat tan rate=£)ärra toiffen, futti tä nama§ taja piebjam. 3:e jän toierti peitet ietja§ ammatato, ja ju§ dtto ncnre tii, te jdtt pata tuopmO'ftdula dutdi. $dnäfajatu ietj i matep aejjatabtjan taffat.3a ju§ fänäfis fitta taffar interretufam piejatit, mam rate= f)ärraf) ät) puorafitt faunat), te fi ienni peitit) ietjafa anuuataiu, få tjattip ietjafa natnam tan mierretufa muottai. 3u§ tat fänäfis i matep ietja dfmait faunat, futip fittip rate=pärran fjabbat ja mietetit tan mierretu§fai, te i fjattap tafte mife.9täu tat tä. 3 täp mia fånåŧiS tatte nau famotatj ŧå täten jata fä fäme§ ietja rifai tävjotibjep, matta tauf päta näu ätnaffu fitotift ja fu miervetimmeft, atte muttem partai fatte ätä aife fjabba, fä ätä fänäfi§ pabjan träunai. Sat, mafa fän lito, fjabba ruroma tifofaSfan ätna ietja atmatjita ai, ja taf, mafa fän i tifop, peitetumma marjo ierit mäbbe atmatji faffan, futip tjuobtjop funji Iafamu§fan ja fäifte tat ätä ärnif mitatta mäti ietjatita ja marjo äbbä fantai. </p>
<p xml:lang="nno">Suo äutäta tietin, atte mia ätä fänäfi§ ittji tifop tan ätfot- ti§ pärmai, mi tätotj aifi rajeft tä ärront aftitum fänäfafaina jaju nmmatina.</p>
<p xml:lang="nno">Sfiten fatfin ffinfifafap farmotit tiura}amnut§ far- moita, mat) Kitin ffitteft ja fitpaft ja tiura§ fierfift, ja Ia fatfin rif§baga åutåi ittet, te fi fatfin ffitteHrnnom fiinien atnet ja mietfi§ nafeft ffirotum ffiptjfifam fitfi ja partoi nata piebjat.</p>
<p xml:lang="sme">Scitppen fietait fi fatfin ffitte-ffippem atnet ja nuppen fitan jfirpfi fafle* äppetatti.</p>
<p xml:lang="fin">Haita tat tii talle ierit tjeitetum. fOtia fitfi ffinfifi§ t fitap taffar tfi§fjeti§ pärmait fuobbet, fdn tii dmtdfärtafatj atmatjja fan fitta mannat atmatja tarmoin.©fin ta ai tietetam, atte fan i fitap frunitummat. si(utep ffinfifafap täp frunitum jata fi§piejatum ietja§ ammati Upfala tuopmofirfon, ja faifa tat pärma, mi talloi anetumai, ffiftoi fiette§ ätna pietnitit. 2ä riefnitum, atte taffar frunim ffifto tuottetjuote tufan fruno, ja tam fatte faifap miertijip jautat, atte tat tä itä ätna pietnif.</p>
<p xml:lang="sme">Saftc muoino, atte mia ffinfifi§ i fitaptfi§fjai ffitartit tanta pietnitit ja atte ffin fitta miešfot taffar fimtfifärtajatjmuotan, mi puoremufat päpa taffar unna tanta tfirjotibjai.</p>
<p xml:lang="fin">Hfinâfiš ©uftaf tä tatte 49 jafe muora§. ©fin riefati SSbrott- ningpptma ftfittan tan 16 peimen pietfemanon 1858 ja fipatumai puoremustafai ffippatjafa ietja§ pätman ja Upfala alta fffiutan. San 20 peimen rafatmanon 1881 ffin mattoi Hart§rupe ftatan tpffatatj prinfe§fa SBiftoriaina 93abenift, fän attje ti ffinfiŧiå ©uftaf IV Stbotfa neita parne.</p>
<p xml:lang="fin">Sa i mangep jafi tä ffin fuffe§ aifit fitrom ietja§ pfire§ atje fabjafatj rifa tfirjotimmen, ja tat tfirjo- timmeft tietip, atte fune tä puorre jierme ja nano§ fitot. $fin tietä, mam ffin fitta, ja tat tä fu aiteftanta puorre ja tiffo. 3a ffin tietä, atte tatat} aifen i aftaf ffinfifi§ mia tantan matep tfirjotit alniofa muofti.</p>
<p xml:lang="fin">Stftan atmofina ffin mierti mannat ja parfat, ja tam (ä ffin ai tietetam tain pafoin, mait ffin tä attafi§ fiutfimärfan mattam: <span type="quote" xml:lang="swe">"fOieb fotfet för foftertanbet"</span>, tat tä <span type="quote" xml:lang="fin">"Stftan atmofina aiteftanta fiutfift"</span>.</p>
<p xml:lang="kal">Sap täp puoremu» pafop, mait fmenffatatj ffinfifi§ matta jautat. 3ci mi§fe§ tä, atte faifap fmenffatattjap ato fatfip fiere§rouotaina ja jaffa tfirmoina tjuommot tam ffinfifafam, futti aftan ietja§ atmofina fitta parfat tan ietfetum aiteftanta fiutfift.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">U ik to m . </em>9Jčia dtâ brottni! riefati ^arŧgrupe ftatan Spfftantan tan 7 peiroen påtfemanon 1862. €&gt;u ätfatap tebjin töabena ftorfurfta$rebriŧ, lutti jami tima, ja Sfkeugfena prinfegfa Sobifa. </p>
<p xml:lang="fin">San 20 peiroen rafatmanon 1881 roaltoi fån mia tatatj ŧänäfafaina ja tjuorooi fu ietjag åtå lantai, fåntie fån rouoftaOroatteturoai ftuoramug auroina ja fieregrouotaina, ja taro fieregnntotan) tä fån tat rajeft ato aimon atnam. ^3af)a tä, atte fån tä rattift fjabbam tappe mia tjåffeg tantan.</p>
<p xml:lang="fin">San tieti tä fan juotte tatroe miertim muotfet ärjep ja pimmatap tantaita ja fittteg aitit tä fän miegfom ©gpptenin, fänne puorre tatte ja piromatig itme tä fu ffipag fäppaita puoraf ärrom. 28aipe fän tutui runmm äbtjot ietjag roarregrouotaro ruoptot, mai fän matatutui fuffepum miegfot tappe mia tunne ja mai fu rouottefattjap päfatutun mit puoreput täbtät ietjafa ätä brottnifam, täm faifap, futip täp fu uurninani, jautip puorre, jatogmietaf, jiermatatj ja mänafig fuinan!</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">S’ujerje, Wuottta ja ålkorikal). </em></p>
<p xml:lang="fin">San peime rajeft, fä ©roerje ja SBuotna firatifa, tä ätnaf fjabbam tappe nttortamfain. Stuteput tebjin mia rifap te fä möO fatin tat ftuorra märattift, ja faifap jaffin, atte mi ato fatfaime äbtjot rafen tjäffäpit tappe ja atte i aftaf tafetep miaft ja attemi tan tieti äp tarpapep pattat maftef. Söatta juo tä aife ietjai* tummamin.</p>
<p xml:lang="vep">Hatte ain tä rafe färt fajen ja täiroot mattep, atte tat rafe fatfa ftiffem tjuobtjot, matta äp täp mi tat rajeft näu mälfatin ätforifaift fä äutäta äpfe läp mi tatte näu majattummum ja tappont.</p>
<p xml:lang="fin">SBarfa itä ätnafam pätlip miaft tappe ätforifain ja itä ätnafit tafetip miaft.$ä muonafap firatin miaft tan 26 peiroen fälfomanon 1905, te fi jaffin, atte ätto ätä aife ti fibji pätant.</p>
<p xml:lang="sme">Satte fi tjuobtjon ietjafa juotfin, atnin ietjap märräparo tafte, fäfte fi miegfon jafäpatin ietja atmofi fuim, ja atnin ietjafa fänäfafaro, tutti i tammamfe lafai tjonotum tan patto, atte fan ti fänäfig ietja tantan ja mierti muitet tan puorem ai. ® i roitoinin talle, atte SBuotna ti f)äjo§ rita, tutti ittji ietj nafap atnet nau ftuorra tårro*fuomam ja nau ätna tärro*pamfait, atte tat matatului åttafit roarjatit ietjag, ju§ roafjotatj pata.</p>
<p xml:lang="sme">SBatta fi jattin, atte tutun mattet fjabbat <span type="quote" xml:lang="vep">"neutratan"</span>, näu fä pafo tä, tat tä, atte faifap rifap fatfinfäpatit tafte, atte i aftaf ättjop tatat äöuonaro täroina. IM taffarfäpatufam taffip, te mierti Söuotna ai tapetit, atte i faifap tatat ämtäf ictjataro, ja atte jug tärro fjabba fuomte rifa faffan, te i fatfap tiptet ämtäf fiaft rabjat ietjag tärroMImait jata tärro*pam*fait äöuotnai, näu atte äbtjop muoingatattat ja äftet ietjafa pier= fafit tänne. 3ug näu fäitatutui tärromifen, atte amag tärroMtmap pätip SÖuotnai, te fatfip muonafap mattet tait fanfan ja atnet tait fittafafan fitta täro näffämi. 5fpfe ättjolutup muonafap tärromifeu muobtet taffar fatmoit, mait täron tarpapip, fäbbafif taifte tärro rifaift.</p>
<p>IMuno juo tatte äbbä fätrnä unnep rifa, map täp tan tafai neutratan fjabbam.</p>
<p xml:lang="fin">Sa i namap läp ©cproepp 23etgien ja Supein* burg. äBitoino fatte, te fä tat tutui äbbä puorre ärnif ja attefärt rifa pierrilutui neutratan fjabbat, te äp tutup tarpapit täroft poltat äpfe fätätit näu pannat ätna pietnitit tärroMtmaita ja tärro*märjoita. Söatta fä tafaput fättja tan neutratamuota mibjo* ram, te rumma rouoina, atte i täp ftuorra aufe tafte. 3ug tat rifa, mam täp neutratan fulatam, tä taffar fajen, fänne ietja rifap äp anep ätna taffamupam, fä tärro fjabba, te äp tutuprabjat ietjafa tärro*fuomait täffo, maito tat rifa i tutup neutrata*fe. 3a jug tä taffa tan tafoi, fänne tärro fjabba, te ftuorap rifap äp jurra tafetep taift pafoift neutratamuota pirra, map täp papori tj.atetuni, ainat rabjip ietjafa tärroMtmait täffo, jug tarpeg tä, ja te tat unna neutrata rifa marjo i nafap muojetit tait ierit. 3a jug fättjata taffat tam, te tat ftuorap rifa futta, ja te tä äffa nieta pätam.</p>
<p xml:lang="vep">Sä fatte näu, atte tat pafo neutratamuota i ätnafam micrfip.</p>
<p xml:lang="fin">SBäramug tä, atte taffar rifa, mi tä neutratan futatuin, taimai</p>
<p xml:lang="fin">Jaffa, atte tat tan pafto tä marjotuin faifat täroft ja tärronoataft, ja te päitä atnemift tärroMlnmit ja tärro*märjoit. fpatpen tatfjabba, matta ätto päffat matta tärro pätet tan rifa laffofi, ja te i aftaf pinnip farmetit ietjag, äutäi fä tä itä manget.</p>
<p xml:lang="sme">SBuonafap tebjin fuffem fittam neutratan ärrot, ja tatte, fäfi firatin ©merjeft, te jaffitt, atte aife ti pätam fibji neutratanfjabbat, ja atnon tatu taifte ftuorra rifaift, mato famott atnip tan rafeti§ ätnama nanne. 28atta i tam tat ndu atte.</p>
<p xml:lang="est">Sap ftuorra rifap ibtjin fitaf) mietetit fibji tatu. Satte dbtjon muottafap aitfat, atte fia lanta i tam ndu mälfatin tat ftuorra märattift. 3ta taffa ti fia tanta tan fätutoai, fdggo tuoi ftuorra tantai tdrro^ljatufaf) fatfin mannat, ja tdro pate tutui pui puoraf muttem ftuorra rifaita pabjat ietjafa tärro=pamfait drrot tuuonafi fattett ja tdppe fartuetit ietjafa tdrroi jata tuuornget tuafjolattjai pamfait. Sa ju§ tärro fjattatutui, te lutuipam miefa puorep tuoita ftuorra rifaita, atte SBuotna i tam neutrata, te ibtjin tarpapep täbjet ietj.a§ paŧorø ja rauornomam, fd fittin rabjat ietjafa tärro=pamfait tafa.</p>
<p xml:lang="smn">Sat ti neure§ fafa muonafita. ftfeutratan fi ibtjin dttjop fjabbat, ja froenffatattjaift fi pallin tat rajeft, fd marfa ti tärro fjabbam fiaina tan tieti, atte tebjin tan ffamoti§ tafai täbjam unionam.</p>
<p xml:lang="sme">Se fi ietja ratem faunin. 3ttnon, atte tuop ftuorra rifap tauf fatfin mat jätit fiam, ju§ nafin ietja rifa fitatutui tatat SSuonam, ja mimaf taffin (Sngtanta, fyranfrifa, Spfftanta, 9fpjj= tanta ja Söuotna fdpatufam tat marjalimmeft. S fäp ain fnltofin fjabbam, ntaro tat fdpatu§ jauta, matta jaffip, atte tuop nielje ftuorra rifa täp jattam, atte ju§ nafin rifa tata Söuonam, te fatfip tap ftuorra rifap ratotattat tafte, mam fi fatfip taffat. Su§ tä fatne§, atte i täp änap jautatum tan fdpatufan, te fatte färta= patj Untoina, atte tafte i täp ätna aufe SBuotnai. fftatotattat tä dbbd ietja fd mietetit. Su ju§ ndu fdita, atte tuop ftuorra rifap täp pdtam ritoi jata tdrroi faffanija, fd SBuotna tatataöa, te tä tietteti§, atte fi äp tafetep ätnafit ratotadamift 2Suona matti pirra.</p>
<p xml:lang="ron">San fäpatufa pafto tebjin tuop nielje rifa ai futatam, atte i aftaf fiaft fitap tatat SSitonam. Se mierti fatjatit, maffar rifa fitatutui Söuonam tatat.</p>
<p xml:lang="sme">San fatjatma§fai i matep ietja roafta= tujaro faunat fä atte muonafap jaffip, atte ©merje fatfa tatat fiam. Söatta färtapatj tietä tam, atte i futtif tappe mia tantan anep taffar u§fjotmafait.</p>
<p xml:lang="sme">I?d mia tärjotibjep dbtjon tietet, atte tuop ftuorra rifap ratotattin SBuonaina taffar fäpatufa pirra, te fi tietetiu fibji, atte ©merje ai fitai mangen drrot tan fdpatufan, jutte ittji ©roerjede fitap tatat SBuonam.</p>
<p xml:lang="sme">Suop ftuorra rifap fittin ai mietetit tafa ja maltet ©merjem ai rabnan fdpatu§fai, matta SBuotna manat udu fuffa§, atte puorfoi tam.</p>
<p xml:lang="fin">Soitta ti</p>
<p xml:lang="smn">Söuotna njuotfa farnom, atte ©tuerje fitai tatat SÖuottam ja atte tuot fdpatiiö tafatumai ©merje muofti. ©tuerje unuofafti tam jatuojoi tafte tuoi ftuorra riŧai tårjotibjita. 6 i tfieltijin fatte, atte ft ibtjin dbbdnig fdpatep maitef ©merje muofti, matta färtapatj matta tauf rauoinet, maffar tat fapatug ti.$d fafa tan fdpatufa pirra raitani raäratta mietai, te unuo* faftin tara färt fajen.</p>
<p xml:lang="sme">SIroifap jautin, atte fapatug ti tafatum ©merje muofti ja atte ti afto pSftot fuobbatit ©merje nata tafte, atte tat tutui fittat tatat 28uonaro.</p>
<p xml:lang="est">Sa ätna fatneg pafoit patti n rouonafi flamotigrouotaft ja fietegtimmeft.</p>
<p xml:lang="vep">Sttj.i pdtep SBuotnai ftuorra fubne tat fdpatufaft, mafte fi tebjin ndu ätnafam tdimom ja rampom.</p>
<p xml:lang="vep">Su dtto märamug td, atte fd ftuorra rifap taffip taffar fdpatufam fdme§ unna rifa fautoi, te pdta tat unna rifa mdbbetafai fia mierretufai muottai. 3 dttjop ietj mierretit, mam taffat fatfa, ainat mierti futtatit tuoit ftuorra rifait änaput fd mi aufatatj tä.</p>
<p xml:lang="fin">Satte tä Söuotna ietj raatjim taro fajero.</p>
<p xml:lang="fin">Set} tä muottanam fia muottai, ja tafte fi pabjebfiettjip SBuonam. © i fatjatin fatte ©roerjeft ai, fitaifug ©merje ai taffat fierra fdpatufam fiaina ietjag parrat, roatta tafte ©merje ittji fitap maitef futtat. ©merje fitta tjuobtjot ietjag juotfin ja fitta ietj roarjatit ietjag.</p>
<p xml:lang="vep">Su tat tä puorep fubne fd tjiefat ietja rifai tjaroetfa tuotat.</p>
<p xml:lang="swe">C tttra t) atke.</p>
<p xml:lang="fin">Sa i mangemug jafi tä marfa faifa fjabbam miefa tiura* fabbon fd dutdta. ^aifa, mam atmatj falfa dftet, tä tiurafabbo, ja jug mierti fmainafam atnet jata parfdttnam, te mierti funji ai roiefa ftuorap palfaro mabbet fd dutdta.</p>
<p xml:lang="ron">Äd tat faifap raufipftuorap mamfom ietjag parfo autdft, te fjabbip tap fatroop ai tiurafabbon, mait fi parfip.</p>
<p xml:lang="fin">San mannam tjamtjan tä mit neurepun fjabbam. 2Bäranuig tä tatte dfeftibjita ja fabrifaita. ftnamug dfeftibjep ättäp ndu itä pdntag atmap. ?lp fi nafap tatafa maffet tait fatmoit, mait fitäp ietja tafoift mattam ja mait fi tat fatfip muobtet tappe mia rifan. fOhittemin tä fatte nuofeg pietnif, matta änamufain i täp. Se täp tap miertim tuoifag mattet tait fatmoitifa ietja ftuorapdfcftibjift jata pdrfalift. ©ibji fi täp mietfe=paporam mabbant fatmoi äutäft, ja fd aife pdta, te fi miertijip tdneftit mietfe=paporam jamaffet fatmoit. Setjan matta tuot ftuorra pärfat fie§fet fiam tuop» mara autat, ja te tuopmar tuotuni fiam maffemi. 3u§ fi tat Iät) mattam muobtet fatmoit ja täp åbtjom mamfom tai äutäft, te ität) mite mata, matta ju§ fiart i tät) pietnif, te miertijip) tonturfam taffat, tat tä, fi miertijip) muobtet taitait ietjafa åpmotatait, mai tuot ftuorra pårfat åttjotutui ietja§ mamfom. 3a fä mierti muobtet ietja§ äpmotatait näu päffat, te taimai näu ai jäitä, atte itä piit»nam äbtjo tai äutäft, ja te atmatj ätto päbjon fjabba. ftutäta täfän marjo atnam päimam ja fufait ja matjem faitaft, men mangeta fune ättäp piftafap»fe rupmapa nanne, t piebmo manatta, i mife.3a fämmatafai fjabba tuoita ftuorap pärfatita, }u§ fi äp nafap maffet tait fatmoit, mait fi täp äftam. 3ft jit§ atmatj tä fabrifam tfieggim, fänne afta mait fatmoit taffip, fänne mafjinait taffip jala tinem fätip jata fapmafit färrop ja näu mit, ja ju§ fune i täp nuofe§ pietnif ärrom, ainat tä miertim tuoifa§ mattet ietja atmatjift, te nieta fjabba, ju§ fän t ättjop muobtet tait f af luoit, mait fän taffa, näu atte fune tä pietnif, fä fatfa ietja§mietfem maffet. 3u§ t maffet matep, te mattip fu fabrifam jafu äpmotafait.</p>
<p xml:lang="sme">Safte muoino, man ftuorra nieta matta fjabbat, fä tiurašaife päta. kattoi i aftaf nafap äftet. Söierti mie§fot äftefatta,matta fäfte§ te äfeftibjep ja fabrifap fatfip tjuobtjot, fä i aftaf äftep fia fatmoit? ©tapmat fi miertijip.ftnamufta näu fjabba, atte äfeftibjep ja fabrifap äp mattep pietnifit tuoifa§ fatte atmatjift, ainat banfaift. 3pmn fatte atmatj matep täbtät faifait ietjatit ja tietet, man ärtofap fi täp.</p>
<p xml:lang="fin">Se taffip pärtta§ atmatjap näu, atte piebjip ietjafa pietnifit afti ja piebjip fäme§ ätmait tai pietnifi tattarin ja mabbip fibji famom täbnot pietnifit ietja afmatjita, fäifte fi tietip, atte maffet fatfip. Sat pietnifmftitim fätjotumma banfan. $ä te äbtjo pietnifit tuoifa§ banfaft, te mierti-pam maffet banfai tan puore äutäft, ja tan rnamfo namma tä räntä. 3u§ tä tjuote fruno tuoifa§ mat» tam ja fitta atnet tait pietnifit ämtäm jafem, te mierti maffet tafte mitta fruno jata marjo futta fruno jata mit ätiapum, pabjet tai tjuote fruno.</p>
<p xml:lang="vep">Saift pietnifift, mait banfa äbtjo täbnojibjift, äbtjop banfa» ätmap ietjafa patfam, ja tat, mi tä patfam, päta taita pänta§ ätmaita, futip täp pietnifit afti piebjam ja tfieggim banfam. Sat fätjotumma tanen, atte fi täp räntam äbtjom ietjafa pietnifift.33anfa matta ndu ai taffat, atte tat tuofto pietnifit ietja afmatjift, mait tat matta fdbnot taita, futif) tarpapip. Sat mam* foft, mam ji mabbip fdbnoma åutdft, äbtjop tat tuot) ai, fäifte</p>
<p xml:lang="est">Panfa fä pietnifit tuojtom, ietjafa räntam jafa rnamfom. 3a tan mitte fd fdbnojibjep maffip, tan mifte äbtjop pietnifi äifatap tän* tam, ftuorapum jafa unnepum. ©tuotta räntä fä, fd dbtjop mitta fruno jafen dmtd tjuote autdft.3u§ Panfa fä puorre ja ärfof ja fä fmnfamfmap läp marto* fafap, atte fdbnojip pietnifit tdgfje maf taffar atmatjita, futip mattip ruoptot maffet äpfe ffitartep pietnifit, te i läp mife mata piebjat pietnifite§ Panfa fifa.</p>
<p xml:lang="est">SBaffa ju§ fä neure§ Panta, te matta rumma ma§fet faifa, mam fä tan fifa piebjam.</p>
<p>Sappe mia tantan i läp tauf mife mata, tan tieti atte tappe fä ndufarra fafa Panfai fautoi ja tappe fäp banfa ndu farra fattimamuoten, atte tap, fäifte Panfap fäp pietnifit tuoftom, äp dPPdni§ matep ma§fet ietjafa pietnitit.</p>
<p>Sap, futip fäp tfieggim Panfaro, mattip fatte ma§fet pietnitit, malta äp tap, futip tan mangetin fäp pietnifit Panta fifa piebjam.3etjan fä fämeg ietja fantain, fdnne i fäp ndu farra fafa iŧe taffar farra fattim.</p>
<p xml:lang="nob">Sfmerifan fä dffo märamug.</p>
<p xml:lang="swe">Sdppe faunojip faiffafatj fuofa*Panfap, äpfe almatjap rätt tietep, maffar</p>
<p xml:lang="fin">Panfa fä puoraf ja maffar i. Sa i ntangemug aifi fä dPPd neuretmannam tdppe Sfmerifan. 33anfap fäp ffitartam ja fuofatam nau ätna pietnifit, atte atmatjap äp taft dPPd jafep Panfaita. faifap fittip fabjot tait pietnifit, mait fi fäp piebjam Panfai fifa, ja te fi pdtip ja raufip tait Panfaift. 3a fd maftip pietnifit Panfaift, te i täp mirnaf Panfain mife, mam fi matafufun fdbnot atmatjita, dfeftibjita ja faPrifaita, futip miertijip pietnifit fdbnot.</p>
<p xml:lang="fin">Se tap miti miertijip fonfurfam taffat, ja fabrifap äp taft nafap paffam maffet ietjafa parfdfmaita, ja te fjabba nieta ja nieffe fia tunne ai.^d 3fmerifa almatjap maftip ietjafa pietnifit Panfaift, te miertijip tap Panfap ietjap fdbnot pietnifit ietja tafoift.</p>
<p xml:lang="ron">Sappeft ©uropaft fäp fi aimoti§ ätnafam fabnorn, ndu ätnafam, atte mirnaf atfin paffat, atte taPPefi pietnifap fatfin dPPd ndffdt. Se miertijin taPPefi Panfap raufat änap rnamfom fdbnoma dutaft, mai tutun tfaggat tam Stmerifafattjai fabnomam, ja taffe fi raufip dPPd fietjam ja faftfe fruno dmtd tjuote autdft dmtdn jafen.2Baffa fd mierti ndu ätuafam maffet fdbnoma autdft, te fjabba tappe (Suropan ai neure§ aife.</p>
<p xml:lang="smn">Šip faifap nafap nduätnafaro maffet, ja te ji miertijip dbba fjeitet fdbnomift, maila fd äf) matef) pietnifit dbtjot, te fonfurfam taffip ja te nieta pata.</p>
<p xml:lang="sme">Safa ©merji fä ai tat tiura§ aife pdtam. ttJtäbbe ftuorraäfeftibjep ja fabrifap fäp juo fonfurjaro taffam, ja jaffip, atte mif änapup taffip fämmalafai taffat. 3a tat fä neure, jutte tai ftuorra dfmai nieta pufta fmaroma atmatji nietam faroni§, futip fäp parf* dfmap drrom ftuorra dfmai ja fabrifai tunne.3 aftaf tietep, man fuffero tat tiura§ aife falfa tjuobtjot.fOfarjo ain mif neurepun fjabba. 3&amp; aftaf tietep, man fuffem tat päjo§muota ja nieta falfa räffot, mam tiura§ aife fä faroni§ puftam.ftiita iantatttä tafte afmo§ ftuorra nietfe ja nieta. ffkintorap dbtjon neure§ jafem tima, ja talle (ä juo mdtten fajen faifa faipe ja fdrne näf* fdm, ja te nietfe pata. 3affip, atte dbbd fdfmd miffiona fina- fattjap fäp näffomiu. Sain tafoin, fänne nietfe fä fjabbam, muoffip pdntorap päimaft, }u§ maf mabbfet nafatip, ja mannip ftataita. Slffo- fin ftatai drrop mdbbe tjuote trtfan pdntorap ja muortip, atte ammatmfmap ja ftatai miefatap fatfip mabbet fibji piepmom. 2Saffa äp tap-fe ätnaŧarø anep. 3fifa tdrjotibjep fäp fatte rabjam unna* natj pietnifit mieffen, maffa dutdf fä tap pietnifap tdffo pdtip, te fäp juo ammatmfmap änamu§ dfem fuofatam taifte.</p>
<p xml:lang="fin">Särjotibjepmabbip faftfe öre peimen färt päntori, futip fä näffomin; i fäptat ätnaf, maffa ifa mäbbafap äp dttjop ämtäf öretmfe muoinet, taina fd ammat-äfmap fuofatip tait pietnifattjait..f?d fä taffar afmo§ nieta, te fäp atmatjap juo faifa täimom tna§fam. SÖieffitip muofo§ ja japmip tanŧa fabjai. ©äme§ ftuorra ftata ätfolin, fdnne dbbd faftfe fdff tufan atmatjap muortip piep* mom ja miefem, tänne jami dmtdn aina ijan tufan afmatja niel- feft ja fdffomift. ©dme§ pdntor jautai mi§fionärai: "Satte täm mdn drrom tänne dbbd fdfem peime imfe fäp mattam dbtjot ämtäf aina piebmo-päfatjam.</p>
<p xml:lang="fin">Satte mdn manam ruoptot päimafam,pdrdm ietjant pätnafam, micttitam muofo§ ja rouortom, tafa fd japmem pata."</p>
<p xml:lang="fin">Äd tatfar alroo§ fuptfafart) Idfŧdp, te mievtip fatjatit: " 5Dinn- ne§ ä£) tårjotibjef) rajat; laipem jata jafoit ja färnit tâtŧo tuoita tafoita, fdnne tä nielfe? 3 läf) fjam fčivtan tafon nielŧe. fOiuttcm lantaäairoain fauno fatle taipe ja fârne. fötanneg tai) äf) rajat)tdppelt?" Safa mdn fatfa dbbd duto§ roaftatujam mabbet. $ fj tal) ntatef) rabjat, jutte ällät) läinof) ja mäbjaf). 2Baifo tat Äina tä dbbd ftuorra lauta, fdnne Iät) fjarmat ätna almatjal), te äl) tauf fäinoit anef), päro unna mattfatafait ja palfait, äfjfe tai milte ntatefj ätna fatmoit puftet taita tafoita, fdnne tarpafjif).</p>
<p xml:lang="smn">Äinalattjaf) läl) muoin taffar tdlotj aife almatjal), futif) äf) lifof) tafa, mi lä dtd§. Salotj aifen ibtjin anef) räfta lan§mäbjait ja fäinoit, te äf) falfaf) tafle=fe fäinoit atnet, päro fiettfe§ mattfa* tafait. Srdlotj aifen ibtjin anef) ruoutemäbjait, te äf) falfaf) tatle-fe ruoutemäbjait atnet. 3a tafte fjabba, atte fd nielfe pdta, te äl)ntatef) nuofe§ ätna piepmom rabjat taita, futif) läl) nälfomin. Saprnet fi miertijifj.</p>
<p xml:lang="vep">Sialle Iät) lif finalattjat) alfam tabjatit, atte tat lä äflo faima§ ja pafto drnif.</p>
<p xml:lang="ron">Santieti fi Iät) alfam ruoutemäbjait ai taffat, maila dbbd fuffe§ aifem tat malta, dutdl fd läl) faifait tait ruoutc* mäbjait farmafin taffam, mait fi tarpaljif). 2(tua almatjal) falfif) ain japmet nielfeft, autdl fd Äin a lä fjabbam taffar rifan, fdnne talatj aife almatjal) mattif) mie§fot.</p>
<p><em type="bold">K a sfe lä fuolle ttjalfem us? </em></p>
<p xml:lang="vep">SBuoffon lä njalfemu§ taimen augufti manoft fitta mar§ mannoi.</p>
<p xml:lang="fkv">Jpaufa lä puoremu§ fämma aifen fd muoffon.9jjafa lä puoremu§ feptember manoft fitta januari mannoi.</p>
<p>Suo§fa ja tapmof läf) njaffemufaf) fitan ja fiefen mar§ manoft fitta ju li mannoi.</p>
<p>S j u f f a lä njalfemuS mar§ manoft fitta augufti mannoi.</p>
</body></document>
