<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4384</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_1(7)_1907.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="eng">3fco 1. (7).</p>
<p xml:lang="nob">Stockholm, tryckt hos P. Palmquists Aktiebotag, 1907.2ltá=iafc--manon 1907.</p>
<p>Dlubbe jatte. <em type="bold">öåffamu» Snm ita pätn Jutta palc jafen, nfta nummet färt taIiue=manon. g-iirt nummerirt lä 16 piele. öabbe: 50 öre jafe áutåft. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Slmtå nummera tjabbe tâ 10 öre. </em><em type="italic">3 </em><em type="bold">lal) alttah |af*hatalJlio.3 läl] a fta f jaffatabbo, </em></p>
<p><em type="bold">ID isfa fa p ja amrøofabbo, K å tctt, fu tti fjä r ra i fullo 3 a fu mannan aio årro.3upm el ietjas manait fa tti. S å tt, fu tt’ fibji p a nte s matti, </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">IKalfa m isfa ft armolaftet, </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">IP a lte t fi am ahnai tafte.p å tis m aifo m a ffa r nieta! 3 ta u f fa lfa l) fjä rra fieta 21Tiarø få sfe f ie rit tuoitet 3 a ln få sfe f afto fnotet.bjärra malta, bjärra mabba. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Cantiet fa lfa tat, nti fjabba, 2Uo påtet mibji puorren 3 a tan tiurafam m us muorpen.(Sautotutnroa !å <span type="quote" xml:lang="nob">"Strŋggare fan ingen mara"</span>.) </em></p>
<p xml:lang="fin">Je fitfo kainoI)."Sam etit £)ärra fäinoro, tallit fu patlait njuotfatiu!" Sat tä Soljanne» laftatibje palo. Starmetit Sefitfa läinoit ietjate lufa!</p>
<p xml:lang="vep">Sefu§ tä famolatj, mada i fån=le matet) tjautalit miarn, ju§ mi äp larmetep funji läinom. ©an tjuoötjo uioja autan ja lällotada, mada mi miertip ietjat) rappat umjam. ©an fitta mietaiml tjån= tatit färt atmatjam, fubbaram ja publifanam, mada mi miertip tallat patlam njuotlatin funji.</p>
<p xml:lang="vep">Saimai, taimai täp mi talloin mätlal läinom Sefufi. <em type="bold">idät) Iät) Sefufa läinotj? </em>Supmeta palo tä Sefufa liiin o . flä Supmeta palo äbtjo täpem pö§fat mu jurtafi fifa ja mu maimo fifa, te tat fåita fjab* bat nåu tillotattjat, atte Sefu» pata fäntma pate. Supmeta palo tä Sefufa läino. SätjluS tän larmetam tam läinom? ©ftme§ päreS lriftali§ jautai alti: “Sat måime, mam tän pajat) lattjat ietjat bibeta nata ja mi i fjaunjetutøap ierit taina, atte tän täläp ietjat firjem, tat måime tä fäntma lä ruofta tu fieton". </p>
<p xml:lang="nno">Setja» palo finne päta Suptnet äbbä armoiniS ja äbbä mattattalainiš ja täuta mia maimoit autola§muotaina. ifkbjit fhiftufa pafom matjafit ärrot tia laflan, Spotit ja malotit nubbe mtppem laila mifešmuota finne fatmai ja piemetimdautotafai ja muoingatatj tautomi luut ja lauloi armo finne §ärra lubnen ietjate maimoin! (®ot. 3: 16.) Su§ mi latlap äbtj.ot äde» mielem Supmeta paloft, te mi pierrip rälätadat ai, lä mi tälläp.</p>
<p xml:lang="vep">Sutte rälfätm i§ tä fatol lä ino, man mitte Supmet Iuoi= tat mitoto§ atmatji maimoi.</p>
<p xml:lang="fin">Sa tutu läinom tä Sefu§ ietj muo= fetam ntibji.</p>
<p xml:lang="vep">Saimai jän manai aito adafi» mättfai jata mare nata ja äroi täppe ija tjata rällåtmafa finne Supmeti. ftailap tat) atmatjat), Intit) tät) mie§fom Supmeta talla, täp rälfätam mi§fjatit.</p>
<p xml:lang="fin">San tieti fätjotummip friftafafap taimai <span type="quote">"rällätibje atmatjin"</span>. sittnafi mietaft tä tat pitlatu§mamma, mada tuotaft tat tä lubnemamnta, tat tä atmatji lubnc, ju§ fi täp rällätibje atmatjap.</p>
<p xml:lang="vep">Saimai ja mäbbetalai muitot Supmet mibji tan pirra ja lättjo: rällätep! Slitelin tjuobjip lirlopiedop äbbä märatta mie* tai, ja tap tjuormop: ipätep, pätep Supmeta tufa, Sutät lä tuomo pietto tjuobja! Su lä mi tjuommop piedo lättjomam, te mi muoinepfirfo tdrnam, mi muofet aime fuoufoi ja jaufa: <span type="quote" xml:lang="vep">"9lfep majaltattep fu, futti Id almcu, räfdtalap fu !" 3a fd mi firfo fifa ntannap,te tjuobja fafma=faufont fitemiu, utainomin ja rdfdtaffamin 3»P* meli, ja tat fdttjom fifffu: "Saufop tdn ai, fautop njuorrafit, nduatte tdn rdfdtafaf) ndu fd faifat) 3upmefa manat)"</span>.fRäffdfroig fä Sefufa fäino. Äiitjap, tu fdndfig pata tu fufalâbjen.</p>
<p xml:lang="sme">Š'ftna afmatjap fabbip, atte rdffdfint fä tdgjje maf jdute-fatj * pdffam, maffa mdbbe tufan afmatja tuotaftip, atte fd afmatjrdfdtaffa, te pajag tfieggitumma aitariS ätnamift fitta aime rabjai,3upmefa ängetap mannip muofog ja maltit) rdffdlmafam atmatjipaffimift ja fuobbip tam 3upmefa fufa, ja äf) fi fuffem rouortep tappe pabjen, ainat rumma fi puftif) 3uptnefa maftatufam muofogafmatja lufa.</p>
<p xml:lang="nno">Sfromo fätat, fd miau fä taffar fäino3upmefn fufa. .Vtättjatopmannat tan fäino mifte, te mi dbtjop Supmela mafta*tufam. Söarfa faifap Sa=oiba fafmaf) mia (ubeta finne fäp rdffdfmafap. 3a mdbbefafmai finne fä affo ndu furfofatj, maffa fietje nduatoog. i'ffmatjat), futip äptdptdp 3upmefam ja rdffdO 3efu§ tsmpela finne, td fdu In 12 jafe »uoraS.mafam, imaftaffip tan tieti, fd fu furfo nafta ndu marfa.</p>
<p xml:lang="vep">Sat fä rdffdfmig, mi fä tam ietjaitummamam taffam. $llfon fuobjo Saoib ietjag pietem 3ups ntefa dutdn, ja te fdn päffat tdPta Supmefa maftatufam ietjag toaimon; te fä fitobjom ndffdm, ja piemetug ja fito pabjart ahne fuoufoi.3upmefa pafo ja rdffdfmig fäp Sefufa fäinop ja fu puorre fäinop, mai milte fdn pata; maffa jug afmatj i fdgfef fitap far*. luetit tait fäinoit, te lä 3upmcfin mif fäino, mi fä Idfep fd tap,tat fä fiftama fäino. San fäino mifte fä 3efug ai mannani,©än lärrani fuffofigmuotam tafte, mam fdn fiffai. 3upmel matta pägfat mia fufa fiffama pafto, maffa i afo, mi miertip farmetit tam ai fäinom.</p>
<p xml:lang="vep">Äätjap, ntaffar armo tat fä, atte färt futto mangen tjuommo maffo; tan peime fd mi pärräp futto fjattoft, faifap mi roigfaft japmet. 3ug afmatj ubni fä feura ja papa,jug fan ŧietaftatta ja pä'tta, jug fan tuidt ja juotat ja totta taita, mato ju fubbofig patto fättjo, te mi tietep, atte jån roigjaft taita japmet. Sapmem njata ju mangelijt ndu td urotig, ja mi tietep, atte td muttem jafep täp roagjam, te tä tat jubbotig juo japtnema patton.</p>
<p xml:lang="nno">Su i tägjje mat japmem pdtep, ainat td atmatj tatta puoraro, te jdn taimai äbtjo tautam, mi tjuommo ju dbbd roieg* joitta tjata; td jdn jutta, te ju nunai päijtan; jug jdn juotat, te fantatdtai pata. 3a taitat) tap fiffamujap ja mit japmem ai tä</p>
<p xml:lang="fin">Supmeta armo.</p>
<p xml:lang="vep">Sutte muitep, man papa tat tutui, jug jubbo= fajap ato miejotutun, jug juottafap jo atmatjtäbbep ato ratitutun! SÖatta tatte mi tietep, atte rumma tat peime pata, fd ji roigjaft fattip japmet.</p>
<p xml:lang="fin">Santieti tä fittamug Supmeta ftuorra armo, atte jubbo i fatfap ratit iefemen aitoi.</p>
<p xml:lang="fin">I t i (tam n ö tä Se ju ja fäino mia tu ja.</p>
<p xml:lang="nob">Säpfug tdn far*. metam tam fäinom, mai täptug tan taŧŧatn Sefufi mdttat fäinom?</p>
<p xml:lang="nno">Sopanneg fajtatibje patfegtutoai fantatdtai, ja ju mietajt ti tat urieftegfärtofrouota, atte jdn, futti ti Supmeta profeta, tattai tdptet ietjas miegjontaro fantatdtero.</p>
<p xml:lang="sme">Su jdn atti tuottaftattat Supmeta nata ja tuobjot ja tuitit.</p>
<p xml:lang="fin">S ttji jätitte tietep, atte fittamu§ tä</p>
<p xml:lang="smn">Sejitja fäino, ja jdn muottati ietjag dpatigdtmait Sejuja tuja ja pajai jiam jautat: "Säpfug tdn tat, tutti pdtet totta, jata tottapa fug ietjatam rouortet?" Su Sejug mafteti funji tjietfafit: ''Sjatme= timmep jjnbbip muoinen ja ffiermap loabbfip, fpitntattjap jjabbip rainajin ja pietjetimmep tuttip ja jabmetap tjuobtjelip paj.ag ja päjoita tietetumroa eoangetium''. Sat ti tjielta maftatug. Sjatmc= timmep ja päjop tjdutatummin, taina fd fittam ti tjuoutim jia maimom.</p>
<p xml:lang="est">Sopanneg ietj ai tjdutatumai, taina fd fanfafäte li tjuoutim ju maimom. Sa Sejug jauta taitotta: M tdn täp fanfa= täten, te mdn pdtam tu tuja, täfig tat päjogmuota fanfatdte mai tauta fantafäte mai ietja mdrrdpa fanfatdte, jutte tittamug tä nut fäino. Sejug fitta tjdutet taitoit tan papa rouoteft, matta i jätitte matep taro, ju§ mi ietjap tappap taitoit tait fäinoit, mai mitte</p>
<p xml:lang="est">Sejitg matta pägfat mia tuja.</p>
<p xml:lang="nno">Äartoetop tan tieti afem Supmeta fäinoit, pafom, råŧŧdtmajam ja fittamujam! föartuetop gtärra täi= noit ja toftop ju paltain njuottatin! <em type="bold">låblm lii jmljaj)? </em>€&gt;dme§ unna neitatj pdti ietja§ ictnc luja ja fatjati: "Ääbba (ä papap, fieleftit mai juotatit?" Sietteti§ tä, atte iebne imaftolai taro !atjattaŧatt), matta fan roafteti, atte fubbo ti fåppatjafap ja atte fan ittji matef) farnot, fdbba ti papap. </p>
<p xml:lang="fin">Se jautai tat unna neitatutj: "fDfän jafam, atte papap tä lieteftit td fuotatit. Sutte ju§ futtif juotat unnanattjam, te matta fan maft mabbet tam ruoptot, ju§ i täp pdrrdm, ja ju§ fan tä pdrrdm, te matta fdn ntaffet tam.</p>
<p xml:lang="fkv">SSatta fiete§ patja ato fiettafin.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Mi </em>täp juroa </p>
<p xml:lang="est">Idffdm ffdutan Ittuaniafa ja ©afira pirra, futip fäppatjap jamifa apofteti juotti dutdn, taina fd jäi Iita fieleftam Supmeta ja atmatji du tdn." (sitpoft. Sparf. 5 fap.)</p>
<p>Se matti iebne ietja§ unna neitatjam affafiS ja jautai: "Supmel puoriftfjiunjetu§ tu, manatjam, ja marjatuu tu f ai f fiettofift ja fuotatimmeft ja faif ietja futtoft ja papaft!"ffdtte i täp tiffo, matta tiffo tä fdtte.£</p>
<p xml:lang="vep">Sfianap äp matep iettfet tam, mam fia attje mafjot.tHtme mierti pä§fat mi fifa, dutdt fd mi pä§fap atme fifa.</p>
<p xml:lang="est">SBuoftaf matta ätrnai jufaftafam —■ ja te matta jufaftaffa dtmam! <em type="italic">t i </em></p>
<p xml:lang="sme">Sutper jauta: tpärfat fuomma mielafti§, atte W'riftu§ tä mianjuoftjama nanne, ju§ fdn mat ietj dbtjo rafen tjdffdpit miamaimo finne.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">SDlårten Sutljer ja ictja p jo S ffäula=mnnalj lauloi; picprno tieti atmatji utofai åutån.lånite lä almeV </em></p>
<p>Såmeš pärra li prebiŧom alme ptrra. ^rebiŧo mangela faunati fätt fätneg pänteg åtmaina, tutti (i fu paŧott ŧullam. 3rat fatjnti fufte: <span type="quote" xml:lang="sms">"^iereg £)ärraf tän farnetif) «Ime pirra ja fiettop ätna tjappa tintait tan pirra, maila ibtjip tän jartfaf), tänne tat alme lä "."2öuoi"</span>, jautai pärra, "talle latu män a man, tä ättjom jaulat, mam män majaltattim.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Man  ntannim  ietto  päjog  täpen, tänne  fämeg  maimatt,  ffipag  arpatj  miegfo  ietjag  tuomtina  manoina. ®än  lä  näu  päbjo,  atte  fttnc  i  läp  mife,  i  pärrämug  ife  pä(tem= muorap. 3ug  tän  tai  manap  ja  mattap  funji  pärrätnnfam  ja muorait  ja  janlap:  "S a it  män  mattam  tunji  mia</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">‘pärra  Sefufa nantmai",  ja  te  maltap  InPelam,  tätäp  Saoiba  tuotte  Iät  tälmat falmam,  luoitatap  puolmai  nata  ja  rätfätap  aftan  taina  maiman  arpatjina  ja  fu  ntanai  fum  ja  fia  åutdft  —   jug  tän  talle  ip  ättjop  almem  mnoinet,  te  män  mattam  tunji  tu  pietnifit  ruoptot".</p>
<p xml:lang="fin">Ocuppe peime jaulai tat atmai funji: <span type="quote" xml:lang="swe">"Satne§ tä, fiere§ pärra, män täm taffam, näu fä tän fättjot) mu, ja män täm Untoinani atmem ja ärront tappe äPPä timam"</span>.l a i t e ta t påta, atte fatitea Ia puobbfottOtuttem pate tifa Satne§ ja kielet? muobjamin fäme§ jauren ja paSfamin ietjaffa. .Vtiele§ färfai muoftaf muobjamift ja färri fabbai ja te farmoti Sabnafa tjappa piftafita ja muotti ierit. &amp;ä tat Satne§ fabbai päti ja mitoini, atte IfieteS ti fu piftafit fuotatam, te fän tjieroi ja jautai: <span type="quote" xml:lang="swe">"28uoi, tatte män miertim puobbfofin mannat märatta tjata, jutte im män fäsfef fitap far* motit .Vtiettafa äpme piftafita"</span>. San aife rajeft tä fatne§ puobbfot ärrom ja tä pabjelfätjatum färt fajen, matta fietcg tä tjappafit farmotum ja atna taimai fabnafa muotom ja piftafit. <em type="italic">m </em><em type="bold">puorre räiitolnbje. </em>fåuomteti fajen mia bibetin tä tjatetum, atte öärra Supmel tä mia räinopibje, futti marjat ntiam futto ja japntema ftatpi äutäft. 2öuofta§ fabje tä Saoiba fuofte täf fätmat fatma, fänne fän lauto: "öärra tä mu räinopibje, i fatfap mufte ntife matjot. </p>
<p xml:lang="sme">Sän pabja mu muoingatattat ruobniS fietti nanne, fän tätmo mu tättje§ tjatfita.</p>
<p xml:lang="est">Su ju§ män ai manatutum fjeunjie tiefe finne, te män im patap maftef papaft, jutte tän täp mu tunne; tu fäbbe ja tu räinopinnfäbbe, tap jaffatepa mu."</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mi </em>armetip taifi pafoift, atte Saoiba fietto tärmoftatai Supmela nata, atte fän ittji patap maftef papaft, jutte Supmet, fu räinopibje, manai fuina. </p>
<p xml:lang="fin">Ocubbe fabje tä Sopannefa eoangetiumin 10: 11, fänne Sefu§ ietj jauta naute: <span type="quote" xml:lang="vep">"3ftän täm tat puorre räinopibje"</span>.</p>
<p xml:lang="vep">Su äp mi fitap tuoitet tait pafoit ierit, tait pafoit, map jautip, atte Supmet lä mia räinopibje. Saimi fä mi tarpapip tait äpfc matep mie§fot rafen, ju§ i Sefu§, tat puorre räinopibje, tä miaina; mi täbtäptait jeipefit ja jtatpit, mat) faifotif) atmatja fieloto -— ji läp roieja faifbtam tu fieloto ja mu fieloto — mi täbtäp tait ja arroetip, atte äp matep mamfe tafai pierfit, ju§ äp faunat) atotåŧ räino* pibjero. ^ätjap, faifap atmatjap arroetip taru jämmaro, faifap atmatjap täbtip jtatpit ja åtfip räinopibjem. 3 aftaf atmatjmatep pierfit dtto afto, matta nau fuffelu fä jän i täptäp tam puorre räinopibjem, futti tä 3eju§, te jän ätja ietja räinopibjit, fäit jän täimo puorren, matta nau tat taimai fjabba, atte tapräinopibjep faifotip ju fietom aftan ftatpi fuim.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mi </em>tietep, atte atmatjap piebjip fänäfajait ietjaja pabjet, atte ji mattip attajija pärrait ja äpatibjit ja tuopmarit ja manfa ftai räinopibjit. </p>
<p xml:lang="fin">S a tat tä puoraf, atte ji ätjip räinopibjit, jutte ji mattip afti faunat taro puorre räinopibjem ai, futti tä 3ejtt§, Supmeta parue. 3a ju§ jän i täp mia räinopibje, te äp matep fai= fap ietja räinopibjep miefetit, taina fä fä§je jubbo ja japmem ja mangemu§ tuopmo päta, te fuotip tap räinopibjep miam ja patarip ja jtatpe rieroroi ja faifot jautjait.</p>
<p xml:lang="sms"><em type="italic">Mån </em>jafam, atte faifap tap, futip tam täffip, täp ätjänt atmatjam räinopibjen nätin pate jia mie§jont= aifcn. 9Mn fatjatam tatte: iOfaffarap tebjintap räinopibjep, futip fatfin tu miefetit? M tän muitap jiam, matapfu§ tän tat jaotat näit fä Saoib: Ptuob* ni§ fietti itänne ji pabjin mu muoingatattat, jajfatuja tjatji tuja ji tätroon mu? </p>
<p xml:lang="vep">Äatte tän muitap, fäfte§ tan märattin fjabba. $utip täp tappe räinopibjen? Saimai mi muoinep, atte tat tä räinopibje, futti tä papamu§. Sat, futti papa§ pafoit päitä, farrot ja juffa, jän roatta ätom niangeni§, ja ji futtatip ju, matta i jän taitip jiam jajfatuja tjatji tuja, ainat rajeti§muota tjatji tuja. 3 « fä taffar räinopibje roimina, atte afta jiajt, futip ju tjuommop, jjabba jfippajin jata ietjatafai muorpetipmen, mam jän tatte taffa? ©änfuota ju ja patar, jutte june i täp räfta räinopibje^roaimo. ©änjitta ratit ietjati pabjet, ife miefetit, jän jitta futnero dbtjot,taina fä jän lä muojta§ ja jtuoramu§, matta i jän jitap fifiatietja§ maiman jautjai fuim. 3utte tat lä märfa tan nata, atteatmatj lä puorre räinopibje, atte jän Uroita päffa§ ietja§ jautjai äutäjt.23a(ta mäbbe pate tuttap mi tai märattatatj räinopibji pirra tait paloit: ©an Iti miftirn mu. Srle milli märje§, manap miHijtp ietjafa äifatit, mänaf milli ietja§ mänalam.</p>
<p xml:lang="vep">Smntieti mi pierrip maltet Piirrä Sefufam räinopibjen, jutte jån lii tuoitam ietja§- päflam mia åutåft, jån lii tat aina raita puorre räinopibje, jän i mtflip.</p>
<p xml:lang="fin">Siat tä Supmela ftraffa, atte nait dtto mittijibje räinopibjep täp märattin.</p>
<p xml:lang="fin">Itä 3§raeta manap muofta§ pate tebjin matjimlänälajam, te aitoi profeta ©amuet pieretit tam. 28aHa pärra jautai: <span type="quote" xml:lang="nno">"Jtultatep atmola jienam; jutte ättäp ji tu päitam! Söatta ji täp mu päitam, mai män im tutup ratit jia pabjet." © i tebjin pabjettättjam Supmetam ja matjim atmatjam länäla§jan, matta tat jämma fänäli» fjattai fibji ftraffan, ja pärra jautai: " S :i falfa* peitit tjuormot tan jämma peime ietjate länälaja pabjet, läm ti täppit matjim affafitte, matta pärra i mäftetep tibji tan jämma peime"</span>.</p>
<p xml:lang="vep">JM mi fuotep Supmetam, te jän mabba miam papaS räinopibji pattoi.</p>
<p xml:lang="vep">Stuoftop tantieti tam puorre räinopibjem tafte, lä mattep faunat ju; jän tä tat, lutti riefati neitaft iOlariaft ja ti päjo§- parne Slajaretin, matta äutani miješmuotan ja armon Supmeta ja atmatji äutän, näu atte laifap läje§ ja mainetiS atmatjap allin iettjet ju, ja jän puoreti jttofle tautam ja ntainem; matta ietj mierti jän pinetummat tpontiu§ ptatuja muoten, ja jän fuotti pafteti§ tanjait äimen näu fä Irunom, jän fiertai pitlatujäm ja uriefte§färtof tuomom ja ?(tje§ jitota mitte matti jän ietja§ jap* mema pattoi, matta fätmat peimen tjuobtjeti jän paja§ jatnnefi tutte ja tjäffäpa 2ttje ätfe§ pieten, ©än farroet mibji jajem täppe pabjen, ja jän tä miaina faifa peiroit ja mielet miam färt fajen, mit japntema Helen ai. ©än tä tat aina puorre räinopibje.£äl)lutö tńn altto V</p>
<p xml:lang="sme">Säme§ atmatj niefati, atte fårt ti jupiltani ja atte fan tjuottjoi</p>
<p xml:lang="ron">Supmeta tuopmoftäuta autan."$alte atmatja Iät) tu fanin?" fatjati Supmet. "Äatte atmatja tät) tu pafto fäinom faunani tan ieferoe iettemi?"</p>
<p xml:lang="sme">Sttmatj järfiti ja fuorfanimmina fan muoini, atte fan ti afto.</p>
<p xml:lang="kal">S tam aftaf fu pafto patani Supmeta lufa.$e jautai Supmet: "Sa n pate man fitam tiptet tu mannatja maft mabbet tunji päffam; matta anep tat ntärräpam tafte, attetän nnppe pate ip tjuottjop tänne afto afto! 3ltep jurtetep ta§fje mat tu ietjat tjäutatimme nata, ainat ai tu taŧamufa tjäutatimme!"</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Jupmeta tjahuel). </em>fOiuitep Supmeta tjalmit! Sap täp färt fajen, juotte paifen: juotte päiman, juotte täten, mietfen, tuobbara nanne, äno fatten ja tammen jaure tjiefnatafan. </p>
<p xml:lang="sms">Suofo täti täp afto jata ätna atmatji taffan, Supmeta tjatmep täp ato tu pabjetin.</p>
<p xml:lang="deu">Siäit fä</p>
<p xml:lang="sms">Satoina pafomabjafin tjuobtjo: -bärra tjatmep täp jitoffe paifen; tap fiettjip papai ja puotafi pättai. fbärra tjatmep muoinip tu mainio jurtat.it fäntma puorafit tä tu tafoit.</p>
<p xml:lang="sme">Äättjatep muitet tam! Dhtitep, atte tune i täp taffamu§ tjalmetig atmatjina, ainat taiftiette Supmetina, futti i fä§fef ätep, Supntelina, futti juo mätfatift uumina tu jurtatit ja föfa ibja tä afta tjuoufat fä peime.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Stän  matap  tappat  ttmfam,  tan  ntatap fäptjäfam  piebjat  ietjat  fönftera  äutäi,  tän  matap  jabbatit  faifa täläm  —</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">i   tat  tifip,  Supmet  Untoina  tu.</p>
<p>Supmet tä faifain fajin. £än matap rouotfet ierit, näu fä tuot tapponi parne, atna§ tantat, mi tä fitffen terin, fabbeutin, atte i aftaf täppe muoinep, fäfte täti toiefop; matta Supmeta tjatmep ja pietjep täp täppe, juo äutäi fä täti täp täffo pätant. 5£äti ntatap piettet ietjat äifatit ja ietjat ifetato; täti ntatap fietaftattat ja muofetit ietjat ietjatafai, fä tän fabnaft täp; Supmetam tän ip matep piettet.</p>
<p xml:lang="fin">San täbtatu jt§ngemu§ tuibioraru; fan tulla, mait tån ubni farmit); fdntietatj, mait tdn läf) ajatattamin. ©an pufta tu tjiefofamtnu§ futtoit ai tu muoto tjuoufafa dutdi, ja peime pata, td fi fatfif) piejatummat märalta dutdi ai, tunji ffapmon, jn§ tdn il) pajat)pafatit ietjat.</p>
<p>Santieti jdrtdtet) ietjat ierit tait mainto fieftafift ja atnalef) fitta jobnafift! ilaffa- nef) (pärra 3efu§ .ftriftufi, futti ietj tä fäino, fatne§ ja ieftem!</p>
<p xml:lang="est">Manat) fu lufa faifai ietjat futtoi ja mättoi fum, mai tat) tutun antafi» tuoitetummat, ja ratjaf) aio ietlet Supmeta tjalmi autan! iti te f) tafat) maitef, mait tdn it) fitaf), atte Supmet fatfa muoinet!3ltef) farmit) maitef, mait tdn il) fitai), atte Supmet falfa fultat! 3tte tjatet) maitef, mait tdn it) fitaf), atte Supmet fatfa tdffdt! "tdet) manat) drotdf paifai, fdnne tdn il) fitaf), atte Supmet fatfa tu faunat! 31 te f) fdtdtep ietjataifeto ndute, atte tdn tutut) pato ja ffamo muotlai pdtet, ju§</p>
<p xml:lang="fin">Supmet fatjatalului tufte: Mait läf) tai parfamin?</p>
<p xml:lang="sma">Muitet): Supmeta tjätme mitoilta faifa.lin n a ntanatjali ia Im rkim n-Siierfair» fä mdbbetafai dtto puorre tinfa.</p>
<p xml:lang="nob">Sat tä tieffaS; manna i fdtof) tan. finne.</p>
<p>Sat tä jaffa; manna i matjafattep ietja§ tan finne, ja ju§ tat fäprnän, te i tat=fe tafat) ndu ätna* fam, jutte manna i puomein fatjat) tan fifte.</p>
<p xml:lang="vep">Jtierfam matta fuottetummat, tat matta futo§-pabbai fatfostummat, tat matta rouotetummat tuoi tuofo, tat matta ierit piejatummat, fdfa§ iffeniS fitta.</p>
<p xml:lang="vep">Sat tä mi§fe§: mitofas tinfa tä tat fierfam.■žöatta i täp tat puolitan . taittafai touofa§ ja puoraf. 28ära* mu § tii, atte tå unna manat} tä tan fifa laratum, te tat i matet) juotfit fmatjatit. 3 aftaf manna fitap tjatnafin arvat.</p>
<p xml:lang="vep">Sat fitta ato fmatjatit fietait ja juotfit tuot tuofo; tat fitta ftdfat fietai fum ja tjieftjat juotti fum, matta i tät) tat rätt matteti§ fierfama finne, mi tä näit itä fartje.</p>
<p xml:lang="est">Spuorep tutui, ju§ fierfama touolle* fietje tutui fäptep, fä tat ieme tä, te tutui loiefa änap fabje mana juotfita. fOcuitep tam tan, tutti täp attje! Safop mannafat ätä fierfamato, man finne tu manna matta tuommafap årrot. 3&lt;ttän, futti täp iebne, atep tjanap ietjat mana fietait! 3u§ tätjäffe§, te piejap unna fiftatj.it tu mana fietaita, matta atep tjanapietjat manam näit fä jiermcti» juttofaro! äJtaite» tän ietj jauta* fuliip, ju§ tän tutut) fämmatafai tjanatum fietai ja juotti pafto, fä tit uitua manat} tatte tii? 3a }u§ tän tutup äbtjot mättapit näu tjatnafin mäbbe tima mangalaf* foi, mam tän te tutup jautat? SBafta fäfte tän matap taffat ietjat unna manatji tattarit, mait tän ip ietj. tutup fiertat?3(tnafap jautip, atte utanai juolfep äp fjattap njuotfatin, ju§ tap ättäp tjatnafin, matta tat tääöo päftot. Setjaftifa tap n juot*tatin fjabbip, fä manna fjabba pajas, ja ju§ piebja juotfit tjat*nafi, te tap ienni fjabbip mätfafin ja mibnjot.9cubPe ftuorra miffe tä fierfamiit, ja tat tä tat, atte tä näuatfe muottet tam. Satte tän falte äutopap tait mu pafoit. 8öfu§tat miffe? huorat läpam tat, ju§ muottet matta. SBatla fättjatep tat ietj! Sjanap taptj.it muorai faffai, loiettitep tai nata ja fätjop ietjat ratnam muottet tu! 3 fän fatfap muottet tu päro unna ftäntatjam, ainat näu fuffem, fä iebne manam touotta. f&gt;M, mafte§tat futto? 8äfu§ pauffe? 3afam män, atte rumma tän atfap tjuor*mot rabnafat: Sttep muotep, muoffanafap pätip! Sän fjattap äimift ja tjäimift, ja ju§ tu rabna i peitep muottemift, te tän tointa! fjattap äfto ffippafin. Sale män fatjatato: $äfte§ tätt ntatap taffat ietjat manaina, mato tän ip ietj fiertap? 3pltt§ tän tutup muofetitpxtorep fieregmuotam ietjat mannai, jug tdn pajatutuf) ju rafen anot? 5Mu tat tii: manatjaf) m ie rtijifj rafen drrot.</p>
<p xml:lang="est">Su§ tdn fitaf), atte tu manna fatfa fjabbat dffo toarrafin ja feuran, te alef) muotefj ju! Sat muottem jtoatjat mana touoingamam ja rafetutta ju miefato. Sat tä fatte fatneg, atte manna dbba ruma* put, ju§ touotta tait), toatta täpfug tat) naffaraf) dtto marrafaf)? ?tt) äbMnig.</p>
<p xml:lang="vep">Su§ atmatj muoltafam juffa, te tat muoto muoingami mautta ja rafetutta ditoem, ndu atte atmatj mimaf atet fitta. Söatta täfug tat dtent pitoraf ja marreg? S tauf.</p>
<p xml:lang="fin">SSatta aftatafatj tä tat dtem, mi muottemift pata. fOfanna dbba tan tieti, atte tat fjabba te fd muottafin. ©itapfug tdn fa ritu tte t ietjat unna manatjam, m i ain tä fierfama finne mättatjimme? tpeitef) muottemift ietjat manam! ffatte fdn ietjan ai dbba, ja tattoi- fdn miefa puoreput dta.</p>
<p xml:lang="sme">IPuoftas rifsbaga Kyjflantan atfi 10 peimen majnnanon 1006. ©ietteg fitffeg aifem tebjin ftipjjtanta miefatap raufam, atte rifgbaga faifai tjdfanit ratotattami tanta mdffi ja tdrjotimme pirra, malta fejfar ittji mimaf) tafa. ©du fitai afto tdrjotit ietjag ammat* atmai fum, maifo färtapatj mäti muoinet, atte tat tdrjotim ti fiefteg neure ja patja. 2Simaf fjattai ndu ätna rafetigmuota, atte fejfar mierti fdttjot rifgbagam afti, matta 22 peimen jutinnanou fdtjoi fdn maft, atte rifgbaga jata buma, ndu fd tan namma ti, faifai näffdt, maito tat i tam ain fjappitam taffat, mam faifai. Siifgbaggmtmait fdn rajai fdfi färofe; muttemit fdn piejai fanfa* fdtai loit.</p>
<p xml:lang="fin">Siettetig tä, atte tafte fatfai fietteg ätna marre ja magfje fjabbat. fejfar tä fatte tdimotam, atte dta buma fatfa tjdfanit tan taimen, matta i ain fiettot), pätafug tafte mife.^irtlantan tä tatte miefa puorep aife fd tai dutep jafi, fd farjelaf) faiftafai mairoetin fuopmetattjait.</p>
<p xml:lang="fin">Satte, fd tä ftuorra t)iete fRpfjtantan, man touolen fyintanta tä, tatte äp jftpfjtanta tdrjotibjetj tuoftafj maimetit fuopmetattjait ndu papagtafai fd dutdla.</p>
<p>S t täp äbtjont åtđ ja puorep tif§bagamrnifam ja dbtjop truffit firjit ja amijait mani pieretimme tafa.</p>
<p>Sap fuopmetattjap, mnit farjetap tebjin muojetam ierit, täp dbtjont ruoptot pdtet, ja tap amntat'åtmap, mait piebjin ammatift ierit, täp änamufta dbtjont ietjafa ammatam ruoptot. SBatta tai papa§ aifi, fä farjetat) tieb* biit Sintantam märamuštafai, tebjin ai ätna atmatjap dtto pdtam papa§ fäinoita.</p>
<p xml:lang="fin">Safte tä aitt ätna rafetišmuota patfam tantai.</p>
<p>Mbbip atmatjit ja riemmijip ja juotatip pietitifit.</p>
<p xml:lang="fin">Sie ti Smerji täp ai pätam taffar fuopmetattjap, futip täp päiftattam tai papaš aifi, ja ätna maime tä juo ärront taifte.£</p>
<p xml:lang="fin">BYfjlantan tä aitt mit ätna ftuime ja papa§ aife. fliifa tärjotibjep mafjotip atmofam ja atmof majjot tdrjotibjit ja taimai fjabba tärro fia faffan.</p>
<p xml:lang="sme">Sdrroätmap oi täp afta rafetimmep ja nnuofaftip faifa, mam tärjotibjep taffip. 9Mu tä ai muttin fjabbam, atte tdrrodtmap täp atfam tdrom ietjafa dimi muofti.</p>
<p xml:lang="sme">Sdme§ pate fi mattin dbbd ftuorra tamnparojam ja muolfin taina ama§ tantaita. pfintantau tä ftuorra fäftnif, man namma ta</p>
<p xml:lang="sme">Smeaborg.</p>
<p xml:lang="fin">Sat fatfa marjatit fyintantam ja fftpjjtantam taift mafjotattjaift, fittip fäma mitte fittip mannat tai aftitum tantai fifa.</p>
<p>San Smeaborgan fjattai fäme§ pate tan mannam fiejen ftuorra ftuime.</p>
<p xml:lang="smn">Stuorra d§fe taift tdrrodtmaift, futip tebjin fäft= nifa finne, tjuobtjetin ietjafa dimi muofti ja alfin muotjet pirfoi ja fanonai fum. fKuttem äšfe tdrrodtmaift ti taitf dimi pieten, ja tai miefina fi muoftataftin tait ftuimijibjit. .M mit muttem tdrro=pamfap ai patin mieffen, te fi tiffaftin ditet fiam.</p>
<p xml:lang="fin">San täron fattetummin mdbbe tjuote atmatjap. ©äme§ amifa tä tiet* toin, atte ämtän aina jafen tä tatte fftpfjtantan fdttetum 19,364 atmatja, marfa fnofte tdf tufan atmatja.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä atmo§ fafa.£</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">S tu o rra pirfo=rmtottji=tjdfanim </em>tä tan fiefen ärrom Stocf* potman pdrfennano fietjen dbbd mitta peime. </p>
<p xml:lang="nno">Safa patin ätna ätmap dbbd Smerje rifaft, fittip fatfiu fättjatit, tutti fiaft ti tjiepe* mu§ pirfoina muotjet. Sa i pirfo-muottji tdffo ti 3,400. Sjiepe* mu§ fiaft faifaift ti fäme§ nuorra dtmai Stocfpotmaft, fiin nammali yCrct Sampon. ©tttorra patfam fan åttjoi, ftuorra fubne= pietnifam, mi U tjielŧa ŧålteft, ja atmo§ ftuorra ja tjappa filpa- fumfern, mato fänäfig ietj ti mabbant, ja tafa toit 900 fruno. 5ltna ietja åtmap åbtjon ai palfato tjiepe§ touotjema åutåft. Su» afti nau fjabba, atte ntia fiere§ aiteftanta pata nietai ja tatatatta mafjotattjaita, te ntian toierti ärrot ätna taffar ätmap, futip touo* tjet mattip ja tietip, atte fia aiteftanta touorpe tä fia fietai finne, ja tan tieti toarjatip ietjafa tantato mipagtouotaina ja puorre tärtoon.</p>
<p xml:lang="fin">San tieti tä färt ätma toäffofi§ttmota, atte fan parjana rouotjemi, näu atte fän matta taffat talo, mato aiteftanta rauta fufte, fä nieta ja tärro päta.£</p>
<p xml:lang="fin">Horrföpittga ftatan tä tan mantuun fiefen ärrom ftuorra utftöftning jata touofetint, tänne faiftafatj fabrifap ja tuobjarap ftbbä tantan täp touofetam tjappemu§ ja puorentu§ fattooit, mait fi täp mattani taffat. ©tuorra puotnapap tebjin tfieggitum, mai finne atmatjap äbtjon fättjat faifait tait fattooit ja räitoit. ©änte» fajen toitofetin ai tjappemu§ ftittorit, päftait, fufait, touotofait ja tattarit, map faunojip mia tantan, ja tänne tebjin dtto tufan ftittora tjäfen. ©ietteö ätna atmatjap täp mantuun 9torrföpingin fättjama tieti tait tjappa fattooit ja ftittorit.€o</p>
<p xml:lang="fin">Sitä ruoutemäbja Samenätnama tjata. Suo mäbbe jafe tä pätatum tafte, atte toierti taffat ätä ritouteioäbjato ärjat tiefi paja» ©amenätnami.</p>
<p>Sat fatfa mannat Sämttantaft nuorta^ fitoutoi ja manna ©ttorfa jata ©orfete pafto ja ®affera pafto tftrjeptuotoe fuofnan ja Satioatafa jata Säfämäffe pafto fitta Söatjeri.</p>
<p xml:lang="sme">San fiefen täp föttjäm, fäggo taf fatfa mannat, malta i ain tiet- top, fä§fe mattip atfet taffat tam mäbjato.</p>
<p xml:lang="fin">Siurafin tat ruoutemäbja fjabba, matta pui puorafin faifaita, futip ©amenätnamin miešfop.£tDuona ftuorratiggai jata rifSbagai lä tan tjamtjan afta fapmetatj matjitum ftuorratiggeätman. ©u namma tä Sfaf ©atmja f du lä fldffar jänte§ juofnan Sänmarfon. 3:appe tuoin tafoin lä nau ätna fapmelattjap, atte fi matti!) mätjit dmtäm ietjafa fdfdft ftuorratiggai. 2Buonafap fittin talle tualjit fdme§ muonafam, maila tä l i änap fapmelattjap, te tai) miönijin.</p>
<p xml:lang="vep">Raimot tai taita, atte tat 3faf ©aba taita mattet taltat juoita, mi lultti SBuona fap* melattjäita aufen.£</p>
<p xml:lang="fin">C iu ra s lä tärrot.</p>
<p>Sat almo§ tdrro fftpplanta ja papana faftan, mi talle tä ndttdm, lä maffam fielte§ ätnafam. Dtpplanta lä juo tdlätam tafa nielje tufan miljona fruno, ja änapum fi mil miertijip matfet, dutdt td läp dbtjont faifait tdrromlmait päimai Slfiaft, fdnne tdrro lä drrom.</p>
<p>Sat lä ndu ätna pietnifap, atte almatj i rätt matep tabjatit, man ätnaf tat lä. fDtarjo matta puoreput tabjatit, fd jaulap, atte dbbd mia ©merje rifa tan jafen 1906 ittji mamfep änapum fd 179 miljona fruno ietja§ tuijotimme tieti. 3u§ tai ©merje dttjolului tait nielje tufan miljona fruno, te mi matalutuime mie§fot dbbd 22 jafe mani ffati tafa.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Cåffåmus Sam ita </em>taita pdtet tan taimen ai fämmaläfai fd tat pdti tan mannam taimen. sitp mat matep mabbet marofe numjneram tafte dutdt jäula, taina fd pofta fitta fierra mamfom tan autdft. San fabjai dbtjop tap, futip maffip 50 ora tan talme autdft, drotdm num- meram tan pdtte jafe pajatišnnanon ai ja dmtäm nummeram jdulannauon.jhifti§ tai mia aroifa pauffotafam, äpatufam ja puoriftp'jiunjm tufam faifaita taita, futip miegfop nuorta lantai mietfin ia tuob= barin! puorre miljoiua lä tat farnita tjaletum. Sdffifa ai famep tam puorre miljoiua!2llfos=tr&gt;abbe. </p>
</body></document>
