<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4607</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_1_1905.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Stockholm, ŧryckt hos P. Palmquists AHiobolag. 1905. <em type="bold">9i:o 1. ipafatt&amp;manon 1905. äöuoftflg joftc. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">SåHåtnuŽ © a m ita påta a fti marton p«fati§=mano rajeft fitta tpuoratji§=mano rabjai. g a rt nummentt iä 16 pide. Sbabbe: 5 0 öre jafe âutåft. SCiutå nunimeta Ijabbe tä 10 öre. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">H a it aitefi lanta tu alla in a ri !um, Hån tjappa, tån ainoft tieinas ätnaml illa n ätfaæ tu, fapm ofis ruobnis mietjt f uin, H u ahnein, tu ja urit, tu anoit. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">H u namina li allaf, tu fapmo trnl ai. H u fubne fit t ahne rabjai fullo i. </em>2 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Tla n tietam, att nau tat fa lfa fjabbat ai. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">U la n fitatu miesfot, japmet ietjat lunne.(Sauiotuioipa !å " S u gamta, bu fria , bu fjäCIjöga norb".)--luutåhiø (Stehnr </em>2 <em type="bold">. </em>ianne ini rouoinep ietjame ŧdndŧafa £)§farn ŧdrodro. sÄnap ŧd fdlmdldŧhŧdlmd jafe lä fån tdrjotam Sroetjen ja tan aiie finne Ui fan anfitam dbbd Srøerje alntofa fierešroitotaro. </p>
<p>Sein lii ai rattjam tafa, røai tutui farroetet räŧtafato taitaita ja ieritfai= tatit juotte anetimmcro almatja fribjarouota (luoroa§rouota) ja touorpe dutdft ja puŧtet dbbd lantaio ratalatjrouotai ja jaffattmotai.</p>
<p xml:lang="nno">Sa jån lii tiffaftam tan finne.</p>
<p xml:lang="smn">Itänne iŧŧeuiš fan manna mia tantan, matta fån tuuoinet fjattoit tat ratalutjrouotaft. s)ttnam lii p aitat nm, juoŧŧelaŧan fabritaf) (tuobjoljinvtdpet)) Iät) tfieggitum farmetabtjit roalje§ parfoiu, mietfel) Iät) puorep fätjc muolen. Suotte fjarrat lii fu tdrjotimmc aiten ftuoira ietjaituroroam fjabbant faifafatj puonen.$dndfi§ Đ§tai lii mannana mitafit fdppatjafa ietja§ tantan ja atna§ lantain. 33tanatine§ lii fån fuoSfont måbbe ama§ Sitnit ja fånåtafait ja lii åbtjom tuoftot ftuoira tutnetimmero fiaft.</p>
<p xml:lang="vep">Sa tat) ama§ fuolfef) Iät) dutofjam talo Sitoe§ tånåŧafato Sroerje tjappa lantaft.</p>
<p xml:lang="fin">Söatla tai) älläf) dutofjam tuoio§ toal fu dlmalatj muo= totu, ainat luit iinaput fu [tuona tiiitottnuotaio.</p>
<p xml:lang="smn">Sån lii tiiito* tammu§ taifaift tanđtafaift dbbd mäialtin. Stan f) dlla ntdbbe ama§ tielait. [Dii mattep tantieti anot ftuoira aiuon mia tånåtafa tieti, tutti lii ndutieto§ dbbd luäialta piriä.</p>
<p>SSalla fan lii änamuft ietfetum taifaift, fåppatjaŧa aHatafaift ja muollefafaift mia tantan fu puorretouota ja fieregrouota tieti ietja§ atmofi. fyäit futtit dbtjo funji dutdipiebjat ietja§ märrdfjit ja fan malta ietjaS dutdi nietalatja ugfjetu ja migga afem roicffetit ja puftet tam puorre ndffdmi.llUdbbe fiena pate lii fan ietja§ fldttan Stoctpolman äbtjom tuoftot tutnetimmero ietja§ atmofift.</p>
<p xml:lang="smn">Sdte tufanat) ja roaft tdte tufanat), ftuoirafal) ja unnafattjal), fjäjof) ja panta!) läf) attan ntannam fu fldttai puoraftattatjit fu atooäjuoiroomina ja laulamina. Sa fan lii tjuobtjom ietja§ atmofa faffan te td ietfetum attje ietja» mauni faffan ja tanjabtjalmi ja roaimolatj jienaina lii fdn roafotam rouolletattjaiti§ Supmela palloi ja drotdmielafrouotai, fiereSrouotai aiteflantai ja puorre tapita.</p>
<p xml:lang="smn">S aftat, tutti lii dbtjom drrot mangcn taffar pali, matef) roajaltattet fu fdntalatj paloi famotu.</p>
<p xml:lang="dan">Supmet pabjiö mia ietfetum fdndfafaiu futtero roie§fot!</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">M n å fiS 0§f&lt;tr 2. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Mttftkttöfat. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">He laulop fm änffalattjab tai </em></p>
<p><em type="bold">Støtm ie la la ttja t touoleiu taru, </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Ulan? tuofto få nå fts! </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">IITå n årotr» fu n ji ja ffo fts. </em>5 <em type="bold">u frnrto lä fis fapm ofts! </em>3 <em type="bold">a fu n ji tåræoæ, jafoto f a i f </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">S </em>7 <em type="bold">Ti piebjap färten a tf.(SautoturoiDtt få " I t r fmenff'a £)järtan§ bjup en gåttg".)åtorhljolma liatta. </em></p>
<p>Stocffjolma ftdtta lä tfieggitum tan fabjai, fdnne ftuovva fiiino Itpptanta ja 6nbevmantanta ftuovamu§ ja ijabbetammuö tafoi faffan manna.</p>
<p xml:lang="sme">Såten tfieggifin |a paja§=anetin Upptanta ja Söbevmantanta miejataf) Juotte våroe tan fxtottö, man nanne ftåtta tjuobtjo, ja 9M(av=jauve âvjatj ja nuovtatj fatte faffan.</p>
<p xml:lang="smn">XHiroe tåtotj aifeft lä tan fuotto nanne dvvom nanoftum ftata. 9lfta ftuovamu§ ffanfaift fi juna tan fajen, fdnne taite ftatta lii tfieggt tum.</p>
<p xml:lang="nno">Sat ftuoroi aifeft aifai, ja tjuotuaiiat) tfieggitunnnin tafa nubbe nuppe mangel.12004aŧo ŧaffa=vajeft tat ti froänffalatf fånåfafai f) tiima; fian tebjin tan aifen mabbe ftdtta fievva tantatafoi finne. 1400= lato fietje vajeft miešjon ŧânåŧafat; tnttep aifit Stocfpotma ftatta finnc, ja 28afa=fåndfafaf) O’vif 14 ja ainafammuft Sofian 3 taŧaita iitnafit ftuoretabtfit ja tjabbotabtjit tam itpme ftåttaro.</p>
<p xml:lang="sme">Svottnif Hviftina aifen tebjtn ftåtta finne ätna dpmajap ja nuovap fjuotnafjat), mai faffan tjuoftjoi aŧta tdrna, man namma fi</p>
<p xml:lang="nob">Äåtmå fifnirø.</p>
<p xml:lang="nno">Ata påttif) Stocffjolma fdfotf ftåtta pivoa, te pvm fofit) ai fåttjot talo Mtrnån fivunon tan tåvna nama niitto. 2Safta fat) tåtotf puotnafjaf) fjabbin aifeft aiŧai neuvepun, ja fd Sroevje ti fjabbam ftuovvaŧapmon (fuvopan, man diiueftatai ama§ ŧandŧafaifattafap patin, te mievretin, atte fändtagjai fatfai tfieggitummat roiejjo, mi matalutui muojetit vita futnem fa famoro.</p>
<p xml:lang="nno">Sätotj f 1 å 11 a=0 v t o t n a £) a f) taifetummin tan tieti rouo(o§ nubbe nuppe mangel, mangel tå taita ti roapatattam fiaro bvottnit Äriftina aiten, ja te tfieggijin fia jabjai drotäro ftuorra ja pieme» patatjam. Äa tänä* ti» Hart 11 jatni jafen 1697, te puottai tdttä ja peifti tatu, mi ti dtåfift tfieggitum.</p>
<p xml:lang="nno">Se ji tatata attin tjieggit dtd, mit ftuovap ja pieroep ftdttam. 3rfieggim=£)ärra ti Mfobemu§ Se»fin. 3a jdit tatai Srocvje dimejtatan taffav tdntatatj miejom, atte äp taite diroeftatap roäratta finne matep muojetit jäbtatatajattjam. \H(ton ii tfieggijin miefa poppelit, matta paita fanofi jdme» jäte manget, tan tieti atte tanta tarpapi ietja» pietnifit taita ftuoira ja tutne= tatj, matta mangeput nau muovpeti§ tavoita, mait .Sait 12 ani banftatattjai, potffatattjai ja tavjeti fum. \Huto» td ajatattat, atte taut änamu§ df;e tdntatatj ftdttaft Stocfpotman td tfieggitum taŧŧar aifen, ta Smevje ti ftuovamug mata finne. ,ftd Mavt 12 ti jap* man, te attin maft pavfat Sešfina atnoma mitte, tutti tatte ti muova§ ja famotummam dlmai, matta fitai rouoinet ietja§ mie§- fotna ftitoravpaifom dttafin, autat td jatni. 3aten 1754 ti ftdtta väitä, ja tvunopvinfa sl(botf jyvebvif jätti tatte tan fifa ietja§ nuoria ataina. 3a tan aife vajeft Iät) taitat) Smerje fändfajap miesfont tan ftdtta finne.ftttomitai atmatjap, tutit) patit) Stocfpolmai, äutopip tam tdntatatj ftdttam, mi Id tuon äpme ftata=fuo(to nanne tOtätava tjatfe ja Satte» fäma faffan. 3a tat i tdp auto». 3utte tjappep fabje i tdp ietja tdntatatj ftdttdn.</p>
<p xml:lang="fin">Satte» fäma muofti td tutotj pielle ftdttaft, ja tan piete autan td ftdtta taiten, mam Sogärbenin tdttjop, fdnne tdp alta, juotti» muovap ja vuotna vafe-tiettep. Sanue päna fdndti» C§fav taimai tiefe pate ietja» itieti»=jroam fattafam. Stdtta faffo td aitoa» ftuovva fjatjo, maja mäbbe tufau atmatjap jäminä pate mattip tjdfanit. San fjatjo tuofen jata atotj pieten tdp tap äfep ftdttaft, fdnne tdndtafa fattaiap miešjop.</p>
<p xml:lang="nno">Siatta td ndu [tuovat, atte dbbd unnep ftata miefatap mata* tutun mieöfot tan finne, ja tänne tdp mdbbe tjuote mintefap. Svappa*puotnapi finne, nmt) Iät) ndu ftuovafap td mdbbe firfo, faunojip tjappa fdmdp mavmovift ja tuoppavift ja ftuovva, pieme»* tatai mätitum färoäp tafan.</p>
<p xml:lang="est">Sanue miefjo tatte Smevje päve§ fdndti» ja änatnufap fu mattoft.</p>
<p xml:lang="nob">San mannani fiefen tuoftoi fan tänne amoina ietja»abjoma, pvin§ ©uftaf itlbotfa, nuovva mdvfem, pvinfe§fa illumpu vetam ©ngtantaft, tutti fdme§ pate taita fjabbat Smevje bvottniŧin.■jyävt aitečin, !å vdtŧdlmis tdndŧafa jn ju ŧdte dutdft Idŧd= tumma mia fivŧoi finne, mannif) mia ušfjotmafat) Stocftjolma ftattai.</p>
<p xml:lang="nno">Sa !å mi jaroatip muovpem fândfafa fåtai, famatip nti muovpem abPå ietjame ietfetum aiteftantai.</p>
<p xml:lang="sme">Smttc Stocftjotma ftatta tii märfa ja finetaŧfa tafa, atte taitat) jmänftatattjat) ŧuftojit) aŧti, Inf) atta atmoŧ, ŧåbbatjaŧa titfolatj aiŧen ja ŧå palmaf), mat) paljaš muovpina aitit), tjdtanif) Smevje atmeu.|tetntfa ijiepljeøtmtota ia nitfltfcønmota p irra, <em type="bold">tjatetum ^rinfa SBernabotteft. </em></p>
<p xml:lang="smn">Sa td s4&gt;etvu§ ti muottelin fjatjon, te pdti muttern pajemus pviifta tärnoift.</p>
<p xml:lang="est">Sa ŧå fån muoiui iftettufam pittalimme, te ŧätjai fan fu nata ja jaittai: San tebj.il) ai Sejufina Ucafavetift.</p>
<p xml:lang="vep">Söatta fan tjiti ja jautai: Sro ntån tictef), iroŧe mdn tabjate't), mam tån jaitlat).</p>
<p xml:lang="fin">Sa fan manai åtŧoS åtŧop fjatjøi. 3a rouontfa=dre§ tjuojai. 3a tå tävno muoini ftt, te fån maft alŧi jautat taita, tutit) pattan tjuobtjon: Sat tä aŧta fiaft.</p>
<p xml:lang="fin">Se fån røaft fjiti. Sfl mangelattja jaulin maft tai), tutit) tänne tjuobtjon, ^etvufi: äöittaft Iät) tan aŧta fiaft, juttc tein tdt) ai ©atiteatatj ja tu tiettä tutto naitte.</p>
<p xml:lang="vep">Söatla fan äiti tarvotit ietja§ ja muovnot: Sm man tdp= tat) tam atmatjam, tein pivva ti tjallapettit.</p>
<p xml:lang="est">Sa rPuontfamve* tjuojai nuppati§.</p>
<p xml:lang="fin">Se muitai iffetvu§ tam patom, mam Sefu§ ti funji jautam: -Äutdl M muontfa=dve§ tä tuotte pate tjuobjam, te tan taltat) tatitta pate tjitet mu.</p>
<p xml:lang="est">Sa fån tjievoi.iOiavt. H : 66— 72.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Setjame  tätftan  mi  tfittSp  tan  pivva,  tdtteg  5petvu§,  tutti  ti atta  Öävva  Sefufa  taŧantit§  dpati§dtmaift,  td  fan  ti  mantavtimme tan  ätnama  nanne,  ŧatjai,  ja  tatjai  tjietnatit,  taina  td  fan  t)iti  ietja§</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">bävvam,  täm  fan  taut  ietfi.  T l i mattep  tabjatit,  fdtte§  mia fictoi  ma§jotatj  affiotatai,  ja  mattep  ai  tafte  tuovvat,  mottav  väitoit  fan  pvuto,  mai jäit  tutui  Supmeta  manait  tattjami  piiftet.  Sabnan <span type="quote" xml:lang="nno">"miau  i  tät)  tdvvo  mava  ja  dttje  muofti,  ainat  pävvamuotai  muofti,fapmoŧismuotat  muofti,  matalta  tårjotibji  muofti  tan  fjeunjeta  finne,  patjaSmuota  muoingalatj.  famoi  muofti"</span>  (Olf.  6:  12).  S  n  ŧá  tafa  pata <span type="quote">"atmatjspaHo,  nti  piutennfielam  ålŧo§  piebja"</span>  (Sa i.  &amp;im.  29:  25), te  nti  tabfatip,  atte  nti  tarpatjip  mietero  tai  laitat  muofti,  mai  fiefto  i  taltat)  matai  påtet.  -Otia  mieffe  tä  tan  fintte,  atte  nti  jattep'pvinfn  Söcrnabottc.</p>
<p xml:lang="sme">Suptneti, nau ta ai tjuobtjo tan jämnta miivfan Satontona sitimati§- pafoitt: <span type="quote" xml:lang="smn">"Sat, tutti tavmoftatta (jääviä nata, fan lii maijatuin"</span>." ftuovoš mat Supmet lii mu patte ja mu roietfe; fan tii mu jaffotmuota, im taltat) ŧåmpegŧit" (tpf. 62: 7).1. SJtan tieti ifktrug it t ji tiuottfofj mmnofit ta» pauttc natttte.</p>
<p xml:lang="vep">Suo titm man muofetam, atte atmatj=pa(to ti tatamug mitte ifktiufu fattjami, matta intin jafato, atte tat mitte, mi tat f a, atte tviftati§ i mavjatumaf), taimamnfta tauno tan finne ai, tatte» fantamat £&gt;ävva muofti tan aifen, nti tä fu fattjama autat.</p>
<p xml:lang="nno">Sait tieti nti faffap fiittjat, ŧåŧte§ ^etvuö tarnåti, autat få fått nau fielteSlafai tatjai.</p>
<p xml:lang="vep">SSiefeti» tat Supmet, mai tat) tutun mattet tuoftot apatufait tafte, tutit) Iät) roatjim tjuororoot Sefufaro ja tutit) fabnan famatip, toai fi tutun ntattet teunapit fu ja täptäftit fu itämän). 33 alt a tat, Intti ietja§ dbbd mie§fomina f)ita ietja»</p>
<p>Sdneftibjero, i fdn tate fuptfafift tävatjap matofe ietjatato fd atte pitema fäino nafta farra tjievvomin ja maimo=fuvfon.</p>
<p xml:lang="fin">San fapitetin, mafte mia täffta tä roatfetum, 27— 31 mäv= fai finne, tietet öäuva 3efu§ dpatiSdlmaita, fdfte§ fatfa fjabbat fiaitta, fd ma§jolatj tata jautfanitoro: <span type="quote" xml:lang="fin">"haitat) fatfip roävvanit"</span>. Se ipetvu» maftet: <span type="quote" xml:lang="est">"3u§ ai faifap roävvanip, te ittdn itu faifap tuärranit"</span> (o. 29).</p>
<p xml:lang="fin">San jauta: IDtarjo faifat) ietjatap, matta im mdn. 3tn ientfif, itä ätnafam täro mdn muoinant tufte,</p>
<p xml:lang="kal">Öävvam, ndu atte mdn im matep pitet tu. 3 atmo tat matef)fjabbat. i'ifu§ 5j)etru§ uväfta paltaat ndu? 3 ientfif. S u ftuovva fieve§muota naggi fu ndu jautgt.</p>
<p>Söatta fdn majattatta tif, atte " i aftaf miejet) mamfe ietja§ fanto tjata" (1 Sam. 2: 9). Sdn majattatta, atte Sefufa mafoti§=pafop äp Iät) palatuin, mai fdntutui tait ietja» tutte pdifdtit taffav paluina, atte fdn, ju§ aijapmem nittatutui, " i tutut) fu fjitet" (u. 31), ainat atte 3efu§ pdtta funji, mai fdn tutui naggit fu ietja» tafapui, roieffe»muota abjafa tafapui, mavjatimmc tanja fifa. Sanue tä fviftafis mieffe», jutte tan tanja fija i futtif røašjotatj matef) pdtet. ipetvu» ittji fulap Sefufa paloit, jutte fuovo» mat ietjaS nata fdn u§joti. Sdn tdvmoftatai ietja§ nata ja fdn fatjai.-Vtd Sdneftibje, tutti ietfi ietja§ dpatiadlmam, muoini fu muoingatatj muofem, te fdn mittaft ti afmo» fuvfon; matta tan pdttdn, fd fdn ietja» favvajammm» fievtami manai, te fdn tif matti fämma !petvufam ietja§ luja.</p>
<p>Söuoi, man ftuovva fieve§muota! jDfavjo tat fatfai fjabbat ifietvufi mieffen. Sdn ja tap fuofte ietja dpati»dtma dbtjon nau fultat pafoit, map ibtjin futtop fuovo» mat tan pdbbdi, ainat fviftafafai dbbd roiešfommifai, peimeft päimai, pdttdft pdbbdi: " ftdtfit ja vdffdtit" (n. 38)! Savpe» tä fdtfet masjotattja ja fu latanta muofti, matta ai fdtfet, mai fatfa fultat tdwO'taitijibje fdttjomit ja fu unnemu§ rouofetimmit, ndu fd tä tjaletum: "Äattijit (ficttjit mdvvdpina) mia tdptdftimme apoftetam ja pttjemu» pväftam, Sefn» .ftviftufam!" (f&gt;bv. 3: 1).</p>
<p xml:lang="fin">Savpe» tä vdffdtit, vdffdtit ato ja vdffdtit jafo finne. Se jaffo nauoftumma,lå atmatj muita, atte tam, mato 3efu§ tafai tpetrufi, tam fan taffa tunji ja munji: <span type="quote" xml:lang="sms">"3Rdu täm rdffdtam tu åutåft, mai tu jaffo i tutut) tdfjjen fjabbat"</span> (Suf'. 22: 32).</p>
<p xml:lang="kal">Se ma§jplatj*fuomma päti Sefufa muofti, tm fdn tjuottjoi ja ani ietja§ pirta tait faltefatj dpati§dtmaiti§. s)3etru§, tutti afern ti fisjof parfami, fitai tatafa tatat masjotattjam, matta fd 3efu§ ti fu fdttjom fmiertem tfafet tdppdi, te fdn tjietfafit tabjati, atte tatte i tam fatjalroi§ tdrroma pirra, ainat tan pirta, atte fdn faifat tjuobtjot ietja§ öärra autan, te fdn ai fuoti ietja§ SDfäfta* ram ja patari. SBafta fiere§rouota naggi fu ruoptot ^efufa mangai, matta fdn tjuomoi fu <span type="quote" xml:lang="nno">"fu ffe n " (0. 54). 3a mangel fd fdn ti pajemu§ präfta roiefo fifa pdtam, te fdn "tjd ffiti Sefuja mašjm tattjai fa§fai"</span> (ituf. 22: 55).</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Man </em>u§jotam, atte mi, Intit) tatte täp Sefufa dpatisätmat), tdp tan ipetrufa lafatjat). iUian tä ätna tieto, matta fapnto tä matne, ja ju§ mi te tjuommop öärraro, matta tjuommop fu ndu fuffen, atte mi äp matef) tjietfafit toiminet fu, täfu§ te dutos, atte mi tappep fu ietjami tjatmi dutdft ja atte mi näit fieppistafai tjabjanip?i|]etrufa fabje li ma pajemu§ präfta miefon, matta i tan tieggijibje tätä fuoran, ainat tuonne tan ftuorra rate autan Se’5 fufa pattan, mai fdn tänne fatfai tjietfafit mittanaftet tan pirra, mato fdn ti faunani Sefuja tunne, ja atte fdn ti muoinam, fdfte 3efu§ <span type="quote" xml:lang="sme">"manat pirra ja tafai puorem ja timoi faifait"</span> (Dtp. ifk rf. 10: 38). </p>
<p xml:lang="vep">Haita tutui fatte fjabbam Öärra Sefufi aftalafai,matta ijSetrufi aito ietjatafai, ja mi, friftafafaf), äp tarpafjef) fatjatit ndffdtna pirra, ainat tan pirra, atte mi futtatip Sejufam.</p>
<p xml:lang="sme">Su</p>
<p xml:lang="fin">Sefufa jatto tä nanos: <span type="quote" xml:lang="est">"Sa t, futti ma§ja f)äffa§ mu tieti, fdn fatfa faunat tam"</span> (fDtatt. 16: 25). Sat jatto futto ifietrufi, tat futto tunji ja munji. 3Jtan tjappaf tutui drrom muoinet tpetrujam tdppe pabjen tuopmo-fatan feurastafai tjimbtjomin Sefufa pieten, matta aite§ tjatof i fjdtaf) dtte§ atmatji pirra, ainat fjdtta atmatji pirra ndu fd fi tät) faifa fia fjiep§je§rouota ja mättoi fum, ja tan tieti mi dbtjop tietet, atte fktru§ tjiti ietja§ Öärram, fäm fdn fitai teunatjit, ja tam fdn mit tafai fdme§ tärno auton.</p>
<p xml:lang="est">Dftfon fdn fitta pä§fat taina, atte fdn jauta: <span type="quote" xml:lang="nob">"im mdn tietet)"</span> (o. 68), matta pärfat atot fu fuoima, ietja§ fjarjaninune mitte, tafa fd fan mangemufta alfa farrotit ictja§ ja muornot: <span type="quote" xml:lang="vep">"Sm mdn tdptdf) tam atmatjam"</span> (o. 71).</p>
<p xml:lang="sme">M tan taltat) tåptåftit Sejujam, te totut) tam äftaft; atef) jaulaf) fuovo§ mat, atte tan ' fitat) attet ietja miegfontatt) jata atte tån Iät) pdtam puovep usfjotmasfai, ja atte tat jata tuot i Iät) viitta, ainat tnptaftet) tjietfafit, atte tån tatte tat) lävvant täbtät</p>
<p xml:lang="fin">Sefufam ja atte jän tä fjabbant tu tänäfagfan ja atte tein tan tieti i() tajt matef) roiegfot miu tei autat roävatta finne.2. tjktrufa tjuottjaltotteina pirra.28uontfa=äveg tjuojai, ja <span type="quote" xml:lang="fin">"öävra jdrtiti ja tatjai pettuja nata"</span> (Sut. 22: 61). Siat tä tat fämmo öävva, tutti " i ffamopet) teittjot miam mietjan" (6br. 2: 11), ja fu fätjaftim tä nuofeg, mai dpatigdtmoi fatfa pâtet viemteg fäinoi, jutte tpetvug ti viemteg fätno nanne, tä f an <span type="quote" xml:lang="smn">"rnuitai tam patom, tnarn Sefug ti j aulani"</span> OJJiavt. 14: 72), ja tä fan <span type="quote" xml:lang="sme">"manai dttog ja tjieroi avmeglateii"</span> (ituf. 22: 62). ipetvug eittjoi antaŧigduoitemarø, ätteg antafi§= luoitemam, mi muoino juo öngela favnomift: <span type="quote" xml:lang="est">"Sa u lit fu dpatig* eitnmita ja $etvufi"</span> (SDlavt. 16: 7), jutte tan favnoraa finne tfktrufa namina päggatumma, ja muoino tafte, mam Sefug pdteii fuina Sibeviafa mäva teitten, jutte tänne eittjoi tat mäbbotig apen tigätmai tam ftuovva mitnom: "ipiepmaf) mu tippait! Gattit) mu fautfait!" (Soi). 21: 15, 16).</p>
<p xml:lang="nno">Saina dlteg antafigduoiternina tjuommo ai ätte§ tjuottjattattem. 5tp mi tavpafjep, äpfe matef) tuoftaftatfat tan nata, jutte mia Supmet tä teit, tutti antafig tuoitei, ja fan taffa aŧem ältafit tam, mam fdn tatta.ijietvufa tjuottjattattem ti nau ät(c§, atte juvva fan tan muofteig pinifteitem ättjoi arvot Öävva räito, man peitto atmatj' täfet) pumtetummin tabjofipmai.</p>
<p xml:lang="fin">Srat fjiepgjeg ijSetvug tä, mangel tä fan ti tavmotum taimi muoinganafaina, tutti i tät) <span type="quote" xml:lang="sme">"tjäjeg* muota muoiuganiö, ainat famo ja ŧievegrøuota ja pateitufa muoingev nie"</span>.1 (2 3lim. 1: 7), fjabbant roietfeS väiton Öeivva tietein, ja )(pofteti tpartoi näljät tapitetin mi muoinep fämma ^etvufam ftuovva veite äutän, teuvagtatai tjuobtjomin ietjag öävva pieten, ja nano§ tä fu teiptäftim: " Su§ tä vätta Suprneta äutån futtatit tiam äuaput tä Supmetam, tan pivva ti äbtjopettit tuobmit; jutte mdi än matef) fjamot dvvot tan pivva, mam ntdi täit touon nam ja futlam". ©an ittji matef) fjamot dvvot, fdn mievti tdptdftit Sefufam. ©aiot pato tä tat <span type="quote" xml:lang="sma">"mievti"</span>! äBuovpalatj täsSetvu§!</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Äieres  låffe,  ju§  tan  läp  Supmela  manna  ja  ju§  tu  dtä mieöjom  lä  jjiep§je§,  ju§  tune  i  löi)  jaloemuota  peitot  märaltaro ja  tåptåftit  ietjat</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Öärrato,  te  ajatalap,  atte  i  Iät)  nuolee  tdptdftit ietjat  jjiep§je§rouotam  ja  ietjat  almatj'palom.  Salla r  tâptåjtintmeji  pata  ma  tarpe§  antali§4uoitem ja  vaje ai  unna  pdttdtji,  mailatam  fantoro,  ntam  tån  tarpapap, mai  tån pätte peimi  Ittlup  puo=reput  tjuommot  öätram,  tam  tân  dttjop  luoro§  roal  Id  tan  tuoftop ietj  Sejujam  ja  ju  aile§  Söitoiuganajam. 3u§  mi  lallap  malj.it, fittaplu§  mi  drrot  pettuja  lalatjap  piniftala  autdl  mai  tan  peiroe  mangel,  te  lä  jabnan  alle  malj.it.</p>
<p xml:lang="kal">Sat fäino, mi manna mitnifi aitan öärraina ja tallan mie§jomi, mam ^etru§ miejoi, mangel la jäit li tuoftom famom Supmelift, tat manna tairoai muolla* nimme tjata ja alero lättjalimmi tjata, mait öärra pabja pdtet. Säilöi lä tarpe§, mieljam, dPPant, atte mi anetip ietjame ju paltai, lutti <span type="quote" xml:lang="kmr">"maböa tan fiHomi famom ja famotipmai jtuorra mielje§* muotam. Sap, lutip rouortip öärram, dbtjop dtd famom, ji paja§ muollip jdji lum ndu Id Idflemap, ji mielit), mafia äp maipap, ji mannip, maila äp filop"</span> (4j. 40: 29, 31).‘OJiapap ietjat njalmem dllaft, te mdn fitam tam teutet"(jpj. 81: 11), ndu jaula -öärra, tu Supmel.-</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Siuetic ja ttUtottta. </em>1814 jale rajeft lapa Smerje ja Söitotna drrom altitum luoim luoiminifla ärotd Idndlaja muolen. </p>
<p xml:lang="fin">San aile jinne läpa tai rifap niltim älloltie rafem ja junno almol lä dutanam rata* latjmuota ja rouorpe laittoi.</p>
<p>Sat muorpe lä taul muttin näljajam laffalatj ritoijt, ntap änamujat täp pdtam mitonali paloft, atte fi tan altitimme tieti lulun ama§ almolift anetummat Smerje rouollelabtjan.</p>
<p xml:lang="nno">Saimat lä ©merje pabjam muonalit dbtjot jia jitota mille, taina Id vito= dmep älläp rouoinom drrot ndu jtuorra armojt. 9)tan matalatjap tap ritommep taul (äp drrom ja laite pdfto=jurtalap läp drrom papat) 2Buotta pieleft, muoino tafte, atte muonalap jttope mil läp tjieggim fäftnilit ©merje raje muofti.</p>
<p xml:lang="smn">San jale allon li mttrle- ftim tai rila i laffan miela ftnoral. äöuouofap ibtjin jitap te Iddutdf pdtct v&amp;tođjjofmcii fiipaitalfat ftabjalålf maSjfofttntotan, te fd tjuoifantin ja näu toit, jct fi fnrtin faifa fiebretouotaru ftoänffa= Irtttjai funt. Sat) ratataflantaf) aftitimme piriä, mat) fâme§ aiŧcto febjitt anetum ŧdbbaf fantai tårjottbji faffan, fjäŧfat fdptetu totoin.2öai falfitt tjietfafit touofetit ietjafa ietjalafjrøuotato froänffa* fattjai fautoi, littotin touottafaf), attc falfin mierretit attafifa fierra ŧonfulit ama§ fantain, tat (ä taffai touotnafatj ammafåfinait, futif)fatfin tjuobtjot ŧuoro§ roat touintaŧi pielen, ja toieŧetif røuotnafatj dfe§ålmait ama§ fantain.</p>
<p xml:lang="fin">Stutåt febjitt tai aftitum fånâfi§rifai fonfutat) toiefefam fåp* patjafa ftoänffafattjait ja touonafit.</p>
<p xml:lang="sme">Stoerje ittji fitat) mietetittafa, atte tottonafaf) falŧin atnet ietjaja fonfufit atna§ tifain, taina få touoinoi toafafabfjan froänflatatj dfe§dlmaita ja rnia måffita dlforifain.</p>
<p xml:lang="vep">Safte fjattai tat åpme åflo toatatabtjan, ja touoinoi, te få Stoerje ja 2Buona aŧtitim i tutut) mattet fuŧŧeto ainton årrot.$dndŧi§, futti aitfai roatato tafte, atte Söuotna tutui åbtjot fierra fonfufit, ndtoi puotreiutoaftet SBuona rifebaga (ftuorra=tigge, ftorting) mierretimmeto tan pirra.</p>
<p xml:lang="nob">Se tjuobtjatafti 2Buona ftuomutigge fdttdfafa touofti ja tieteti, atte fdn i taft ŧalŧam drrot SSuona fdndŧa§fan.</p>
<p xml:lang="fin">Sat fjattai fiet= tjit peinten jttni tnanon tan jaŧe.</p>
<p xml:lang="fin">JMnåfi§ Cšfar, futti ittji fitaf), atte tdrro fatŧai fjabbat loielja-rifai faffan, puntti tato a§)jeto ietja§ ftoänffafatj afmofadutdi, mi rif§bagan juni ntano fietjen mierieti, atte ju§ dtdfift ipatjitum ftuorra=tigge jata SSuotta altnof ietj omröftninga pafto * (i tietetant, atte tat fitai fjeitet drromift aftitum äöuonaina, te fatfin ftoänffa(attjaf) ratotattat tan pirra toitonafi futn.fDfangel fd SBttona almof ftuorra. ånttdmielaŧtouotaina fi tietetam fitoti§, atte aftitim jafa uniona fatfai tjuouŧitutotoat, anoi 2Buona ftuorra=tigge, atte Stoerje tdrjotibjef) ŧaffin aftan fiainaparfat, toai tat firatim tutui fjabbat. <em type="bold">* Đmröftning jota röftim fjabba, få tat), tutit) fatfit) mierretit juoita, tietctit) ietjafa fitotaiu ton pafto, atte fi roaftetit) " jo " jota " i " fatjatroasfni ton pirra, juofo piffo fit jota ai taina, atte tjattilj färt tu ttif ietja§ pappera nata ja piebjif) tait papperit fâmeb tittai. </em><em type="italic">%an </em><em type="bold">mangct roattil) tait papperit ja tätfit), tatte "ja " ja tatte " i " Iät) tjale= tum. S u§ ti' änap "ja " M " i " , te iät) täti, tutit) tätj röftim, mierretam, atte fatfa fjabbat fatjalroafa mitte. 3u§ fjabba Änap " i " ta "ja " , te fi lal) mierretam, atte i taltat) jjabbat nau. Sub omröftning jata röftim fjabba piffofit, te äfj tjatet) fxtotifn pappera nata, ainat jautif) tam, ja te tätfit) afti, fatie atmatjap roaftetit) "ja " ja tatte almatjat) maftetit) " i " . SJfatta näu ai röftit, attc tat), tutit) f it t if roaftetit "ja ", fatfijit) fietam pajasi, ja tan mauget tåffit), tatte fietat) täi) pajab fatfitum. Sntn monnit) tat), tutit) f ’ttil) "ja " roaftetit, rieroteb pättai ja ietjatat) fdro pättai. </em></p>
<p xml:lang="nob">Se tjufanin lualjititirt äimät) ©roerjeft ja äöuonäft $arb ftaban, mai falfin ratetit tan pirra, fåfte aftitim falfai tjuoufu tummat.</p>
<p xml:lang="est">San bicpama milte, nti tdppe fjattai, mierreturoai, atte puitte ritot) fdbbaf lantai faffan falfif) piejatummat fåtnes tjuoltenutiggc äutäi.</p>
<p xml:lang="sme">Stin mil miervetutuai, atte tat) fäftnifaf), mait SSuotna ntangep aiŧi fi tfieggiiu ©merje raje muofti, falfin faifotummat. Safa tuif fitaifa ©merje ja 3Buotna fåpatit, atte ŧatŧaiŧa fuotet fierra tjärom fåbbaŧ piele aftitum rifai rajeto dbbânafa tårrotuarjoi tafa.</p>
<p>Sat tjärro fdtjotumma <span type="quote" xml:lang="swe">"neutrala (fiettoS) tafon"</span> ja tâppi tårroålntaf) äf) åttjof) tjåŧanit.</p>
<p xml:lang="vep">Stŧta ftuorra fatjalmi§, tnan fautoi mierretim fjattai, fi tat, fäŧte faffiit taŧfat fami riemte§rouotaina fuototit räinaitifa fåbbaf pielen rifai rajem.</p>
<p xml:lang="nno">San ŧautoi mierretumai, atte faif påtte aifett ai fäbbaf riŧa pabje=famefj ŧalfif) fämmalaŧai få talle åbtjot niftit tait rierotc§* ttiuotait nuppe lanta finne, maf) läl) mierretum 1751 *jafdtj jäpatinu firjen.</p>
<p xml:lang="est">Sat lafa pabje^fami pirra, mi 1883 jafe rajeft atna famom fdbbaf rifa finne, falfa årrot aitnon tuil låfetn jaŧe. San lafa fautoi falfa tauf maffjoturømat:l:o) Sat riemte§muota, nti lä tuattetum fåbbaf rifa famita, atte fi toani ätttatna ifeta jala ätnama parfe lape tafa åbtjot) droŧit nitppcit rifatt ietjafa påttfoi fum muttem tan lafa finne farnotunt manoi aifen, falfa niftitnromat td§fje toal Diorrbottena ja SžBäfteu bottena länai finne ©roerje rifan ja Sromja ja Siorblanba amtai fittue -žBuona rifan;2:o) Samel), fntif) jdttif) ttuppe riŧai, ät) attjof) atnet faro= ttifa pâttjoit, moi ifetaf) Iät) fjäimolattjaf) jala bolagaf) (mai finne måbbe almatjal) atnil) äfero);3:o) ©roänffalatj jainel) äfj dttjoŧ), mani ätnama ifeta jala ätnama parfe mietetimme tafa, jdttet SBuotnai ietjafa älot fum äutdl' 15 peime junu jala pietfeananon, ju§ i neure§ talfe jala neure§ jdtdtaffa naggil) jättemi arapnt. ©roerje atna tauf uittajani tjuoltenntigge autdi picbjat fatjaltoafam tan pirra, ju§ ja man märrai matta drrot tarpa§ froänffalatj famita jdttet SSuotnai äutdl 15 peime junimtanon, maito taite jala jdtdtaffa i läl) neure, ja ju§ tat fatjalmi§ piejatumma tjuoltem-tigge äutäi, te falfa tjuoltem* tigge tuoprno tjuomotummat; i tauf jättein fd§fef ättjol) fjabbat äutdl 1 peime maj= jala morme§=manon.</p>
<p xml:lang="smn">Slftan tai talle namatum mierretimmina tafatumai fdpatint tan pirra ai, taite nuppc lanta tammcraf) ja ä§fajaf) tallit) tål' motummat nuppe lanta tjata ja fäpatim tai jauri ja jdtåi fautoi, mai) Iät) rajc nanne.</p>
<p xml:lang="nno">SJiangel få fäbbaf lanta m aijitum älmal) tebjiu taffam tait mierretimmit, Iät) Sroerje rif§baga ja fånåfi§ ja SBitona jtuorra? tigge ja tärjotibjef) nanoftam tait mierretimmit uniona jala af ti? timme tjuoufima pirra.</p>
<p xml:lang="est">Sroerje ja SBuotna lapa talle, <em type="italic">2 </em>G peime rajeft oftober? jala fälfomumon, jiratam, mangel fä tapa roarfa tjuote jafe ärrom aftitum jämma fänäfaja txmolen. </p>
<p>SBuotna fatfa talle äbbänafa ietj rabbit ietja§, ietj fjietatit ietja§ mdffit ja ietj roarjatit ietja§ rajit.28 a Ha maito tat älfottiS aftitim Sroerje ja SBuona faffan lä näffäm, miertipa tauf fäbbaf mieljarifa maimoft roiggat fajfaniffa marjalit ämtämietafmuotam ja faffo§ tabjatimmem. Sroänffatattjal) ja muonafat) falfif) majaltattet faifait äpme ritoit ja fiere§muo? laina njuotfit roieljafietam uubbe nubbai, aftafatj parfoi rafe, fribjarouota ja muorpe äutäjt.</p>
<p xml:lang="vep">Se fjabba mil nannofabbo aftitim 2 merje ja SBuona faffan fä tat, mam tjaletum tafai) maltin parfat, ja <span type="quote" xml:lang="fkv">"28ielja?rifai SBuorpe"</span> fjabba aio mafotibje tjäutermpafon</p>
<p>S merje ja SBuona almofi ja ftuorra arpen fäbbaf atmofa ntange- mu§ aftafatj puorre ja allannielaf fänäfafaft, futti ienni fuoti frunom ja rifam fä jän luhti tam pafom täbjam.</p>
<p xml:lang="est">SBuonafafj Iät) talle roatjim allafifa atä fänäfafsan ©anmarfa fänäfafa abjoroaro Itarlam, futti SBuona fättäfasfan aina nantaro Öäfon 7.</p>
<p xml:lang="est">B ttlja a parne.jöluttem ärpes parne, fän naituna l i Safob, rajatumai älfo§ färoroanilman.</p>
<p>S u iebne li pajaspiepmam fu ipärra palon ja mafotimmen.</p>
<p xml:lang="sme">Sän päti muttem ffippe nala, mi manai Siroer* poola ja Slnterifa faffan.</p>
<p xml:lang="est">San ffippen li jupmelfjäitanis fuotfe ja fi fittin naggit Safobam juffat roinam, maila fän natoi. ,ftap= teinä jala ffippe äime jaulai: <span type="quote" xml:lang="swe">"Sä n if) fägfef fjattal) puofje§ fämroamlman, ju§ tän il) jufal). 3ufat) taffa mite!"5Sa'Hrt parne luafteti: "Sro mån matep juffat, fapteina, måit liito jattam, atte ilo få§jef faifap jmaffot roinaro"</span>.<span type="quote" xml:lang="swe">"Söaltit taro fainoro ja ruojfit ju ", jaulai fapteina. Se tai) ruojfijin ju farrajit, matta 3afob jaulai lif : "Sm , im, im unin jufap.""</span>S e fanit) åutå=fiu!oi ja årof) täppe åbbå ijaro", jaulai fapteina, "jäfatit mu tån falfap, ja juffat; i tat maitef parfap, mam tån läp jattam." ifiarne, futti ti ieine läjegmielaf ja i fam patjanani fana tåmatipmai, jfielpi, matta färri tauf paja§ aita? raja mitte.</p>
<p>Stieto pättai tjuorroi fapteina täffo paja§, matta ittji futtif maftetep."Safob, 3afob, pätep pan rouološ!" 3 aftaf roaftati§. SQiut? tem järoroamtmai färri paja§ ja aitjai, atte Sofob ti tjatnam ietja§ fitta fiutoi ja atte jän ti äbbänafa jamatfummam fättomijt.</p>
<p xml:lang="est">Sän fuotti ju muolos ja järoroamlmap rumroijiit ju, taja fä ielle? fäti.</p>
<p xml:lang="vep">Sajte mangel tenti fapteina jtuorra furojero roinaina ja jautai: <span type="quote" xml:lang="swe">"Sufap tam!" ".ftitom anep, maila män im tuoftap"</span>, jaulai Safob ja ffielpi fäHomift ja rajje§muotajt. <span type="quote" xml:lang="sms">"SBatla män jaulam tunji, atte tän roiertip juffat"</span>, jaulai fapteina. <span type="quote" xml:lang="est">"Sllep märatumap"</span>, jautai Safob, "maila fä attje juffafäti, roiertime mi rouobtet ietjame täpera ja atje neure§ roie§jom tjuoufi mu ietne maitnom.</p>
<p xml:lang="sme">Sän täppi mu fietam, fä mällapi japmemlatjo nanne ja jaulai: "Safob, tän tietap, maffarin juffati§muota lä taffant atjat.</p>
<p>Sattep ietjat äbnai ju japmennpättän, atte tän ip fäšjef faifap minaro juffat."</p>
<p xml:lang="swe">Sa män jattim tam. "Söuoi fapteina, jitapfu§ tän naggit mu täbjet tam jattoro, mam män mabbim ietjam äbnai jrrjapmeimlatjo nanne? Slllop tajt fättjatup, jutte män im matep imfe jitap täbjet taro."</p>
<p xml:lang="sms">Äatnjali fum lägni fapteina parnem, futti mällapi ffippe fuolpen, ja fuotti ju ietjas fammari ja jautai: "S'tø mäti tajt jitap naggit tu, tän mipa§ parne.</p>
<p xml:lang="vep">Slnetep tän tam jattoro, mam tän roabbip ietjat puorre äbnai, ja ju§ futtif maft fättjal naggit tu, te pätep mu luja, män fatfam marjatit tu ja aio ärrot taffar parne mänaf, futti näu puorafit matta jattos anotit."fapteina pijoi ietja§ pafon; ja Sufob i läp fä§jef jangartam, atte jän aneti jattoš, maila i Iam?fu§ ju fättjalim marfa afta jtuoraf, fä tai fälntä ätmai, fäi pirra mi läp tjatofin läffäm? PJianap, jäfatit Supmelaro, allit palat) almatjijt, öärra mieffet!</p>
<p xml:lang="fin">Briitta!] ia ruoutetuäbia=alittatji jmtnakal).2an§f)ärta öuleju ftatan lä tjaflant ruoutemäbjaniimita, atte faini räinaf) miertijifj marjalumroat ruoutemäbja-aliiiatji pätnafift. ttä ruoutemäbja Söatjera ja -žBuona faffan lä ällänäni ja ätna almatjaf) alfani miesfot tan ruoutemäbja pielen, te läf) fia pät= nafal) alfani roaimetit fanti aloit, mat) läf) tuotoin tänne laffofin.</p>
<p xml:lang="sms">SUuttin läf) pätnafaf) fjabjitam aloit ftalpi f a jievtoai njatmai, mnttin fi läf) tarrataflam räinait, nåu atte tai) läf) fattjam fitobfai pabjef jala patani rnoutemäbfa nafa, fdnne tafa fä mamiani fin pabjel, mutiin ji§ fi läf) faffant miefit. 3;an mannani fitan lal) ruoutemäbja^fuolfe pätnafaf) fäbbam tuotte tjuote miefe.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">M </em>pät= nafaf) taffif) näit fielteä ftuoira ffatam, te lä fanii funte ai rautani, atte räin af) miertijifj marjalumroat. SÖuorjai matti!) famef) rouofe= tit, fäi pätnafaf) Iät) taffam tam ffatam, ja tan tieti fi ällät) mattani äbtjot mamfe marofctmfe röinai ja miefi dutcift. </p>
<p xml:lang="sme">San§* fjävra tjalfa tatte, atte fän i muoinef) ietja ratem, fS atte ruoute» mäbjaniimef) farrafit puorfof) ietjafa fnoffem Söatjera ja SBuona faffan atnemift painatit.</p>
<p xml:lang="sme">Såimop, atte nait fatfa fjabbat ai.</p>
<p><em type="bold">C å ffå rrtus S a m ita </em>alfoynuattctumma fntta pale färtan taimen ja falfa anefislafai tietetit tam, nti lä fjabbam mia aitef-tantan ja ietja fajin. ;iaja mif tat falfa f)aitat Samen-ätnama mäffi pirra, fafte famef) roie§= f oi) ja fåfte fia roieafom ja parfo tului mattet puoretnirolafai dutanit. </p>
<p>Siat amifa fitta ai fjdtlat Supntela pafom ja fuptfaftit tdlotj almatji pirra ja ietja dmi pirra, mait lä aufe Idffdt.3;uoftotummi§ tat mia amifa puorre miljoina ja pufti§ tat dmtdfärtafatjmuotani§ puoriftfjiunjatufam ja amom Samennitnama fdtita ja tdpita. <em type="bold">3llfos=mabbe. </em></p>
</body></document>
