<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4347</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_4(10)_1907.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Stockholm, tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, 1907.9!:o 1. (10).</p>
<p xml:lang="eng">Ädlfo=manon 1907.</p>
<p xml:lang="sme">Diubbe jatfe.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Sflfŧ'ńmuá Sm u ttit </em>påta futta pale jafen, nf'tn numtner färt ta(roe=manou. gärt nummetin fä 16 picie. öabbe: 50 ore jafe åutåft. </p>
<p xml:lang="fin">Stotå nummcra tjabbe tä 10 öre.</p>
<p xml:lang="nno">S ^ h e ti£ j= la itlo tiö .9!âu rafalattjat natfniu mån S?d låbbe pieje ftnne.9Jtu pabjel tåtfef), Supmel, tdn! Itrofj afcm mu lunne!</p>
<p xml:lang="fao">Sait pctvue dutåjt fitam tit, Satt wnimcft ja tan amoft,</p>
<p xml:lang="sme">Sat mietejt, matna tån läp mu 9lnetam fârtat parcft.</p>
<p xml:lang="est">Đ Supmet, maltelj Ijaltofat 91!u ja faif almatjitat,</p>
<p xml:lang="nno">Sa miefet taja armojtat,9Ut äp tu fätnoft fnitaf)!(Sautoiumroa få n:o 42 4 firjen øionStoncr: <span type="quote" xml:lang="nno">"Upp, afta roerf, fom §erreit gjort"</span>.)lliu fa ftutiut."Äätjup, man tjitottjom ittufa autan ja fdtfotam!" fiäit utuja åutån? S u ietjat mainio umja datan, mato tan tiit) tappant, tiatt fubbofig atmatj, tu mainio, mi tä nau tuofman, ndu jjämtjotutn, nait puojjotunt, tulit anta§ Supmeti ja ailegtuuotai, ja tni nått jafta tarpapa, atte nätin dbtjo pägfat tan jija ja ietjaitattet tam,taitit tam maft vuoptot Supmetaj titja ja taffat tatu rainagrouota, fieregtuuota ja vaje dvromjabjen.</p>
<p xml:lang="fin">JTutti tä tappe utuja dutdn tjuobtjomin?</p>
<p>S u faif puoretnug mänaf: S ilti, tutti juo tä taŧŧant ht dutdft, mam i aftaf ietja mattani ife fittatn taffat, mabbant ietjag päffatu fdpatugunaffon tu futtoi tieti.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä tu tjäutatibje, tutti tä tdppe tjuobtjomin.</p>
<p xml:lang="sme">PJtafteg fdn fdtfotatta? Setja§ pato pafto, mi juo ntannamuota rajeft tä tu mieta luuottai piejntum. Setjag miegjomäaitima pafto, fd fdn marjat tu päffatu ja marreg* muotatu jata fd fdn tauta ja tttdr* rdpi pafto muTtajatta tu tan ätna* malatj miegjoma dnefigmuota pirra. Setjag SBuoincjanafii pafto, fd jiltt pajiigpdfta, patatatta, fägja ja taiti jubbofafait jdrfiitipinai, antafi§4uoitemi ja rafai. Sa jämmatafai, fd jdtt tjietfafit muofet tunji, atte tdn fuorog mat tarpapap tuoftot tam armom, mam fdn fatta tunji, mai tdn tutut) fatofin fjabbat.fDiantieti fdu fdtfotatta? Santieti atte fdn ättfa tu fietotu ja fitta tjdutatit tam. tOiarjo tdn juo täp fuffetu tappiini ja puotom tam fu dutdft, matta i fdn tauf fitap pabjat ietjag ieritpdifdtumtuat tan tutte. Sait tä tatte partani ja fittam ndu ätnafam, mai tutuirappat tunji atnte umfam, atte fdn i fitap peitet, dutdi fd tdn ailäp rappuni ietjat mainio umfam fu dutdi. Santieti fan fdtfotatta.</p>
<p xml:lang="est">Äultalep fu fdtfotallamam! ŠRapaftep ja tuoitep fu fifa! Sefan fitta pdtet fifa ja luattet drrontjajem tu tunne.</p>
<p xml:lang="fkv">Se fdn fitta tdtfotit ietjag fieregruuotam tu toaimo fifa.</p>
<p xml:lang="fkv">Se fdn fitta mabbet tu fiefloi ja dmetdbtoi rafem ietjag tiuvag tuara patto, nti voinet tu taita juttoft. Se fdn fitta ietj aivot tu fapmo ja mabbet tunji roitnifam fdppatjafa roäratta, jutto ja Satana pabjet.</p>
<p xml:lang="fin">Se juu fitta, jaffatit tu tai tdgfig peirni aiten ja toabbet tunji tuiegfoma fattieg atooto.</p>
<p xml:lang="fin">Se fdn fitta vapaftit tunji atnte pärmait ja taitat tu dfatabtjan tan tiftoi.</p>
<p xml:lang="kal">SJiatapfug tdn piettot taffar fuogfetu fifa pdtemift? iOhiitep, man rouorpetipmen tdn fjattatutup, jug fdn manatutui ierit ife taft dbbanig tutup tdttotattat! Öuoitep fu fifa, dutdt fd itä manget fjabba!^atn esu m o ta t)åUa m ia Ittute m ani pakot jtetta taka.<span type="quote" xml:lang="sms">"jbdtap, Öiirra; jutte tu patmatibje futta"</span> (1 Sam. 3: 9). fUidu tatu tu patmatibje. Söattep munji jiermem, mai mdn tdptd* tutum tu tuotaftufait, fdjdtep mu maimom ietjat njatme pafoi, tiptep ietjat patotu fattjat mu fieto nata te fd fuotne.</p>
<p xml:lang="vep">Sdtotj aifen jaulin Sgraeta manat) iOtojefi: " Ödtap tdn utiaina, ja mi fatfap futlat; matta attog Supmet farnop miairta, tuai mi iip tutut) japmet" (2 fOiog. 20: 19).</p>
<p xml:lang="sme">Sto mdn tan tafai, §iirra, im mdn tan tafai rdffatatap; matta iettiti mdn rdffdtatam muottefigmuotaina ja mainotimmina ndu fd profeta Samuel: <span type="quote" xml:lang="sms">"Ödtap, Ödnra, tu patmatibje futta"</span>. 5lttog mat iöiojeg, attofaf) tu profetat) pdttop muina, matta pätap fdn ie tj, ödvra, mu Supmet, tdn tutti paja§= tjuoufijip faifait profetoit! Saina fd tdn matap migfa mani fin tafa dttafit dpatit mu, matta iip fi matep mani tu tafa maitef taffat.</p>
<p xml:lang="sme">S i mattip fatte pabjat pafoit tjuobjat, matta äp fi matep taffat mu dfatabtjan Söuoinganagfai.</p>
<p xml:lang="fin">S i pdttip puorafit, matta fd tdn drop fjamot, te fi äp njuoratep maimom. töofftatuait fi mabbip mibji, matta tdn pifotap, mam tap mierfijip.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">S i   dutdi piebjip  tjiefogmuotait,  matta  tdn  mattap  tjdutdfam,  mi  rapafta  tam, mi  tii  tappajin.  S i   jautip  buba=pafoit,  matta  tdn  mattap  famom miegfot  tai  mitte.  S i   muofetip  fäinom,  matta  tdn  miefetap  atmatjitmannat  tan  fäino  mifte.  S i   fjäffif)  tdeijc  maf  mia  äffofin,  maffa  tän  äpataf)  ja  tjuoufifj  maimoit. e i  tjuovmof)  piefji  fifa,  maffa tän  mattaf)  fibji  jiermem,  futif)  fuffifj.ie   atfo§  farbnof)  munji  9Jfofe§,  maffa  tän,  Öätra,  mu  3up- mef,  tän  iefeme  jatne§muota,  mai  män  im  fufuf)  japmet  ja  fjabbat  fjattotipmen,  mat  män  fufum  liegganit  fi§ngeft  imfe  tä§fje.  maf vammitnmrcat  äffoft,  ja  mai  män  im  fufuf)  tuofunitumroat  tat  pafoft,  mam  män  fäm  fuffam  ja  im  taffam,  täbtäm  ja  im  ättfam, jaffam  ja  im  muorfim.iantieti  fjäfap,  Öävra,  tu  pafmaUbje  fuffa;  tune  fäf)  iefeme ieffema  pafof).</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Öafat)  munji,  mat  mu  fieffo  Ittfui  jaffatummaf, mu  miesfom  puovetummat  ja  tän  tan  äutäft  ättjofuluf)  mainomam, räntpom  ja  futnem  iefcmcn  aifai!(TfjomnS  a  Semptfa  mitte.)</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">J(kettø=laulotiø uutta ntnuatjita. </em>9ljalfa nafer pata, ijn fm it tappala. Sebnc umottofäta.9Jtanna n åfMia. </p>
<p xml:lang="swe">SBnoi tait tjappa almit, tMtait tan nicfataf), 3a tait ängel=tjalmit,</p>
<p xml:lang="nno">Olaita ntäbjctaf).äfJäralt ja tan juputa M o fuffen lä. ialfc i tan ftupma imuina päftäfef).(SniUottmima fd 11:0 274 firjcn SionStoner: <span type="quote" xml:lang="nno">"Stinga mnitenbroppnr"</span>.) <em type="bold">juutuit lal) ŧalihil), </em>atte fi fatfip alntai patet, taina !å fi af) tafap maitef papait. siif) fi tatat) äf) papait äpfe puorit. e i luiesfot) — nau fi juutit) — afeiu jaffarouotan, ja af) fi fåšfef tafap ietjafa tafamusfai matufe ui at) afaro jata ffataro. itp fi äPPä maitef tafap. itien täfu§ tat räfta, atte mi äp fatfap maitef taffat, äp papait äpfe paavit? S äPPäni§. i&gt;ii faifap pavŧat, parfat, roai fäppatjafa mi ietjap ja mia lafatnufap pätip atmai. itiia mangai faffa fjabbat te fä fäPtä, tjieffa, puorre fäino, nau atte mia japmema manget ai matta rouoiuot, att mi läp roie§fom tan ätnama lianne. S fuoro§ roaf tat tafap futtoro, futti papait taffa, ainat tat ai, tutti luota taro puorero tafaf, mato fan matta ja pierri taffat.iffep raufap änapuio tat roiešfomift, fä mato tan ietj täp tan åutåft toabbam! Sat futti tä p iltit a ro toabbam, mattafu§ fän rouortet ätnafaro äbtjot?£ </p>
<p xml:lang="fin">Safap nau ätna puorero, fä tän matap —näu m an f at af ai, fä matap — näu ätna atmatjita, fä ntatap — näu ätna p a ifin , fä matap — näu tairoai, fä ntatap —näu tjie fo fin , tä matap —näu tuftero, tä matap! <em type="italic">ŧ i </em>ittep ntangetep ittatj päiroai, maro tän juo ubiti ntatap tattat! <em type="italic">t - </em></p>
<p xml:lang="eng">Sat futti taffa fieresrouotaro, fän fauna fiere§rouotaro. <em type="bold">(fnd nott i'tiute. </em></p>
<p>Stan 23 peimen maj manon 1 707 ricfati fäntc§ unna ja muoffefi§ tdpcn Smätanban årjelt Srøcrjen fänie§ parncfutj, fän namma li (Farl S iit it ccu§. Stan mannani litan, tan jäminä 23 peimen maj manon 1907 lä tan parnefuttja riefatim*peiroe muite* tum ja pajotum ftuoramu§ pärroaina ja futnirid läfoti§ ätna paifin tappe mia lautan ja ai Slforifain, färt fajen, fänne mat atmatjaf) faunojif), futip iettfip Plommait, rafit ja muorait, lättit ja juttofit ja faifa ietjatam, mi fauno tan naturan ja maöba mia tjaimai ja mieflai arnom ja pauffotafam. 3a fi pafotin tan unna parne* futtja riefatinnpeimem tan tieti, atte fufte fjattai älntai paja§, futti muoftaf pafati ärnifam tan finne, mam almatjap tietip tuoi läfotiš ätna rafi ja muovai ja ietja natimvpiefi pirta. S u tjalme muoini tjietfafit tam, mi li aftalafatj rafi faffan, ja tam, mi reutai.</p>
<p xml:lang="smn">Sän muoini, atte faunojip te fä ftuorra fäfäp ja nlntofap rafi faffan, näu atte tat ja tat ra§je futto ämtä fäffäi jala almofi ja tuot nubbe ra§fe fullo äbbä ietja ra*fe*fäffäi. .Vtaifait pärrapit rafi faffan fän piejai afti ja tafai fiam fierra fäffän, maja jän matti fierra namam, ja tan pafto mattip atmatjap talle puoreput ja tjielfafappot täbtät tuoit läfoti§ rafit ja Plommait, mait toimi* nip ätnama itänne. Stälen li tat faifa pabjot, talle tat lä ärnifiit, ja tam tä (Fart SinnccuS taffam.</p>
<p>SOcabbe ietjalafai lä ai ftuorra aufe pätant fu parfoft, matta änantu§ aitfem lä tauf Potanifa jata tietein rafi pirra äbtjom tafte.3etja§ muofta§ jafit ättjoi tat nuorra parnefutj mie§fot tan tjappa ja pauffe§ tafon, fänne fu attje li firfopärrau.</p>
<p>Stäppe fän ättjoi miefat mietfcn, tänne faiflafatj (aftamutorap ja tjappa blomntap tjuobtjon, ja tappe fän ättjoi muoinet ätna älforifai Plommait ja rafit ai, mait attje li ietja§ urta§=fartenin fjabba* tam.</p>
<p xml:lang="fin">Safte päti tai fu fiereSmuota urtafita ja rafita ja faifa naturai.</p>
<p xml:lang="vep">Ala li fictjam jafe muora», te fän ffäulai piejatumai äöärjö ftatan.</p>
<p xml:lang="nno">Stan aifen fi änamufta läffin latina fielam ja grefalatj ficlam ja taffar atait ffäulai finne äpfe äbbäni» lafetam naturaft ja taift äutoift, map tan finne faunojip.</p>
<p xml:lang="sme">SSatta tuot nuorra</p>
<p>Sinmru§ ittji rätt matep puollat tuoift tälotj fielaift ja ietja läroift,mait tan ffåutan apatia.</p>
<p xml:lang="fin">San päro jitai tärranit taita, mam mäti tärranit natura pirra. Ja [te päti, atte fdn ti mieta neureg ffäulamtanna, ja [n äpatibjep armetin, atte puoremug tutui tatte mattct fu ffäutaft ierit. 3 fufte fjattap mife, nau fi jättiin.</p>
<p xml:lang="nob">SBimaf fan tauf täpti ffäutam ja fjattai ftubentan.</p>
<p xml:lang="sme">Su äifatap fittin, atte fan tattai tätfät pärran nau fä fu attje, ja ibtjin åbftâniš fitap mirømat fu räffätmagfai, atte fän tattai äbtjot ätfätit naturam ja fjabbat boftorin jata tatfotibjen. 28imaf tit miertijin mietetit, ja näu fän muotti Sunba afta ffdutai jata uni* merfitetai ja tafte llpfata unimerfitetai, fäfä fän päti tan jafen 1728.</p>
<p xml:lang="sme">Su äifatap tattai ftuorraui, atte tat äfmai fän ti,nuorra älmaft ja juo tanjafen 1730, fä päro ti pePfälmat jafem ärrom afta ftäutan, dttjoi fän ietj. täratit ietja ftubentait Ptommai ja rafi pirra.</p>
<p xml:lang="kal">S u äutemug täratibje, Ctof Piubbecf, ti afti mannam Sarnen* ätnamin, fäfä fänäfig .fiart X I ti rabjam fu ätfätabtjit tan ätnama mibjoram. Jät mannofift fuptfafti fän ätnatam ietjag äpatigmtmai, tan nuorra Sinnæufi, tafa fä tat ai dttjoi ftuorra patitufam ntan* nat täppe nuortan.</p>
<p xml:lang="sme">Jan aifen ti tat dtto äuto§ manog, fämma fä jug tatatj atmatj manatutui fännef mätfatin pietnifi tunne, ja tan tieti manai 1'inmrug muoftaf ietjag päiman Smätantan rato* tatatjit ietjag äifati fum, fatfaifiig fän äbPänig tuoftat mannat©amendtnamin.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">M </em>te ai ti ltpfataft mieffem dbtjoat tan roata-- tatj mannotaffai, te jdn muotti nuorta? fuoutoi fitan 1732. </p>
<p>SBuoftaf fan fitai mannat paja? ©amenätnami Ubtnefa ftataft. kattoi ittji fannot) aftaf tanSmöbja ©antenätnamin, ja fd pdti ©norja jata ©orjete juofnai, te ti tappe ndu neure? ätnam, ftuorra apet) ja jieffep, atte fdn roimat ittji dbbdni? matep dutdi pä§fat.</p>
<p xml:lang="smn">S ttji faunat) almatjitfe, ja fd piebmo ndfdi, te roierti mdbbot, autat fd ti tuoit auto? tuobbarit rouoinam, mafte fdn ti ndu ätnafaro futtam.</p>
<p xml:lang="fin">Se rouotfi Ubmcfa ftata pafto iiuteju ftatai ja tafte roaft paja? ©amenätnami.</p>
<p xml:lang="sme">Saggo ti miefa atfep ja puorep mannat anoi ja jauri mitte.</p>
<p xml:lang="fin">SSuoftaf fdn pdti ©tuorpuottai ja SÖuotte* ripmai ja te Satroata?fai. Safte manai Sjämpai jata Sjdmota?* jäi, fdnne ftdffar roiefoi, ja te Riittani jata ČhoiffjdfŧSi, fänne tan aifen ti puttan jata ftuorra roitobue, man finne dutep äiti tebjin fitpamtalniam fubbatam.</p>
<p xml:lang="vep">Se (i tat Sinticeu? tuobbarita pdtam, ja dutopimmina fdn roitoini tait afta roarit, fdnne ti muota faffo fiefe ja fdnne imun rap ibtjin matep fjabbat.</p>
<p xml:lang="fin">Sianne fdn rouoini ndu ätna ama? rafit ja btommait, atte roarfa patai, atte ittji fatfap pappitit tjattet tai pirra faifa, mato fitai. Suobbati pabjet fdn rouotfi Söuotnai ja pdti muoto? jyuottan, ja tdppett fdn roaft matfai tputtani ja te muoto? Sutejui.</p>
<p xml:lang="sms">Sian marinotafan dttjoi Sironani? ai muoinet, maffar fami mie?fom=tjärta ti, fdfte fi jdttin ietjafa ätoi furn, fdfte fi mie?joti tduta=fdti finne, mam fi pdrriit ja juffin, fdfte fi fa?nero taffiro ja juonnit pattiin ja faifa fia ietja partainani, ja faifa tatu fdu tjali muitoi. sitimPn läp diit tap fu tjaffofap ja täp truffitum firjen, mafte tjietfafit touoina, maffar fami roie?fom l i fuofte tjuote jafe tan mia aife dutdta.</p>
<p xml:lang="dan">Sat ietja? mannolafaft fjattai Siimani? dbbd fultofin mia lärtof dttnai faffan, ja fuofte jafe tan mangel dttjoi fdn roaft rouotfet dta mannotaffai.</p>
<p xml:lang="vep">San pate fdu manai Satamin ätna ratnai fum, ja faifa, mam fdn ja fu ratnap tappe muoinin, tjati fdn tan ntangela firjai, mafte (ä ftuorra aitfe fjabbam tafa, uuno mi tietep tat tantanifeft.itttnafaro ti fdn juo taffam ja partain, matta tat patfa, mam fdn tafte dttjoi, ti tauf itä unnafatj.</p>
<p xml:lang="nno">Softorin fdu tat mierti fjabbat, mai tutui mattct mie?fot ja mattot ietja? ntdrfina, fätofan l i Salamin faunam.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">San  tieti  fan  nmolfi  dlforifaita,</p>
<p type="listitem">'öot= lanbai,  Janne  fan  fjattai  boftorin  ja  fdnne  fdn  tan  ntangel  miefoi  dbbd  fdlmd  jafe. 6 dme§  pdnta§  ja  lärtof  dtmai,  fdn  namma  li (flifforb,  piejai  fu  diroemlman  ietjag  ftuorra  urta§*fartena  dutdi,  fdnne  faiftafatj  ama§  rafep  ja  muorat)  faunojin,  ja  fdnne  fan  dttjoi  lärrat  ja  muoinet  mil  änapum  fd  juo  l i   muoinam.  Sanue  fdn  tai  tjati  ätna  firjit   rafi  pirra,  ntaifte  fdn  fjattai  futlofin  dbbd märalta  lärtof  dtmai  faftan.</p>
<p>Öoilantan li talle Sinnceu§ mattam roiešfot ietjag aifem ftiio* romua tutuen ja pdntotafan, mafia ittji fdn utofjap ila fttŧŧem ierit drrot ietjag fiereg aiteflantaft.</p>
<p xml:lang="vep">San tieti fdn maft matfai</p>
<p xml:lang="est">Sroerji, maltoi ietjag märfina ja fjattai boftorin ©tocfpolman, fdnne fdn talafa fjattai fullofin ietjag lärtofmuotaft ja talfotimmeft. San jafen 174-1 päti fdn mimaf ruoptot ltpfalai, fdnne fdn li profeg* forin alla ffdulan jala unimerfitetan fitta ietjag japmemi tan jafen 1778.</p>
<p xml:lang="est">Sialle li Sinnceu§ fulog dbbd märaltin, ja faifaift lantaiftpatin dpati§*dlmap fu lufa, futif) fultalin fu dpatimmem naturaft ja tan dutoift. San jafen 1 762 fjattai fdn abeli§*d(man ja maiti talloi nantam © a rl non Sin n e .</p>
<p xml:lang="est">Saina namaina fdn tat rajeft fdtjotumai, ja talle ai prutoj.il) änamufta tam nantam, fd pääip fu pirra.</p>
<p>Sat tdppe, fdnne fdn miefoi Upfala ftatan, lä aitt aimon,ndu ai fdnte§ päima Upfala dlfolin, man namma lä ipantmarbp ja fdnne fdn fiefit miefoi. £&gt;ammarbp päintan tjuobtjo ain faifa fäntma fajen fd fägfe Sinne miefoi tänne, ja fämma blommait ja urtafit fabjijip mil itbnif tdbbeli urta§*fartenin fd fu aifeu.$d fu fuomteUjuotafatj riefatinnpeiroe fjattai tan. mannam fitan, männin mdbbe tufan almatjap, fdppatjafa Smerjeft ja ietja; lantaift, Upfalait ja ^ammarbpn fubnetabtj.it fu muitolroafaro.</p>
<p xml:lang="fkv">Upfala tuopmofirfon lä fu fruopta, fdnne dmtdfärtafatj fruopta- fierfe muitajatta tan pirra, atte afta mia lanta fuHofantntu§ par\ nift dta tänne, tat dlntai, tutti dttjoi nantam <span type="quote" xml:lang="dan">"rafi fdndfig"</span>, (farl non Sinne.</p>
<p xml:lang="fin">CEcm martnam fiefen tä fiettc? ätna! fjabbam tan märaltin.</p>
<p xml:lang="fin">Sido rafeti? aite tä tat. ©tuorra rifap ftapmip ja ietja rifap mattip fia ätnamam muottafifa. tPiättcn paifen tä tärro, fänne atmatjit fabbip tjuotetäfoi ja tufantäfoi.</p>
<p xml:lang="fin">Söatta änamu? rifain tä tauf rafe, ja tappe fi parfip tate ftuorap roi?fjati?rouotaina. ©abjo tä tan jafe mätten tafon neuren fjabbam, ja tafte ta färne ja jafo pabbe fjabbam mit algpun ja tiura?abboit fä autat.</p>
<p xml:lang="fin">Sappe ©merjeit (ä ärjep tantamfin ärrom fiette? ätna rasfjo fätjo fiefem, ja tafte fi pädin, atte fabjo fatfai dtto päiftot, matta fä tjaftja päti, te päti ijärat ja fäife? aife nau atte fabjo fjattai miefa puorepun, fä mam dbbd rouortet mattin; itä tiura? tä tauf faifa.£p rit t s Pilpehn, mia frunoprinfa nubbe parne, futti tafte tä 23 jafe muora?, tä tan mannani fitau fitpatam färne? nuorra prinfe?= fam dipptantaft, fän namma tä iltana ja futti tä 17 jafe muo; ra?, ©n attje tä ta- tatj fejfara tjietfe, näu atte fän ja fRpfjtauta fejfar fRifotai ttipa (amitjap. tpätte jafe fatfapa prin? föitpetm ja fu nuorra ntärfe maltot.</p>
<p>Sat tä fatte muofta? pate, fä tabbeti prinfa matta ietja? afam jRpfjtantaft.</p>
<p xml:lang="nno">M prin? fBilpelm ti Pipptantaft färfam, te fän tjuomoi ärotäm mia ftuoramu? t d r r o=p a m f a i ft, mi manai 5(merifan. Säppeli touoin tan jafe ftuorra utftättning jata muojatattam, tänne tebjin faiftafatj fatmoit ja mafjinait fättjomi piebjam, mai atmatjat) tnfun muninet, man fmitap ^tmerifa miejatap läp.</p>
<p xml:lang="sme">Sdffo rajatumai afta ftuorra tårro*pafja ai te fd fabbafin ©merjeft, mai tutui fubnijattet sJ(merifam ja muitajattet faifait tdbbeli froänffalattjait fia aiteflanta pirra, fdfte fi tät) tdffo muotfam. Siä tdffo, manai ia manai manai fum, futip ain pdttip ja tabjatit) jmänffalatj fietam, tä marfa tuotte miljona, hiotte tufana tufana. 5t meri fan tuoftotumai mia prinfa ja mia paffa ftuoramu§ futnina ja f)är= maina faifaift micfatift, fdppatjafa tdbbeti fmänffatattjaift ja ame- rifatattjaift.£</p>
<p xml:lang="fin">H v jj lautan tä ain mit ftuorra ftuime ja rafeti§muota. 9?eure§ drnif tä juoffen paifen ja juotte peime riemroijif) ja fuotatip ja fdbbdtilj almatjit.</p>
<p xml:lang="vep">Sima ti fejjar fdttjom afti rif§bagam, mifatfai ratotaltat rifa dmi pirra, matta ittji tat fuffem aftan drop. 3tif§baga=ätmap päro titobjon faifaft tat papaft, mam rifa tarjo» tibjep tebjin taffarn, ja mimaf futtin fejjar ja fu rate=pärrap tafte ja rabjin rif§bagamtmait fdfi fämfe.</p>
<p>San fitan tjdfani nubbe rif§baga, matta taina fämai jurra fämmatafai.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">M </em>tebjin ftäntam aftan drrom, te tat) ai päimai rajatummin. Satte tä fejjar mierre- tam, atte tdsjjc mat muttem pdntap atmatjap fatfip dbtjot rifSbaga* dtmait matjit, ja ndu fdn tdimo, atte pdtte rif§bagan fatfa puo* rep rafe ja fiebbo drrot ja atte tat rifSbaga fatfa fittat ratotaftat rifa dmi ja tarpafi pirra ife mat tuobjot tdrjotimme papotafaft ja neureerouotaft.£(Englartta, ^ ra n frifa ja Spanien täp tan fiefen littotam faffanifa, atte ju§ aftaf tata dmtam fiaft, te fatfapa tap ietjatapmiefetit fu. </p>
<p xml:lang="fin">Satte paltip Spfftantan, atte tat titto jata attiangfa,ndu fd talo fdttjop, tä tafatum Spfftanta muofti, ia fatte ai padat mierti, atte tan mijor tä taffar.</p>
<p xml:lang="fin">Sa i mangep aifi tä Spfftanta fjabbam jie(te§ pdntan ja famotabtjan, ja tpffatatj dfeftibjep mannip färt paifen ja muobtip tpffatatj fatmoit ja d§fafit.</p>
<p xml:lang="sme">Söafta ©ng- lanta ja ^ranfrifa miejatap fittip ai muobtet tait fatmoit, maitfia tuobjavap pavfip, ja tantieti fi roafjotip tpfftantatattjait, futip patit) fia fäitio nata ja tfaggip fiatu äfeftinimeft.</p>
<p xml:lang="fin">Satte muoino, fafte änatnuS ftuovva vifap (fuvopatt mänotip faffanifir, matta i aftaf mänotep Spfftantaina. San vabjai tä fatte Spfftanta ävvont titton Öftevvifaina ja italioina, matta ita lia i vätt fäptfop tan litta finne ja Dftevvifa tä fatnotipme, maito tat tä dbbd ftuovva vifa.*</p>
<p xml:lang="vep">KTarocfo vifatt i täp ain tat ftuovva tdvvo naftani, mafte mi täp tima fuoroamtanon fuptfaftam. ^tvabatattjap, futip miešfop tdppc, mafjotip faifait friftafis atmatjit, muojetip fiam ievit ja fdbbätip fiam.</p>
<p xml:lang="smn">San fiefen (ä fyvanfiifa ja Spanien, map täp tafamuSfan fPiavocfo tantat, mievtim vabjat tdvvonitmait ja tavun parafoit tdffo mavjatabtjit tait fviftafafait, futip tdppc mieSfop. 5puovemu§ tutui talle, juS nafin friftafis vifa mattatutui tam tam tam altafiS, matta faifap paltip nubbe vifai utnotismuotaft, ja ndu fjabba fatte tat vafetigmliota ain fuffem dvvot iOiavocfo tantan. <em type="italic">&amp; </em></p>
<p xml:lang="fin">Korea tä fämeS ftuovva vifa, mi tä tulemus Stfiau, ftiita ja Sapana taffofin.</p>
<p xml:lang="fin">Smevje tä fatte fuofte tan mate ftuovaf fd -Stovea, matta lovean tä ätafit tdfem mitjona almatjap ja miau lä täSjje mat pabjelattja mitä mitjona. .ftovea (ä täten dvvoni fap= mofiS vifa, matta tatte tä tat dtto famotummam, maifo tänne tä pdntaS ja puorve ätnam, fdnne faiftafatj fabjo ja tiuraS muovap faunojip ja fdnne dbtjop ätna vuoutem ja fdttem ja ietja metattait mavi fifte. San pdntotafa tieti tä fdppatjafa Sapan ja fRpf]tanta fittam maltet fioveam, ja tat ti ai afta fimma, man tieti tuot ftuovva tdvvo fjattai tai ftuovva vifai faffan.</p>
<p xml:lang="fin">Satte, fd Pipfftanta tä mibnitaltam tdvon, matta Sapan taffat, mam fitta, tappe lovean.</p>
<p xml:lang="fkv">Stbtjaf fi tat piebjin Äovea fejfavam fu antmatift ievit ja piebjin fu pavnem fu fabjai. SSaifo fune ai (ä fcjfava namma, te i fdn anep mamfc famom, ainat tat atmai, futti tatte pajemuS famom atna Äovea, tat tä fämeS alta ammatnrtmai, mam japana* tattjap täp ietjafa älmaift piebjam tafa. <em type="italic">ŧ t </em>perfia lä jäntcg ftuorra rifa, mi lä ärjetimlullelin Dipfp lantaft ja htllelin iu rfia ft. öullelin ifkrfia jig lä Snbia, mi lä (fnglauta roimien. ifkrfia li täten afta tan nuivalta ftuorantug ja fapmofamnutg rifaift, ja talle tat ain lä mieta ftnoraf, äbbä nietje tan mate fä mia lanta. 3 a ätajit aftje miljona atmatjat) roiegjol) täppe Ifkrftttn. Sielteg fjäjof) läl) tauf tai) perjiatattjal). 2 (mmat= älmaf) ja ietja aimef) juolatit) faifa ja nätotifj jattc atmatjit faifla* fatj roävoi ja marofolroajai fum. iä n tieti lä päro nieta ja (jäjogrouota tan tantan, roaifo ietj ätnam talle lä pänta ja puorre. iiettelig lä, atte i tat-fe lanta ättjot) rafen ärrot ietjag frannaift. 3 uo fuffero lä iRpjjlrtnta fittaut maltet tam roitollafig, mada ietja ftuorra rifafj älläf) juommam tam, ja tantieti lä ^erfia tan rabjai äbtjom aimon ärrot. </p>
<p xml:lang="sme">SÖalla talle lä tan ai päbba pätam. iä n tjamtjan läpa iRpjjlanta ja Omglauta jäpatam faffaniffa, atte iRpjj' lanta afto falfa äbtjot äfeftit ja tfieggit fnbrifait ja taffat ruoute- mäbjait iperfia nuorta-raptan ja (fnglanta afto fatfa äbtjot taffat . jämmalafai lulleroaptan, mi lä Snbia fuouloi. 3 aftaf lafetel) fatjatit, fäfteg SjSerfia tärjotim jala perjiatattjal) ietjaf) lifojif) taffar arnifi. ijSapora nanne äbtjo fatle SjSerjia äutep tärjotim aimon ärrot, maila i tat maitef miettii), fä jian i läl) mife fapmo. 'Jlfle* ja ärjenuiptaft ji ällät) jäpatam. Saffif), atte tat rabta afti falfa ipfflanta muoltai pät?t, ja näu lutui tat fälotj rifa äbbä fatom. ftfäu fämma, fä tai) älmaf), futif) falfil) rifam tärjotit, äl) lafetel) ietjatift fä ietjafa muoitojt ja mitnifift. ie fjabba mimaf nau, atte amag almatjal) maltit) fia latitam ja atte fia tälotj muollelattjal) (äl) amon tafte, atte piegfif) jia näte muolejt ierit.</p>
<p xml:lang="fin">Kmnättin.iKälfatin ärjan, ärjelinmllelin tat ftuorra Dipfjlantaft, (ä fämeg rifa, man namma lä SRumänia jala fRumänien. puorre ja fjabbelig ätnam lä tänne, aimotig ftuorra jalfatafaf), fänne puorcmug mäita .ja ietja puorre färne-flajal) fjabbif), ja ftuorra mietfef), fänne fäiflafatj alla ja tiurag muoral) tjuobtjof). 'Rtna almatjal) miegjof)at tänne, änap tä tappo ©merje rifan, tnatto fRuutänia i täpftuorap ta atta näljättä mia rifaft.</p>
<p xml:lang="fin">Säten ti tat tanta Sttrfia muoten ja taitot ti fietteg neure</p>
<p xml:lang="fin">Piuntänia roiejatita, taina tä turfatattjap ato fpicbjin ja riemroijitt fia tantam. Söimat fi taut piegfitt tuomag turfatattjai muotte tan tävott, mam fRpfjtanta tatai Surfia muofti tait jafen 1878, ja talloi päti fibji puorep aife.</p>
<p xml:lang="fin">Siä tanta fjattai fierra rifan, jafi matjijin attafifa fämeg tpffatatj prinfam fänäfagfan, tutti ainmif miegfo ja tä fia fänäfig.</p>
<p xml:lang="fin">San mattgef fä fRumänia päfai tuomag Surfiaft, tä ätnaf tafatum tan fjabbetig lanta äutanipmai. 9ftna ruoutemäbjap täp tafatum, faiflafatj fabrifap täp tfieggitum, ätna atep ja muotep ffäutap täp altain fatotit fjeunjetam atmofift.</p>
<p xml:lang="fin">Ittforifaita täp ai nunäniatattjap tai mangep äiti ato fuptfaftam, man pttoraf taita tä fia tantan ja fätte tat fjabba påittapun ja tjuoufatabbou.</p>
<p xml:lang="vep">SÖatta taite atfip äbbä äuto§ fatap fnffot tat fia tantaft.</p>
<p xml:lang="est">San mannani ntar§ mahon atfi täppe päffat ftuorra ftuime päntori faffan. fDMbbe tjuote tufan päntorap tjötanin ja attin fdbbet jubarit ja päntap atmatjit ja pättet fia päimait.</p>
<p xml:lang="sme">Itänäti§ mierti rabjat tärromtmait fia muofti, ja ätna marra fätfäi, äutåt fä maft rafe fjattai.fOtafte§ tat päti, atte mäti fjabbat taffar tteures ftuime, mam i tam aftaf muortam? Slatnfug taita näu ätto pttoraf täppe? ^uorafiti'pam rumäniatattjap ietjap tebjin taita jautam. 9täu taite, matta ättam tap äbbänig fuptfaftam tam, atte fia rifa tärjo* tibjep ättäp jurra maitef tatfam fatte päntori aufen. $aprifait fi fatte täp tfieggim ja ruouteroäbjait taffam, matta päntorita fi ättäp mamfe ätnamam mabbant. .haita ätnam tä pänta§ atmatji muoten, ja tap mattip näu partitat ftuorra ätnam-ffatem päntorift, futip parfip tam ätnamam, atte tap äp äbbänig matep miegfot.</p>
<p xml:lang="est">SBäramufap täp jubarap.</p>
<p xml:lang="vep">San tantan faunojip fietteg ätna jubarap, futip täp ätto armotimmep ja ttjuomroip ietja atmatjit näu fnimma fä mattip, fifjfop fiaft mangemttg pietnifattjam ja mattip fia farmoit ai rupmapift ierift, jttg mattip. Santieti maf jo ^ tip rumäniatattjap fiam märaput fä japmemam, ja fä ftuime fjattai, te ti tat tiettetig, atte muoftaf fatfitt jubarit tatat.</p>
<p xml:lang="fin">Satte tä rafe fjabbam.</p>
<p xml:lang="fin">IRumänia tärjotibjep miertijip tatte atfet miefetit tait päjog päittorit ja mabbet fibji tam ätnamam, ntam fi tarpapip.</p>
<p xml:lang="nno">Siurafin fatte fjabba äftet ätnamam pätttägcittnatjift ja mabbet päjoita, matta i trtt tifip. 2Bäramu§ lä marjo tat, attc atŧoriŧatit tät) atfant røuoinet, atte rumäniatattjap ällät) fabnafam juptfaftam, ainat färttafatj fiellajaiu åutåt puftam, ta läp tiettom, man puorat taita tä fia vita finne.</p>
<p xml:lang="fin">Itä aito*ritain muoinip, man pättotafal) fi täp, te marjo äl) taft fitaplåbnot fibji tait pietnitit, mait fi tarpapip, ja te lä äffa nietapätam.5 <em type="bold">‘uMnfa fältuih. </em></p>
<p xml:lang="vep">Ptifebaga tä mabbam pietnitit, ntai autdft tat ftuorra fäftnit</p>
<p xml:lang="fkv">Subbafin jata 33‘abenin taita ätlitummat. ällittä mare lä tan</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Snitonn. </em>jaltatafa pirra, tänne Subbafa tirto-plaSfa tjuobtjo, ja tain marintä fäftniŧ. </p>
<p xml:lang="fin">Stuorra puotnapit fi täp tattam tarra pamte fifa jaietj maretjättäin tjuobtjop tanonap, mai tum mattip äPPä mitä tuottai muotjet ja mit tuttepui.</p>
<p xml:lang="fin">Æanonai pirra täp aäfa§ mät» tjap farrafamtnu§ ftateft, näu atte ju§ tarjetap patit) ja muotjip fäftnita muofti, te fia tanomvtuotap äp matep tjatatit tait mättjäit ja täbbet tärro-ätinait, tutip täp tai tuoten. Itå ŧanonap faunojip mitan mareu,' te matta ienni jautat, atte tänne tä mitta fäftnita fä afta fäftnit.</p>
<p xml:lang="vep">Öui tiurafin tä tat fäftniŧ fjabbam.</p>
<p xml:lang="vep">Itä ättafiufjabba, te tä maffam änapum fä fietjam täfe nau miljona fruno. 28a(ta i tat tifip. 3 u§ mi fittap marjatit ietjame tantam mafjo- tattjaift, te mi miertip matfet ai, mam tat täfto.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Utaijjf iuhtu) jmitta! </em></p>
<p xml:lang="fkv">Eamc” t)äjo§ ätrnai mättafji ietjaš jänfau ja ittji matet) ätct. ©iin mätlafji ja fjdtai ndute:- Sftantieti lä mie§fom ndu täsjdt mibji, tutit) täp Ijäjps ja maiman atmatjaf)? tpdnta? atmatjaf), ji dbtjot) pietnifit ndu dtnatam fd jittit). Saffarat) ai faunojif), tutit) tjdggit) dbbd tiftoit pietnifift ja tutit) ato, ato tjdggit) äpfe ubnol) attajija maitef. 3 u§ mdn tutum panta, te mdn itu tutut) ndu tptmpož; mdn tafatutum ietjant ja ietjatit ai oromojin.</p>
<p xml:lang="nno">Se fdn pätfat futai jienaro, mi jautai:— Sjabbi§ ndu fd tdn fitaf)! Sdn fatfap fjabbat pdnfan.</p>
<p xml:lang="sms">Sate td tunji muo§fa.</p>
<p xml:lang="smn">San touofan fauno td&amp;fje mat afta fatte» pietuif, matta fd tdn tiit) tam mattam, te pata nubbe tan fabjai. Sdn matat) roattet ndu ätnafam fd tdn fitap, matta fd tdn tät) nuofajam dbtjom, te tdn miertip pdifdtit rouofam jaurai. 28aItä autat fd tam tafat), tt' tdn it) dttjop mabbet dmtdf taift fdfte» pietnifift dffo§, ietjan fi fjabbip fierfen. -</p>
<p xml:lang="nno">Sat t)iijo§ atmai fjattai fietteš amon. Sanue ti tat muošfa.</p>
<p xml:lang="nob">S ttji fuffcm mipaf), tatafa fätjafti, tifu§ mife tan finne.</p>
<p xml:lang="fin">Se muoinat) — tänne ti afta fdtte»pietnif, ja fd ti tam fietai mattam, te pdti nubbe tan fabjai.— Satte mdn fatfam tjdffdfjit tänne ja mattet fdfte»pietnifit muofaft dbbd ijam, te täm mdn pdnta itieta. San manget mdn pdifdtam muofam jaurai ja matam roie§fot ndu fd munji lito.28afta fd itiet fjattai, te jautai fdn:— 2 )fafte§ mdn im tjdffep pietnifit ubni ai, te mdn dttjom fuofte tan mate.3 bja pata, malta i fan peitep.</p>
<p xml:lang="fin">Sdn ietet ietja§ anotim» minä ja tibtjimina ja tjdgga pietnifit maffoit, manoit tjata. Sdn tä majattuttam, atte fdn tä jattam taffat ietja* ja ietjatit ammofiu.</p>
<p xml:lang="est">Itiuttin fdn fitta pdifdtit muofam jaurai, matta i raffip.</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Sdn  fä  fjabbam  pärrafin  ja  luiffofin  ndu  fä  fdtte»pietuifap,  matta fdn  mierti  ato  tjdgget  änapum. 3 a  te  fdn  japma  ndu  fd  mai»</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">man  ja  t)äjo§  tibtjar,  neureS  dtatafai  nanne,  fdtte»muo«ia  fietan.</p>
</body></document>
