<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3718</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_3_1906.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">2ltö=iafe=manon 1906. </em></p>
<p xml:lang="fin">SBuoftag jatfe.gntfåinuS S n in itn <em type="bold">påta afti monon pnfait§=mano rajcft litta rouoratjiå=mano rabjai. g iirt nummerin lii 1G ptele. öabbe: 50 öre jäte åutåft. ätrotå nummcra Ijabbe tä 10 öre. </em>p t ’, tfautaliiijc libbofig, ftå raittar faulfat taffat Sa latftf) umiumtt fubbarit San ntavre§ ic[(cm--tiatiai, </p>
<p xml:lang="ron">Siotta ruobiti§ ftcttita, ftåtut’ fafot fâma§wmota finu’,</p>
<p xml:lang="fin">Sârt afmalf tjauffct wicšfo!(.Saulotuimua ta n:o 4 firjcn S io n åäöuot, farnotattcS ficrcämuot,</p>
<p xml:lang="fin">Spát’, feutcfj tuta maimoit, tpaf famom ailc§ maraftat</p>
<p xml:lang="nob">Đfafom ictituialtet! San låncftibie märalta,</p>
<p xml:lang="est">Spdf ItcgG«tcf) ta dctmina</p>
<p xml:lang="kal">Sait mia falma matmoit! <em type="bold">lo nc r: <span type="quote" xml:lang="eng">"So in, Ijulbaftc görbarmare"</span>.)^Åhteø halliani ńbfiot puorre ata jnhetuv </em>ipajcif) mttora§ friftafafam mittanaftet tan pino! ©dn jauta: Sal) pafof), ntaf) fufŧeg aifem taffin ntttnji iitnct mdrrdljam, lebjin Sefufa pololj Dlatteufa eöangeliumin 18 fnp. 8 D.: <span type="quote" xml:lang="nob">"Su§ ti appit jdrfdlef) ietjate ja fjattai) ndu fd maitat), te ti iippit dbbdnis falfof) påtet almerifa fifa"</span>.ftbbd mu mie§jont*aifen i Inm nutnji Ijäpain mie§fot ntanai fajlcm. </p>
<p xml:lang="sme">Sm loru juna lafetarmfe fiaft, ainat ji lebjin mu mielaft fuoro§' mal mairoetibjef), ŧäit i aftaf tarpaljel). Sattl rattŧai fbärra, atte mån ŧalfim fjabbat nåu få manat), ja ntån tietim nau f)au= mat pinnatu manai muofe ja mieSfonta pirra.©åme§ iefetin, !å mån mattfiro tan dlnta lutte, futti fdroi ja tttofnai mu fapmafit ja lutti miejoi fåltnat laptan fånte» jtuorra tåpen, te fåiti, atte jitrra !ä falfim mannat røuoloå trappa ntilte, tc ntån untoinim linna neitatjam, lutti tjnottjoi pajemujau trappa nanne ja tjieroi.</p>
<p>Siian fatjatim fufte, manne§ fan li nåu f)djen, maila ittji fan jaulai) ictjatam tå tam: <span type="quote" xml:lang="ron">"Dian patam nau fielte§la!ai"</span>.</p>
<p>Dian armetim, atte tat unna neitatj ai päti l aina=Mr ro lutte, jutte fan luotti mamvfapmafam lietan, ja man armetim ai, atte neita, taina M peime li litimin ja li fjeunjotummarniu, ittji tuo* ftai) mannat muoloS tan fuffe§ trappa milte.</p>
<p xml:lang="est">Santieti jaulim funji ndu mänafi§lafai, M li mattelis: <span type="quote" xml:lang="est">"$iere§ manatjam, pdtel), mdn fatfam atnalit tu fietaft, alef) palat), talle tdn il) jdrdf)"</span>. Sa M mdn talle anetim fu unna fietam mu ftuorra tietä finne ja marrofislatai laitijim manam muolo§ trappa milte, ja fd neita, fd mdn fatjatim: "Sf)M§ taft dbbdni§ palat)?" mafteti: <em type="bold">" S m </em>äbbäni§!" ja fd mdn tuimat, taina fd trappa muolelt li dflo fjäunjat, mattim manam ietjant fieta nata ja fdn piejai dimem mu näifa ja tfamati: <span type="quote">"Satte mdn tappam ietjant tjalmit"</span> — te mdn talafa tietim, mam mdn ndu fuffe§ aifem lebjim f) ali tam tietet: Dan tdn falfaf) taffat, tat lä <span type="quote" xml:lang="vep">"fjabbat ndu fd manat)"</span>. </p>
<p xml:lang="nno">Dian lutum mattam amotattat alla jienaina ietjant mainio amon, ja fd ntdtt mangeput ietjant fantntara finne ajatattim tam, mi li fjabbant muitta, te tjaffai ntunji tjuoufaS tjuoufafa mangai, tafa fd mdn te fd pcinte*paitema finne muoinim ietjant^upmela attjetatj liereStonotam ja ietjam ödncftibje rftinopibje jalfoli§muotatu, mi taffa muina, inait mdn äjfa tebjim taflam taina amaš manaina, ja luit änaputo; taja fS tat fjattai munji piffofin: Stato tårt at taltat) tallat, ja itj m a to le ietjatato: piebjat ietjat fietam vafina Õärra lieta fifa, tarmoina lättjat paja» jit lufa ja ndute fiirt pdttdn mantartit fuina, tåtrootum ja taititum fufte, ŧattitum ju jallofi§ tj.atmift, toarjalum ju famoft. fDtån miertijitu nuiitet, fåfte tat nnna neitatj ti njåmotant munji; fan ti luoro§ rnat piebjam ietja§ unna lietatjato ntu ftuorra lieta fija ja tipabjam nut atnatit ju. 3a nåu ftuorva paloina få fån åutåt l i fättjam tato luffeS tjälfof trappaio, nau alle tat nutoinoi funji talle.-itä mdn febjito tatu ajatallamin, te p ällät muoinot munji te Id ju§ nut Pärra ja 3Mftar luhti tjuobtjot mu dutdn ja latjätit:</p>
<p xml:lang="sme">J'3tofu» mdn loit dnaput tutui) tallat tatu tia autdft? pejap fttorod mat ietjat maimom mu ftuorra lieresmuota fija ja pajat) lato atnatit tn litta, fdtjet tn pabjeta, taitit tu, ja, luobbet tn! sJttet) luoltaftatap, Id muoiitap fäinom, man mitte tdn latlap man» tartit, jata td toimina!) lato pdtte fjettnjiS aileto, fätjap mu nata! 3pfu§ tdn tapitat) mu? Stdit tietapaani, atte mdn täm mabbamietjam tjäffam tu autdft — matal)fu§ tan te jaftet, atte mdft faffam pabjat tu rdttitummat ievit ietjam tietä fifte, pabjat tu fjäffänit fäino itänne? 3a td tdn miinat tjuottjof) mangemu* <span type="quote" xml:lang="nno">"fjeunji§ tvappa"</span> tuovan, td fäino manna muotoa <span type="quote" xml:lang="fin">"japmenm fuoimanaja tätai"</span>, muoto* fvuoptai, te piejaf) äimät mu mainio muofti ja tappaf) tjatmitat, jato§ ja puovve tdvtoon; mdn fuottam tu ietjam fcuva* tictai nannc dbbd fäinom muoto* ja — pajaa.rønoftns tn tk k ititm kiriclj.</p>
<p xml:lang="fin">Jdtotj aifen ibtjin matet) firjit tvuttit jata pventit nau td taite. iattoi mievtijin tietoina tjattet taitoit firjit ja tan tieti tebjin fivjet) nau fietteå tiuvafaf), atte fuovoš mat pduta§ atmatjat) inattin dftet attafifa firjit. ''ltnamu* atmatjat) ibtjin matet) tdtfdt-te.ie fjattai, atte nätin jiermatatj dtmai otti fatfat fdmdit fie(Io= tjita. ie fitfoi fävjam jata painoin tafa ja piejai pappevam tait nata. M te tietti tam pappevam fiettotj.a muofti, te fjattai fdmmd pappefin. iantafai tattin aiteš dtmai fdmdit ja ai jpetinnfovtait 14004äfon, mitta tjuote jäte autat mia aife. SDhittin fatfiit bot- ftamait ja patoit ai taita fiettotjita tai fdmäi muottai ja nau fjabbiit te td pventitum fivjet). 51namufat) taifte tät) taite ätlo fatom ja ju* tät) patfatn, te tät) fietteå tiuvafaf). ^tttjaŧ muopte= tumai afta taftav tivje Öonbona ftotau ja tan autdft mamfetumai 18,900 fvuno, maito tat i tam ftuovap td 40 pietc. iä n tivje namina tä 2?ifjia ipaupevum; tat mievŧi <span type="quote" xml:lang="fin">"Öäjo§ atmatji bibet jota tjatof"</span>. iam namam tat ättjoi tdtotj ntunfaift, tutit) tebjin pata* vam ievit mävattift ja mie§fon fievva tapin, mait ftdftevin fättjon ‘ja tänne fi rnattin arvot fietton mävatta ftuimeft ja tdšjjeti* mies* fomift ja dbtjon tjicmetit Supmetaro ja rdffdtattat fit fjievefatta. iät) muutat) fdttjou ietjafa taimai f)äjo§ atmatjin ja tat 33if&gt;tia Ijkutpevum ti fia tivje.iä n fänima 14004äfon miefoi fdme§ dtmai ipfttantan, täit namina ti Sof)*4n ©utetibevg.</p>
<p xml:lang="fin">SBuoftaf fdn pventi fdmdit ja fivjit tatfav fiettotji tum, malta tan manget fdn otti teitit botftamait ftijaft fievvataffoi ja piejai tait afti, nau atte fjabbiu pafot) ja dbbd tivje^pietet). ie fitfoi fävjam tai botftamai nata ja tvuffif irjit ja få li faifa ättim, te fan roaft mäti piebjot tait jäminä.bofftamait ietjalafai ja prentit ietja pafoit ja fivj.it.</p>
<p xml:lang="fin">Santafai fjattai Wutenbevg fivje=prcntinnfänfta attjen.28uofta» firje, nti tä patjani ©utenbergaft, truffitumai tan jafen 1447.</p>
<p xml:lang="nno">Siat ti atmanaffa.</p>
<p xml:lang="vep">Sian jafen 1453 atfi ©utetn berg tvuffit StiteS Sjatofam ja tam pavfom jän äfti 1455. Satte tä tat päre» firje ltäu fiettc» tiuraS, atte maffip 100,000 fruno tan åutâjt.</p>
<p xml:lang="nno">Sat tä tätinä fielan, nti täten ti roarfa te fä aitcö liettä, näit atte jupmetteunaftim ai färtan fajen anetumai tätinä liotan, maifo futtatibjep ibtjin tabjatep rnaitef tafte. faifat) firjef) ai tebjin latina fieta mitte, mam faifat) tärtof atmatjap miertijin tabjatit.3Buofta§ firje, mi truffitumai tappe ©merjen, päfta fätne» aites fuina pirra, man namina ti hatarina, ©än ti tan aites</p>
<p xml:lang="fao">Birgitta neita, fän pirra fuptjaftumma mia aiteftanta piftorian.</p>
<p xml:lang="fkv">Sat firje jtt mie§joma pirra truffitumai latina tielait tan jafen 1483.</p>
<p xml:lang="nno">SSuoftaS firje, mi truffitumai fame fietan, ti mäSfofirje jata fietafirje, mam Diicotaim Sfttbreä ti järfälam fame fieflai. ©än ti pärra Titaniin.</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Sat firje truffitumai tan jafen 1619.</p>
<p xml:lang="sme">Sat rajeft täp ätna fapmefatj firjef) truffitum tappe ©merjen ja ai</p>
<p xml:lang="fin">Söuonan, matta färtapatj tietä, atte pinna tä aiit taffar firjift ja atte farnep tarpapip miefa änap täffämitjam.</p>
<p xml:lang="sme">Saimat fatfap, atte mate iinaput famef) fittip täffät ja mate misjjalappot fi tätfit)tait firjatjit, mait fi tatte atnip, tate änap firjef) fatfip ai truffu tummat fia fieta mitte.</p>
<p><em type="bold">Zjnrra linufkes jakkc. </em></p>
<p xml:lang="eng">Gf. Cl: 2.</p>
<p xml:lang="vep">Piäute pätta Öärra Söuoinganis profeta pafto: <span type="quote" xml:lang="sme">"tpärra, Värra 2Buoingani§ tä mu pabjel, taina fä fän tä muoitam mu farne- tabtjit eoangetiumam päjoita; fän tä rabjant mu timotj.it tait, futip täp mainion tjuoufitum, futatabtj.it faufaita fribjamuotam ja taita, futip täp tjatnafin, (äneftimmem; farnetabtjit Öärra paufle§ jafem"</span>. ?fnap fä fietjam tjuote jäte tebjin maSfam tat aifeft, fä</p>
<p xml:lang="fin">Öärra Söuoinganie ti pättam tait pafoit (ffajafa pafto, tan fab*fmt« rabjai, tä 3Seju§ Ocajareta ftjnagogan ti taffamin talo profetian? ja jautai: <span type="quote" xml:lang="vep">"ltb ni lä tat tjatof uflitum tia pictji åutån"</span>.</p>
<p xml:lang="olo">Katjat)</p>
<p xml:lang="vep">Sut. 4: 18— 20.</p>
<p xml:lang="nno">Sån ruttoina f), atte Pär ra Sejug tauota, fd jän tä jautam <span type="quote" xml:lang="fin">"p iirrä fjauffes jaffe"</span> ife täfäf) ä(te§ mtppero u&gt;är- latu. 3 tät) f)abbo*petruef ainat armo jaffe, main jän fatfa far= netit.</p>
<p xml:lang="sme">Sanue fittap mi ai tauotit ja jaluatip, atte tan, ficre» tdtfe, fitalutui miaina fanofit tan javnetimme autan:</p>
<p xml:lang="sms">Olta armo jafe mia Supmctijt!5j3aja§ tan ticti, tan fubbar, tutti tiettetutoaf) ätnanti ja fitta_ tjieŧnatašjai ietjat marraruopfi§ futtoift, paja§ futatjit — tuitoflo* jaffe i tät) aitt tuasjam.</p>
<p xml:lang="sms">Sfife tä pätam, ŧå tu ažjje (ä antafi§= tuoitetuin, tu jitbbo ieritmattetum.</p>
<p>Söit attjof) pdtet taite ja tuoftot tuoiotctörtajatj miereto piirrä fietaft faifai ietjat juttoi åutåft (6j. 40: 1).</p>
<p xml:lang="kal">San itj taft tarpafjef) fuobbet ietjat jubbo* nätein, jutte tat jämnta tu jubbo, mi tade täbba tu, tä juo lanta patfeftum Sippa tjavto nata: $riftu§ tä märrotam mia juttoit ietja» rupmatjin muora lianne (1 ipetr. 2: 24).</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Jtojmtda luotta!). </em>8äme§ jupmett)äitani§ atmatj fatjati jänte§ tjictnifift ävjcli tantoin: "9)iafte§ tan tietaf), atte fauno Supmet?" Sat tietefatteS pietnit maftcti: "Sam man tietöin nau )ui§ja, ta mdn ubiti itietift tictim, atte muttem atmatj ti mannani mu tdte poltata; män mat&gt; tim luuoinet ju tuottait. </p>
<p xml:lang="fkv">Sämmatatai mätäin muoinet 3&gt;upmeta tuottait iettema fäinoi lianne.</p>
<p xml:lang="swe">Safte-fjant män tabjatatn, atte jän fauno."</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Sfprne firfo fEnfiuatafntt.(Tjttobtfelel), årol) tjuouknt! </em></p>
<p xml:lang="myv"><em type="bold">Gf. 60: 1— 0. </em></p>
<p xml:lang="nno">Sat tjuoufa», mi tfaffitumai töctlepemin, Ui tat <span type="quote" xml:lang="fin">"p iirrä pärlofmuota"</span>, mi fjnbjit ja tjuolta toto fjeunjetam, mi fåptjâ ät= itamo alnmfit. Sat tjuoufaS pabjani tan talotj (ittomlnmfi, røalla pietnifap ai tallin âbtjot äfero tafte ja mantartit tan finne. 50iiil' fati märalta fija lä tat tjuoufag rabjam ietja§ tieggijibje ja ieflent* tatfe fuoitemam, røaHa maito tat lä nåu taffam, faunojip ain, äf) fuovoš roal fallefatj fietot), ainat äbbä almof=mierrefap, futip mantartip matnajafon ja jatotistiuiota fjeunjeta finne. Söitte tafa tauno latamufat ntia tunne, tutit) läp fjabbam åfalabtjan eöange* liuma tjuoutafift. -Otibji, tutit) talfaime arvot tjuoufa§ märalta finne, tutlo tanticti lättjat, toai tjuoufaS, nti lä ntia finne, i fjattal) fjeunjetin. 2&gt;u§ nti tåtfcp ietjame pabjel ja toiggap taltat tam, tnafa mi läp fätjotum, tat lä pilotit paPjaro Supmela äpatufaft, talloi pata tat pättempato: "Sjuobtjelep!" mia lufa te tä pato Öärraft, ja talloi fjabba mibji aiueš ja tarpa§ maffc tjuobtjelit, mai mi fjattaluluime tjuoutafin öärra finne. 3u§ fjietai 3§raeli tjuobtjelit ja arvot tjuoufa§, ta riefte§färtofmuota peime pabjani falotmuotaina ietja§ faji mttolcn, te fjietta mi§fa mibji, futip ain maljeput läp äbtjont tuoftot eoangeliuma puoriftfjiunjatufam, fjaunjet naffarit tjalmift ja tjuobtjelit fuottatjit eoangeliuma tjuoufafam tai almofi lufa, futip ain läp fäptjätum pietnifmuota fjeunjetift.</p>
<p xml:lang="fin">Sat (ä ammo ja puoriftfjiunjatus, tä dbtjo arvot taffar tjuoufa§= fuobbe taita, futip äp täptäp 3efufa tiura§ uamam, mai tap ai falfip muoinet tjuoufafam Supmela tjuoufafin ja mattet amotallat Öärra pärlofmuotan.</p>
<p xml:lang="ron">Siä ammo fjabba ai mia amrnon.</p>
<p xml:lang="swe">S ja l'ittef) rnppaftf), ja matmo tjafmta aruoft, få <span type="quote" xml:lang="fin">"tatj futitj mätfatift patif)"</span> tjdŧanitj ju pirra, futti lii 3§raeta jajfatus ja tjietniŧi tarmo. Se dtdftumma ammo atje ŧdten taa ierittappom parne patemift. Se dttanif) tat) paŧof): <span type="quote" xml:lang="sms">"Sd n taitat) muoinet ja paitet arooft, ja tu mainio fatfa tjabńret ja rappajit amoft, td järoa taromeralj fuottetummit) tu luja, fd taitat) pdtif) Sabajt ja pultit) ŧdttem ja jaommajam ja ŧutatif) õärra ijicmetuuim"</span>.</p>
<p xml:lang="fin">Se pifotumma öärra pcirtofmuota ju fatnon tå'nefttt, ju armon, nti antatittuoita, taŧŧa rieŧte§färtoŧin ja aitejt. ®tuoranui§ ŧaiŧaft tä fpärra taŧfamrrom, atte fdvt tdptja tniam ietja§ armotietai tum, td ŧuoro§ tan paŧto tii tjuoufa§ tjatmita ja rafe maimon. £) auto§ armo, mi nait matta jdrŧdtit jjeunjetam tjuouŧajin, roabbet fjärtofammuS muorte* tnnjam aitoi ja iefemai! SBuorpatatj tä tat fieflo, ŧntti ttdtt tä dbtjotn muoiitet Supmeta tjärtofmuotam, atte fan matta jantat: 9Jidn täro mnoinam Supmetam muoto mnoten, ja mn fietto tä fabjojam.</p>
<p xml:lang="nno">Så n pifott tatr» futta=tautan. .ftietjam jaŧe tä ma§jam tat rajejt, fd ntuttem dtma rumai ŧaunatumai jånte§. rouomen Spfftantan. ipotijaf) maltin tatleŧatj atmatjit titta, matta miertijtn tuoitet fiam tuoma§ ja ibtjin matet) dtjdtit, tutti ti tdbbam tam dtmam.</p>
<p xml:lang="nno">Sjietŧa ti, atte fdn ti riemmitttm ai, jutte fdn ti mar= fanin ntannam ja ti mitobtam ŧttjaro, matta pietuifat) tebjin ŧatont. IHiŧe manai ja atmatjat) majattattin tam fåbbetuam. Satte tii tatit jdme§ jmirjo tat paifejt pdtatattam tafa. ltd jdn td drront taifa= min futta4autaft, te tä jdn atma§ maimo*tåpto maimen pifotatn, atte fdn tä tat, tutti tä fdbbam tarø dtmam.£o2trob toarrofis æuobtjemräitoi fum! ©tnirjo 0§far $or§* berga partte 3tauna juoŧnan ti jdme§ peime atnam (jaŧatpirjom ja li ŧatjoftam tam mäbtjai, maito tat ti tiebbitum. Sefetift matti jtt røietja pirjom muoto§ ja ŧd ittji tietet), atte tat ti tiebbititut, piejai fan tam peute rtata rainetabtjit tam. M ti parfamiu taina, te jutfai pirfo fjättat ja täimai atjem, tutti tjuottjoi fpi§ja fttoratt, uuppe jnoltai, nau atte jdn farjitumai jiette§tafai. S ain tiettot), jjabbafu§ tafte tjägga-matjaf.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Iriftuø, ntia icllcm, </em></p>
<p xml:lang="sme">Scâu ietji Supmel toärnltam, atte fan ålfo§matti aiiuvrtefatam ^avueš, ioni förtapatj, tutti jaffa fu uala, i lulup påffånit, ainat otnet iefeme ietlemam.3 <em type="bold">e[us mu åutåft j , jainetum lä.f </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Hapatuin tjalm it,fjä rra , røatteh! </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">IP a i fån mu tjåuta, tnä rro ti fån ietjas, ja tantiet’ luotoas läiu inån.© fieresinuota, fcitites, åutos! </em>3 <em type="bold">fu t t if ictjel] nau fd &gt; f u s . </em></p>
<p xml:lang="ron"><em type="bold">Cdneftum, falof läiu iefeinai. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Sitcun tu ictfet uxiim oft mdn ai.ulalle mu manan, fjä rra , anefy! p ä rfa la fa ifa ift inierm ift tjciuteb! </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">C u dutdft iniesfot lärateb mu, ainoina aio td rre tit tu!(Sauloiumiua få n:o 41 Jirjen ®ion§ Sotter: "pjefu® för märlben gifiuit filt l if " . )«Stuorra Itunne im ti cl t riimit. </em></p>
<p xml:lang="smn">Satte tii ftuorra ftuime ja fajfafatj tårro «Vtarjett rifan jatafftpfjtantan.</p>
<p xml:lang="smn">Särjotini tii afem arrom fiette§ neuro tan muorpettötantan. Sårjotibjetj iittiif) fättjam atmofa puorem, ainat maimetant fiam ja piebjam pabjel miere ftuorra niitit fia nata.</p>
<p xml:lang="smn">Sfatet),mait atmof tii miertim maffet, Iät) årrom nåu farrajat), atte fimarfa ättätj mattani mieSfot, ta tiit) matfam tait. 3 « ju§ iif) mamfef), te patit) tarromtniaf) ja matti!) taita riemmofi ja tafa luit rcitoif) ja ittjeftit) tait f)äjo§ atmatjit. 3 « taifte ftuorra ffatift i tiit) fjabbam mite aufeatmofi ja tautai, tuoro§ mat tårjotibjita ja fia mänafita ja faiftafatj atta åimita. 3t(mot ietj tii muobjom tjiefnatamniu§ fjeunji§muotai ja t)iijo§muotai, nait atte i taunol) mite lanta åPbå tfuropan, tänne fatte atmatjap roiegfop min neure&gt;3= tafai tii itipfftantan.2Saifo tdrjotibjcp lal) fättjalam anotit nlmofam fjcunji§muotanr läp tauf tan muorpetig lanta micfatap tai mangemug aifi alfant nnioinet, atte fia lanta i tärjotumap rieroteglafai. llnuoŧaftem lii mitanam ja čitnanam ja tuimat lii ftuorra ftninte fjabbam mâttcn fajcn. parfdlntap ftuorainttg ftatai finne täp päitam parfamift, nâu ai ruoutemäbja parfälmap, nait atte tdfap äp äbbânig matep mannat, ja tan pafto lii ftuorra nieta fjabbam, tainci tå tai ftuorra ftatai miefatap iilläp mattam åbtjot pärrämufam pâtttori tafoift. haitat) raufip puorep tårjotimmetu, mafia talatj tårjotibjef) iip vätt fitap mietetit taita roufalmafaita, ja ju§ fdpetip ai, atte taita puovepun fjabbat, te i aŧtaŧ jafep, atte fi falfip taŧtat ietjafa tâituotafai ntilte. parfdlmap liittip, atte fi iip taltat) alfet parfat, äutdl fä tdrjctib* jef) liip alliin ietjafa tåimotafait ja■ tottani, mam atmoŧ rauta.</p>
<p xml:lang="smn">Sdrjctibjep Iät) afcm piebjam ietjafa tdrrøoro tdrro=älmai nata, tutit) lä® årrom fifjofap tatfat, nau ta fia dirnep lii!) fättjonu</p>
<p xml:lang="smn">Sai mangemug äiti liip taut tdrromlmap ai altam unuofaftet, ja fdnieg fajin lii fjabbam dbbd tarra tai tdrro-dlmai, tutit) liiti drront jaftotafat) tdrjotibji muofti, ja ietja tdrromlmai faftan. SBäramug tarra tdrro-dlmai faftan fjattai muttem ftatan drjatj jftpjjlantan, man namina lii ©emaftcpal.</p>
<p xml:lang="smn">Sat ftata lii tan fäma fatten, mi fdtjotumma Sjappig fämman, ja tänne atuip farjelaf) ätna ftuarra tämv-parofait. iiiuttemit taift pamfaift Iät) talle tärromlmap fpiib= jäin ja muojatam fäma tjiefnalagfai.fDiälfatin laine, fdnne farjelaf) Iät) tarrani japanalattjai fum, lii ain ftuarra tdrrofuomma patfam, ätafit niclje tjuate tufan älmap.</p>
<p xml:lang="ron">Sait fi iif) tuoftap päimai mualtatit, taimi fd tap tdrramltnap (iip dbtjom nau ftuorra mafjem tdrjotibji muofti, atte fi ai tattip ftuimcm, }u§ päimai pdtip.3etja ftatain lii ai drront ätna ftuime.</p>
<p xml:lang="nno">Varjeli diroeftatan, man namina lä petersburg, Iät) tdrronilmap tdrrom parfdlmai fum ja fdbbam mdbbe tufan almatjit. 2Bil änap almatjap '(iip tan ntannam jaulamtauon tattetum nitppeit ftuarra ftatan, man namina lii Moffroa.</p>
<p xml:lang="fkv">Varjeli rifa lä fielteg miteg lanta.</p>
<p xml:lang="fin">Sat lä änap fd Idfem fierte ftuorap fd mia aiteflanta ja tänne miegfo änap fd atta tjuote ja mitta Idfe nait miljana almatjap, tat lii ŧuaftcldŧŧ fdlmd fierte änap almatjap fd tappe mia tantan, fdnne lii fuarag nmt mitta miljana ja fdlmd tjuate tufan almatjap.</p>
<p>Äaifap almatjap</p>
<p xml:lang="olo">Dipplantan ällät) farjelap jalo rpgfap.</p>
<p xml:lang="nno">Sanue taunajip ätna ietjaatmatjaf) at, te fä potatta!) jata polffatattjat), tettatattjat), geovgiaf lattjat) ja ätna ietja atmotatj, mat) älj fjåtaf) jämma fielatt) td rt)§jat). Sat) ietja atmatjaf) teit) ai tufte§ aitern umtofaftam tarjo* timmem, taina td tävjotibjefj tät) faittatai maimetam fiatt). Satte ji fittif) maojetit tavjetit ierit ietjafa lantaift, ju§ mat matti!), ja tafte ta ai ätna ftitime fjabbant, man finne fietteS ätna atmatjaf) Iät) fdttetum.</p>
<p xml:lang="smn">S ain aftat tietet), tdftes tat taita tatŧa ndftät ja tdSfe tai) fjäjoj? atmatjat) Stpptantan dbtjof) vafem ja fietto§ roie§fpmam.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Ätuaknui unetti jilj ahuatjat) kiertat fani au. </em>fyävt jafe mitoitit) ätna dtmaf) nuovtas tuoutoi ftuovva 3iefita= fämmai, tänne piutif) fmattafit ja nuovjeit ja ietja ftuovva juttofit, nmt) miešfof) tappe fäma finne jata jiengan. </p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">M </em>tjaftja pata, te fi roievtijit) mattfat vitoptot. </p>
<p xml:lang="fin">Seijan fia fjamjnf) tatmif) jiefnai ja tattoi tä nicta totta.</p>
<p xml:lang="vep">San mannani titan pävjdftin ätna Ijamjatj Siefmvfämmai</p>
<p xml:lang="fin">Stmevifaft ja tatte fuptfafturoma, atte afta tate nait taffav fma(e§= piutav'pamfa tä fatmam jietnai, ndu atte fi äf) matef) luoma* pä§fat äutdt fd pietfe- jata junimtanon pdtte jäte. Sain tjamfain tä nietje tjuote dtnia, tutit) taite mievtijif) dvvot dbbd tatmem täppe jiengan. ffteuve tä ftatt piebmo ja neuve* piftafat). .fMfte* fatfa fibji färomat?</p>
<p xml:lang="nno">Satte tät) atnom, atte Ut me vita tdvjotibjet) tatti!) vabjat fibji miete m.<span type="quote">"§aujfe§ präbifoto futtim mån tan mannam aitefin"</span>, jautai nutttctn åjeftibje tuina ietja§ franna=fuinai. <span type="quote" xml:lang="vep">"2Bai nau; ntan pirra pätai pärra?" fatiati tat. "Sm imin matef) tatu jaufat, matta präbifo mangel miefim ntan rntuiua päimai ja patfeftim ierit taita jmatffe§ måttait ja miftit, mait ntan atnitu"</span>. 2Bi§fa tat ti puoremu§ tuittanaftent, atte präbifo ti ptioraf ja atte tat fnttatibje ti riemtestafai tabjatam tam.</p>
<p xml:lang="vep">IPteffe Ijcijos fapmelatj ffåulaonanaita.</p>
<p xml:lang="fin">Satein bom* tapiteta jata firfo=tårjotibji tuofen tä jame§ fa§ja jata pietnifap, mait jäme§ fjärra ©uUn tä mabbant.</p>
<p xml:lang="est">Sa i pietnifi räntaft jata jjattoft tä tafte Suleju bomfapitet mabbant 700 fruno, mai dutdft päjos japmetatj ffautannanai piefmto ja paja§mnctu§ fatfa inatuje* tummat tan jafen 1006 ©fptteanatatj ffdutan Santa juofnan jata ietja ffåutan tan jäinma juofnan. <em type="bold">|träbiho </em><em type="italic">[\ </em><em type="bold">jntorah. </em></p>
<p xml:lang="fin">CEia^c alfa tan taimen Wrmepauren (tHrrøibšjaureit) 2 pei* luen tuonia* jata februammanon, sIrjapluomen 8 peituen jäminä manan, Salmatajan (Sotfmoff) 1 pe tiu e n jäminä manan, SÖatjerin</p>
<p xml:lang="rmn">I 2 pe imen jiimma manan ja nnppe pale 7 peiiuen ntärnieS* jata majnuanon, SSatjatjin 15 peiiuen ätä=jafemianon, Piieroniuaren (lintua ) 9 peiiuen luuoratjiš* jata april-manou ja ftarajammouiit</p>
<p xml:lang="fin">I I peiiuen ätä*}afe*manon.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SBotjcra tigge=tåppe.iHam rtlmatf matta haitnat huoh tjaimnt. </em>jOtälfatiu ärjau Stalin ia Sutfia faftan Iti t’lbriatalatj järoiua, mi lii te tä luotta tuot ftuarra -Vtajfiujätuajt jala jDiebeiparoet,mi lä ©urapa ja Dlfrifa faftan. San Wbriatalatj jämän puntinattjaf jåmcõ fuolle=piutaraf) nliuo§ ftuorra tuolero, mi fätjotumrua fattoäitoflen. </p>
<p>Sat li nau ftuoraf, atte tat mietti 346 tilo jala 40 putte, ja tat li luarfa nielje metera jala futta ftiffo. futfat.</p>
<p xml:lang="vep">Ää rappin tan tuote tjäimetu, te faunin tan jinne jämmalatatjpietniOpuntam tä päntoraf) atnif) tain tafoin. tpietnit=puntan li änap fä 50 truna. Satte ji alfin atjätit, tän punta tat li Srront, ja miinat ji åbtjon tietet, atte tat li ärrom jäme§ dlma äito, tän namina li ilRelaba. 23 peiiuen jniltja* jala ju linnan on li jän pärjäftam Srau ftataft ©aftelmeccio ftatai tan jämä mille, ja pärjä* ftattin li jän fattjam jämiuai ja päffänam.</p>
<p>Sat ftuorra tuolle li njiellam ju ja talle li fuoro§ lual pietuiOpunfa patjani jujte tuote tjäimen.'äfrjcm fauno ätnn! taffar afmoå fuolift, rmtf) nlmntjtt ai njieflif) tjairoafifa, ju§ fåitilj fämtoai fattjat. Šinamufat tafj fuofet) fåtjotumtoif) f)aj=fuoffen. fOtuttin fi fjabbif) nau afmo§ ftuoraŧin, atte fin fufŧofaŧfa fä fuofte fåfe nau ftifŧo. ^tden SBuona fätuan faunojif) ai muttem taffav paj^fuofef), mait SBitotta famef) fåttjop ■affofaggafiu.</p>
<p xml:lang="vep">Safj Iät) ai fiefteš ftuovafaf). iRibrem mnftip ’taifte ja tat ribreft fimfit tuoftatif).</p>
<p xml:lang="swe">SBattet) manaitat muitet puorre ietuero ja tån fäf) mabbant fibji roarj.om, få fättjalutomif), ja mieŧerø tjuobtjelit paja§, ju§ futtif fiaft jårra. fhtfŧem tan mangel få tu tjafmef) fäf) jabbant, falfa muito iettjefiö ietue tjafmi pirra tjuomroot fiatö ålŧo§ märalti, fånne i faunofj fiere§røuota.</p>
<p xml:lang="sms">Salfoi oi fa tu Hetat) Iät) tjierfitam japmemin, te falŧif) tu manaf) puoriftfjiunjetit tu tan mamipa åutåft, mato tån fäp muofetam fibji fin nuorramuotan. <em type="italic">ŧ&gt; </em>2THsfiona=parfo åutåft. </p>
<p xml:lang="nno">Söärafta faifap eoangeliumafatj t n i§ fi o tt a * f ie6 r e £) rnabbip fftrt jafe aifo§ änapum få roittafåfŧe ntifjoua frutto mi§fiona=pavfo åittåft.</p>
<p xml:lang="nno">Safte mabba Stoerje 700,000 fruno.</p>
<p xml:lang="dan">A 2Utr&gt;os ätnanufficfpimaf).</p>
<p xml:lang="fin">San . mangemu§ fitan fjattai ftuorra iitnarmffidpim nuovtatj S'nbia fiune, }a taffoi påfŧånin fuofte fåffe tufau afmatja jafa mif änap. föiåbbe tjuote afmatja fattjin tai ätnamOuottauimmi fifa, map päŧfat rappafitt.</p>
<p xml:lang="sme">Setja^ tap pautatitmmin puotnapi muoffai, map ffapntiu. ®ånte§ ftata fitoran luororoaniit alfa pamtep ja fattjin mttofoS ftata afmatji nafa.ilRuttem jajen maffapin måbbafap pttofmai nanne ftuorra pâftO'jupmefa fdrnå åutån, tjierromin ja ŧifjontin.</p>
<p xml:lang="fkv">Se ätnam fttobbani ja pafto=jupmefa' fåmrnå aftau faifai fum, futip febjin råffäfimme, fattjin tjiefnafa§fái.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Stafia  finne  fiip  abtjaf  ftuorra  ätnannffiefpimap  fjabbam; ntabbc  fitafj  fäp  tdSfjanaut  ja  tttâbbe  afntatjap  puffanant.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">*</p>
<p xml:lang="fin">Simplomtunnel. s3ltmatjatj Iät) raifcm taffam pamte tjata tai alfa luari muotein, ntaf) tät) 3'talia ja ©cfjmeitja faftan, to ai fi matalulun ruoutenoäbjam taffat tai (antai faftan. iä t raife, man tjata ruoute=mäbja nau tafatutuioa, fätjotumma tunnelin, ja tat tunnel lä fjalroa fuofte mila fuffäf. iä n namitta lä ©iinpton* tunnet tan mare nanta mitte, man finne tat tä. <em type="italic">£ </em>påttfol? ja ruouteutäbja. fyärt jafe fjabbifj ätna pättfof) täfa muotfai ruoutemäbjan Söatjera ja ijäfŧerafa fuofnain ja rouoje* fummif) tarfa§. tjBättfof) mannitj ruoutemäbja milte, ja fä täfa pata, te fi äf) matet) jata tabjatef) patarit. 3Bärantii| tä, tänne ra toto e manna nafin jätä jala äno rafta. i a ane tä tat) ftuofef), maf) tät) tärra§ piejatum ruoutemäbja nata, piejatum tutu touorjai, atte pättfof) äf) tuoftat) mannat räme nata, ja ju§ mannitj ai, te njatfaftit) fia juotfef) muotoa ftuofi faffai ja te fi täppot) tafa äfjfe äbbattia matet) patarit täfa autdft, ainat fättetumroif). </p>
<p xml:lang="sme">Sufeju tansfjärra tä taite atnom, atte fiettot) falfif) piejatmumat tai ftuoŧi faffai, näu atte pättfof) fatfifj tuoftat mannat ruoutemäbja rämi nata ja pä§fat ierit täfa äutäft.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Cåffåmus Sam ita </em>älfos-mattetumma fntta pate färtan tatroen ja falfa änefietafai tietctit tam, mi tä fjabbam mia aiteMantan ja ietja fajitt. ia ja toit tat fatfa fjällat ®amen?ätnama mäŧŧi pirra, fäfte famet) roie§= fof) ja fäfte fia mie§font ja parfo lului mattet puoremuåtaŧai äutanit. iä t atoifa fitta ai tjättat Sttpmeta pafom ja fuptfaftit tätotj atmatji pirra ja ietja ämi pirra, mait tä aufe taffat.iuoftotummia tat mia aroifa puorre mitjoina ja puŧtiå tat amtäfärtajatjrouotani§ puoriftfjiunjatujam ja aroom ©amennitnama fätita ja täpita.2 <em type="bold">llfos=ioabbe. </em></p>
</body></document>
