<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4520</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_3(9)_1907.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fkv">9t:o 3. (9).</p>
<p xml:lang="fkv">Snjutt}a=ntanon 1907. 9tuBBc jaffe.</p>
<p xml:lang="est">Sallåtmtâ S m u ita päti} Jutta pale jafen, at'ta numtner färt talroe=manon. gärt nummerin Ia 16 piefe. fgabbe: 50 öre jafe åutåft.</p>
<p xml:lang="fkv">Sirota nummera fjabbe lä 10 öre.</p>
<p xml:lang="est">C jap ju a S a r a .“S iaftnteut falfaB alnten faunot, 3 mairne äöle fatnjalaB", sJtäu tiapt»§ Sarit autoit laulo, 2tft’ neger=neita unitaiat}.“3 ujatute falfaö alntcn ärrot,3 futtit tåwe tjtcrotial), SJlen Sånefttbjeut louoinet attjoiu 3a ärrot fuina ieffeutai".</p>
<p xml:lang="fkv">Sän afti ttrnl lä äbtjom lullat</p>
<p xml:lang="kal">Sato toiclfi§ abatibjeto, mi San tiura§ umra pirra l)älai 3a farnatalai 3cfuftft.</p>
<p>Sån luKant lä, att’ alme-ftatan</p>
<p xml:lang="ron">Sä fabje larme§ funji ai,</p>
<p xml:lang="ron">Äänn’ äbtjo änflcl=fuotoa laffan §icmctit 3ttjeio iclfcmai.</p>
<p xml:lang="est">Sdn mättaj talle japmetrotautan.</p>
<p xml:lang="fkv">San pino maimet tiarmatit. Su tjielfa tjalmeft muoino juoman, 3ltt’ rafe lä fu nmiuto ftnn.3 alta! manat Iät) fu tuotan,3a tatfo ila neure lä. ®ån lä taut amon, jutt’ fän muoria, iJJtait 3upmcl funji jattam lä.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Sän  muita  taitoit  tiurag  patott,  9Jtait  äpatibje  farneti,</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">flutf  funji  äutog  ätä  fatait  Sat  ätä  almeft  tieteti.(Sautoturoroa  fä  " S a r   u<span type="quote" xml:lang="fin">"3   japmem  taltat)  täppe  taunot"</span>,  Sän  laulo  ftuorra  amoina,“3  mite  tjuornmg,  mite  tauta,3  mairoe  ätjte  tatnjalafj".</p>
<p xml:lang="sme">Su jietna äHo famotumma: "3lft’ täEc=ftata Ijärlotig! 3 japmem!" — ja näu jaftatummam Sän manna ierit alntafig.</p>
<p xml:lang="smn">Sän ärro talle 3efuftna 3a Ijiemet 3ttjcm ammofin,</p>
<p xml:lang="nno">Ään SiPba ietjag japmemina 8ä pasfam Saram micltotin.1 ingen ööb flatt ttmra".)</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Jefttfa hvuoöffi autan. </em>3(utcn lä mibji tauotit Sefufa truogfa äutän. iU i muoinep tänne Sefufaro roärro4ibban tiertamin taro tarra japmemaro. San lä ipattetum mibji Supmetift, jutte Sofjanneg Äaftatibjet jautai: </p>
<p xml:lang="kal">Æätjaf), Su pm e la (ibba! 3Jii lä nappo tat, mi (ä raitatam tait aile§ tielait, mait mi muoinep tittamautitum truogfai? 3Jii (ä piebjam trunom taift tfiefteg lanjatjift tan aitefammug äimai? Sam lä almofammug fubbo ja äutofammug tieregmuota taffam. 9Jtia fubbo Supmeta muofti ja Supmela tieregmuota mia muofti. S lant attat atmatj atnam famom piebjat Sefufam truogfa nata fu fitota muofti.</p>
<p xml:lang="isl">SBatta fan manna truogfai fribja fitotift, puotte ticreg* muotaft mibji.</p>
<p xml:lang="vep">Sug tån tat tatjataf): Äutti piejai tu, Öärra</p>
<p xml:lang="fin">Sejug, truogfa nata? k iitti tfapmi nautit tu tietai tjata? Se fan maftet: Setj uran mannim truogfai.</p>
<p xml:lang="kal">S u futtof) tebjin nautep, mat) mu fitta nautijin. SRän fittim täneftit tu tu futtoi rouotcft.$ä mi tjuobtjop Sefufa truogfa äutän, te mi tabjatip, atte truogfa tä roärrorottar, tiemag maimeft ja pinoft.</p>
<p>SBoime-fjattot) tät) tat), mat) fattnojif) futto muoran.</p>
<p xml:lang="ron">Sefufa tarra mairoe ti tätfjabbo, mi päti märatta fjattoft. eutto patta roattetumai funji, futti Supntetift li fubbott tafatum mia äutäft (2 Jfor. 5: 21).</p>
<p xml:lang="kal">Söaimero roabba fubbo mit ubtxif palfan juoffefjabtjai, futti i pabjel* mibnit) tatu 3efu§^riftufa tjata. yäneftibjc fruogfa nanne fatjat tufte ubni, tietna§ fiere§- muotaft: eitapfuy tän iettfet futtotu, mi tätrno japmemi?</p>
<p xml:lang="fin">Se täm män tä§= fjai japmam tu äutäft.</p>
<p xml:lang="vep">Sefufift fruogfa nanne mi äppap, atte faifa fubbo, tat ai, mi mia mie* taft tä äfto utuun fatj, fjabba farten, mi firat miam Sttp* metift, ju§ tat fubbo tä mibji fierofin fjabbam.</p>
<p xml:lang="nno">Sefttfa fruo§fa pattan mi miertip tantieti räf* fätit: .'pärra, miete* tel) mu, mai ntän tuturo täbtät faifa tam futtom ietjam finne, man äutäft tän tiit) muota§* tummam! SÖiefetet) 3«Ma fmosfa åutån.mu, mai män tutum mafjotit tam patjam, mi tä tu fjäffam mattam! gsefufa fruogfa fatfa tan tafai fjabbat japmem*ftuo§fan, mafa mi nautip ietjame futtom, fämmatafai fä jubaraf) nautijin Sefufaro fruogfai.</p>
<p xml:lang="ron">SBaCta jämma pate mi nautip ietjame ai tan fruogfai.</p>
<p xml:lang="vep">Sutte mi täpnäu aftitum ietjame futtoina, atte fä mi fittap jametit ietjamejuttom, te mi ietjat) miertip japmet aftan juttoina.</p>
<p xml:lang="est">SBatta 3eju§ jauta: Sat futti mafjot ietjag päffam tan märattin, jdn fatfa mavjatit tam ieffeme iettemi.3u§ futtif fanof Seju ja fruosja autan mani atte tutui fättjar tetjag mainto jija jata mani atte jdn tdppe tutui faunat tiummm japmemi, te jdn tdgjjai fanof tdppe. SBatta ju§ jdn Sejuja ŧruosja dutdn mierti jdjdtit ietjag fitta dtnami ndu fd tutui japmemi tuobmitum, ja jug jdn mierti jjuofatit: öärra Supmet, mdn täm patjajt taffam tu muojti, talloi tä fruogja tjiefogmuota atfant pifotummat junji.</p>
<p xml:lang="vep">Sejuja fruogja td farrajammug tafa, mam</p>
<p xml:lang="dan">Supmet td mibji mabbam. Supmet pifoti fatte ietjag tafam ©inai roaren, ja Supmeta tafa td fatte tjatetum mia ämetäbtoi.</p>
<p xml:lang="fin">SSatta dttajappot (d jdn tauf tjattam tafam Sejuja aite§ pamita ja pittja japmemi. Sutte tänne td Supmet tuobmim juotte atmatjaro dbbd märattin fruogja japmemi.</p>
<p xml:lang="sme">Sdn ja mdn ja ndu mdbbajap, fd miegjop ätnama nanne, Iät) tuobmitum japmemi Sejujina. fruogja japmem td jutto japmem.</p>
<p xml:lang="est">Sa ndu: 9)ianap fruogjai, tdn mu jietto, tuomo ja jjeunjeta muottai, farrotimme ja japmema muottai! S u n ji tat futto, tutti iffenig tdn tittjap.</p>
<p xml:lang="vep">So tdn fatjatap: jOlantieti tdn jitap tdtmot mu fruo§ja japmemi? Se mdn majtetam tunji: Stfta fäino mat fauno Supmeta parabijai, ja tat fäino manna fruogja japmema tjata. Äätjap tan jangartibje riemmara nata! ©u fdino parabijai manai fruogja japmema tjata. S tat faifap tabjatumroat bofftama mitte.</p>
<p xml:lang="fkv">Sutte atfottig fruo§ja=japmem i maitef. tafap.</p>
<p xml:lang="vep">Sam mi dppap tat nubbe riemmarift. 28atta ju§ mi japmep Sejujina juttoft ierit, te jjabba mia japmem tan ieffeme ieltema atfon.*</p>
<p xml:lang="vep">Sat fruoSjaimautitum Saneftibje pdtta mibji mia jutto pirra ja naggi miaro muotog muoftefig jubbo^tdptdftipmai, matta jdn tieteta ai pärtofammug eoangetiumam juttoi antafi§4uoitema pirra, rteftegfärtof miegjoma pirra ja ieffeme ieftema pirra. Su ju§ mi tat majt fatjatip: 9Jtaro täp tdn, £)ärra Sejug, mibnim ietjat tjiejfeg frunoina, ietjat maraiua ja ietjat pittja japmemina? Se majtet 3eju§:. SJlan mibnijim riefte§färtofmuota fntnom faifaita taita, futip mu iettjip. 9Jidn mibnijim antafig?Iuoitemam faifaita taita, futip jangartip ietjaja juttoit. 9)tän mibnijim ieffeme iette= mam taita, futip aftan muina japmip fruogja japmemam.</p>
<p xml:lang="nno">Se tdn nappo muoinap, tan, futti jaffip, atte Sefufa fruogfa tägjje mat ti muote ja tuobjoma marfa, atte i faunop mife foto* faPPo paife få Sefufa fruogfa åutån.</p>
<p xml:lang="fin">Satte tänne mi dbtjop fultat fuottafammug eöängetiumam. Sanue jautatumma taita, futip läp futtoi näte muoten: Sefug tä mafjam tia mietfem.</p>
<p xml:lang="nno">Sanue jautatumma taita, fäine i täp rafe: Straffa piejatumai Sefufa nata, mai mi tutuime rafem atnet. fubbo tdfeta ämetdptom ja atmatj ietjag mainion tä japmatn ierit futtoft, tat tä, fän fitta ärrot ierit tjuottetum futtoft, fän fitta nautit futtom fruogfai fitta, tatafa jauta Sefug tan atmatji: S u fubbo tä tunji antäfig tuoite* tum. Sän jauta tam tan täneftimme pato finne, mi fu fruogfaft lä mannani ätfog märatti. Sefug jauta tam ubni tunji, tän, futti fangartap ietjat ätna futtoit.</p>
<p xml:lang="vep">SBatfa tat fruogfai*nautituin Sefu§ i pätap tägfje mat futtoi antafig*tuoitema pirra. Sän pafta iettema pirra oi, ieffemc iettema pirra.</p>
<p xml:lang="fin">S u japmem tä mia iettem, näufä färne japtnem ätnama finne tä mäbbe ätä färnai iettcmi.</p>
<p>Subbo piejai faifa ietjagpittjamuotam Sefufa japmcma fifa.</p>
<p xml:lang="nno">SÖatta taina ti japmem titag* fani ietjag mibniiinfamom.</p>
<p xml:lang="est">Sefug mibni japmema pabjel.</p>
<p xml:lang="nno">Satte matta rieftegfärtofmuota mibnit futto pabjet. &amp;ä mi Supmeta armo pafto tjäutetummap futtoft ja Sefufa tieti äbtjop tam antafig, talloi mi mattep miegfot ätd iettemam, ietlemam rieftegfärtofmuota finne.</p>
<p xml:lang="vep">Sappe tä tat fatte tiemag ftabjatäf manegmuotaft.</p>
<p xml:lang="fin">San figngetin fauno tauf rieftegfärtofmuota, tan atam tä aitegmuota,tan fapmo tä aiteg rouoinganig. Sat tä Se fufa iettem mia finne. Sat tä fjabbo Sefufa japmemift fruogfa nanne. ^uffeg=pierjetaf lii nappo iettema peime. Sat tä fatte ai fjeunjeta ja muote peime. 'iitnatn ffietpi ja mare=ptagfap tuobbanin. ^Seiroe magfi ietjag tjuoufafam Sefttfa fruogfa äutän.</p>
<p xml:lang="vep">SBatta tat fjeunjetift pabjani tjuoufag.</p>
<p xml:lang="fkv">Sat japmemift pabjani iettem.</p>
<p xml:lang="nob">Su taitu futto fapmo äPPä märatta finne i matep jabbatit tam tjuoufafam jata jametit tam iettemam.</p>
<p xml:lang="vep">Sato pafto Sefufa nata mi äbtjop faifa tam.</p>
<p xml:lang="fin">Sefufa fruogfaft i täp fuffeg fäino Supmeta parabifai. Sait fäinonamma tä jaffo. Su jaffet tä fätnma fä tuoftot. Sefufa fruogfa äutän mi täffäp fruogfai*nautitumtPama aiteg fämä finne tait tätinä pärtofig jattoit: futtoi antafig=luoitem — ietlcnt — f a to f = mu ota.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Mafte tat jmta, atte jms fatsein) e i lal) fämma pcimett färt jake? </em></p>
<p>SMbbafaf) tibtjitj fatfe aittofjam, atte pägfatjaf) ä£) pdtet) jämma pate nuppen jafert fd nuppen. ffrotan roigjeg peiroen fä f) am Äriftug pajagtjuobtjefam, fdtmat peiroen ietjag japmema mangef, mafia mutiin matta mia pägfatj*peiroe pdtet marg manon, mutiin tat pata aprif manon.</p>
<p xml:lang="sme">SOtafteS fä tat dutog drnif pdtam?$ärt futtif, futti fä fdffdnt ietjag bibefaro jala bibeffjiftoriaro, tietä, atte jubaraf) ai pafotin päefatjpeiroero. pägfatjaf) febjin fia diroamug pafef) ja tait fi afero pafotin fämma pafe färt jafe. Söuoftag friftafafaf) taŧŧin fämmafafai.</p>
<p xml:lang="vep">SBaffa ndu fjattai, atte rouoftag pä§fatj=peiroe taimai pdti ietja peiroen fd ailefin, ndu fd talle jäula'peiroe,- mi afero lä roigfa mierretum peime, tat 25:at peime jdulanitanon.</p>
<p xml:lang="sme">Sat) friftafafaf), futif) patin fRomai ja ietja paifita atte= fantain, affin unuofaftet taro, atte fia äiroatmro pagfe=peiwe faffai pdtet ietja peiroen fd aifefin, ja fi unuofaftin taro ai, atte tat pdti fämma pafe fd jubari pägjatj-peiroe. 2af) friftafafaf), futif) roiegfon fu(fe4antain, fittin aimon atnet taro tdfotj pafotinurouofero; roimat fjattai tauf ndu, atte tat ftuorra ja fufog firfoäjäggofroig 9ficca ftatan Slfian tan jafen 325. micrreti, atte paja§tjuobtjefimme pafef) falfin pafoturoroat rouoftag aifefin tan muoftag tieroroa ntano ntange* fin, mi fjabba tan pciroe mangefin fitati, fd peiroe ja ibja fäpa afta fuffafaf) (21 p. marg manon).</p>
<p xml:lang="vep">Srafte tat pata, atte muttin pä§fatj'peiroe pata ndu arrat fd tän 22 peiroen mar§ manon, muttin ji§ ndu manget fd tan 25 peiroen aprif manon. S£ietteU§ lä, atte tat i läf) rätt rouofag, ja puorep tutui fatte, jug taf) pafef) fufun pdtet fämma pafe färt jafe, maila i matet) täiroot, atte talatj drnif ruroroa fatfa reutaturoroat.</p>
<p xml:lang="vep">Stan jafe pdta pägfatj=peiroe tan 31 peiroen marg manon ja pattc jafi tat pdta ndute:1908: 19 aprif 1912: 7 aprif 191(5: 23 aprif1909: 11 aprif 1913: 23 marg 1917:</p>
<p xml:lang="nob">S aprif1910: 27 marg 191-1: 12 aprif 1918: 31 marg1911: 1(5 aprif 1915: -1 aprif 1919: 20 aprif</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">M aw </em><em type="bold">uittoina alrnatj mattoni </em>taifaift tjuoufafift ia uaftift, mait mi muoinep alinen, tä manrto mibji tafamuSfan, ja tantieti mi mattep tietet miefa äna- pum mono pirra fä tai ietja atmedjuoufqfi pirra. Su§ ntian lii puorre tjifar ja fiittjap naftero tan tjata, te äp jurra muoinef) ntamfe ietjatam fä päro tjuoufafam, malta ju§ manoro fättjap, te muoinep miefa änapum. </p>
<p xml:lang="vep">SSattop tat tjifaram fietai ja fättjop manom! 3Jii fatfap mat muortet, tafa fä tieroma manno fjabba, atte äbtjop muoinet äbbä tam pietem, mam manno järfät mia fuoutoi. JM tii ätä manno,te muoinep päro unna äfatjam manoft, taina fä taffoi tjuobtjo peime näute, atte tat pielle manoft, mi tä mia fuoutoi, tä marfadtto juoimanafan.</p>
<p xml:lang="vep">Söatta fä Ui tiemma manno, tjuobtjo peimenau, atte tat tjuoufat äbbä tam pietem manoft, mam mi muoinep. 3 mitoin manno ietj tjuoufat), ainat peime tjuoufa§ fattja mano nata ja taffa tam tjuoufafin. 5u§ mi ietjat) tjuottjotutuime manon ja fätjatutuime ätnamam, te tutui tat mia ätnarn tjuoufat mibji, fä tappe tä peime, ja ärrot fjäunjat, fä tappe tä ibja. sÄtnam ai dbtjo ietja§ tjuoufafam peimeft, ätto fämmatafai fä manno.</p>
<p xml:lang="vep">JM fättjap manom, te muoinep, atte tan finne tät) te fä ftuorra tiebtef), ja marfa muoino, te fä tat) tiebtef) tutun atmatjimuotofaf).</p>
<p xml:lang="fin">Saftetjam tä tat tätotj fuptfa§ pätam, atte ti fämeefuota täten, futti ittji matef) fuotatit ijan, fä manno paita, ja te matti tarmembbaram ja fitai tartuit manom; te juttai manno ja tappi tam fuottafam aftan tarroembbarina, ja tänne tat fuota ainmuoino mano finne aftan äbbarine§.</p>
<p xml:lang="vep">Säten jaffin, atte tat) tiebtef), mait munina manon, tebjinjauref). $ä fättja manom puorre tjifara tjata, te munina tauf,atte tat) ällät) jauref), ainat aimoti§ ftuorra jatfatafaf).</p>
<p xml:lang="fin">Sa i tieblt jata jatfatafai pirra, fdggo manno tä tjuoufatabbo, tänne tät) afta maref), maf) tät) jurra tai mäti muotofaf), maf) faunojif) tappe ätnama nanne.</p>
<p xml:lang="fin">Setjalafatj maref) faunojif) ai manon, mait fättjof) riffa§?marren, taina fä fi (äf) muoinet marto te fä ftuorra riggafaf), mai finne tä järpä roagge te fä fiebne, ja tan maffe fuoutetin tjuobtjo fierra alta marre. Sat) riffa§=maref) tät) marfa tan muotofaf) fä tat) maref), maf) pabjani^ tappeätnama nanne täftä=roari jata umtfanai pirra taift funaift jafierfift, mait tättä=maref) rouoffif) paja§ ietjafa fifte. &lt;&amp;tuoramu§nffa§=maref) manon tat) aimoti§ ftuorafatj; fia magge jala fiefme tä fuofte taffe mitä fäbtäf ja loit fäptep. llnnemu§ riffa^maretj, mait Iät) mattam muoinet puoremu§ tjifa ri tjata, ällät) ftuorapup fä afta fitometer jata tåfåt ä§fe mitaft.</p>
<p xml:lang="sms">Sat), tutit) tätj ätfätam mano ja nafti mibjoram, tät) ai mattani rnittit tai mari aftafmuotam. 3;am fi tät) mattam taffattantafai, atte ft tät) mittim tai fuoimanafai fuffotafam, mat) tät)mari muoten. sÄte- mu§ maref) tät) äbbä faftfe tufan metera aftafat), ja tat tä fiet= te§ ätnaf, jutte atemu§ maref) ja tuobbarafj, mait mi atnep tappe ietjame rifan, ällät) atepuf) fa pabjetattja fuofte tufan metera.fOtuttem paifin fä manno tuobbanam jala jieltom, ja tat) jietof) mannif) mäbbe mitä tjata jalfatafait ja marit ja maffit.</p>
<p xml:lang="fin">IMfte tä tat manno fjabbam taffarin, fä tat tatte tä? 3 matet) tabjatit tam ietjatafai, fä atte manno muoftaf ti te fä puotte flibja jata fubbam ruoute, jurra taffar fä peime tä mit ubnif. Itä te manno atfi fatmet, te fjattai te fä afeti§ farra tan pirra ja tan fara muoten ti te fä puotte taitan taift fubbam fierfift.</p>
<p xml:lang="fin">Ä’ä puoti itä tjarfa fara muoten, te fjabbin te fä fäppätäfat) faran, ja mimaf päbbojin fäppälafaf).</p>
<p xml:lang="fin">Sa i raifi tjata, map fjabbin, fä fäppätafap päbbojin, muobjon muttem äfet) faraft muoto§ mano fifa, matta ietja äfet) ärron aimon raifi pirra, ja taifte fjabbin tuot) riffa§=maref).fDiano fi§ngotj äfet) fatmin äna änaput ja fä falmin, te uttfanin ai ja fäSfojin af t i.</p>
<p xml:lang="fin">San pafto fjabbin muttem paifinftuorra, fuoro§ raifep fara rouoten, ja M tat) raifefj ftuorron itä ruuoita, te f at jäi roima! farra muoto§, !å i tam mife, mi tutui fuobbant ja tiitam tam muotett. Se fätfäi tat puotte fierfe-taifair ■arttäi marto fifte ja tenti tait rapaš raitit, mat) tebjin fjabbam, fä farra fatjai muoto§. fRutotoa tat falnti tat puotte fierfe*taifan ai, ja nait fjabbin tuot) ftuorra jatfatafatj jata tafop, maifte täp äutSta pättam ja mat) täp toiminet te fä tiePtep matto finne.</p>
<p xml:lang="fin">Satte tä männo juo ätna afto tjata fatmam.</p>
<p xml:lang="sms">Sätotj tältä* marep tät) päitam muoffemift funait ja fierfit.</p>
<p xml:lang="fkv">Haita tjatfe tä fatom. 3 tufta=fe faunot). 3 aftaf juto§, i aftaf muorra jata rašfe matep mie§fot manon.</p>
<p xml:lang="fin">Haifa tä täppe fjaroot ja japmam ja näu fatfa ärrot fitta märatta ttäffätni.</p>
<p xml:lang="dan">Sat mia ätnama fuoime, matttto, muofeta fatte ai, fäfte§ afti fatfa fjabbat mia ätnamina.</p>
<p xml:lang="ron">Säten tä ätnamin ai ärrom roiefa paffafap fä tatte. Hauttoi aife, fä tat mia ätnam ai ti te fä puotte patto, mi firti peitue pirra.</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Sat patto fatmi, fuoima fuoima, muorap, rafep, juttofap, atmatjap ittiit tan nata.</p>
<p xml:lang="fin">SBatta aitt mit tat fatma. 3a fuoima fuoitna, fä mittiona ja roaft miltiona jafe, täfoti§ jafep ja aifep täp mannam, te fatfa marjo ■ätnam ai fjabbat afta fatmafin ja japmafitt fä matttto. fDtitorap. fatfip fatot, rafep fatfip fatot, juttofap ja atmatjap fatfip fatot.</p>
<p xml:lang="vep">Söatta mätfatitr tä tat aife, näu mätfatin, atte atmatja jiernte i tam tabjatit matep. 2äfoti§ atmatj=puotmap fatfip aitt riefatit, toie§fot ja japmet, taffat pttorem ja taffat futtom, iettfet ja mafjotit, äutanit tieton, täpton ja päntotafan. SGBaipe matatutuinie täiroot, ■atte fä tap täfoti§ atmatj=puotmap täp mie§fom ietjafa aife fätjai, atte fi talloi tutun fjabbam pttorepiut, täjepun, riemtesmielafin, roifetipmen, atte faifa tat, mi aitt tä patfam fia fifa tat tätotj afjmaf urotafaft, talloi tutui fatom ja majattummam, näu atte tat ätnam mimaf tutui fjabbam rafe rifan, fiere§muota rifan, riefte§» färtofmuota ja mifeti§muota rifan! Söuorpatattjap tutun tat tap mangemu§ atmatj=puotmap.</p>
<p xml:lang="fin">Stmoitta ja fiettoina fi matatutun fättjat, fäfte fia ätnam fatma ja japtna ja fäfte tat taPPeli ätna* matatj mie§fom ttäffa.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Cnfklaitta kcjfar </em><em type="italic">\a </em><em type="bold">fantc akka. </em></p>
<p xml:lang="nno">Spfftanta fejfar manna matta färt jafe Söuonan ja tallotjän taimai pata jäme§ fabjai, man namma tä Sigermuten. Sanue(affofin mieSfot) famep ai, fuotte*piutarap, ja te ti jäme§ päre§ fame affa, futti ti futtam atmatjit fafajtimme fejjata pirra, ja te fan ai fitai muoinet tam famotatj ätmam. äöatta ittji fan fitaf) muotfet fejfara tufa fuoroS fietai fuim. 'ltŧfa tieti fämcsfajero, fänne lattafap arrat tab Piit, ja te fän jurteti, atte fän fatfai ärrot tat muoftag atmatj, futti fejfari tattafit pufta. 3;e futtoi, atte fejfar ti pätemin, ja affa ti amon, fä muoini, atte fattafap labbafätin.</p>
<p xml:lang="est">SEBatta mai tattafap puorift tattatutun, tjäffi affa tait aife pate ämtäm f atnom, mait fän piejai nafemuofa fifa, ja piejai tam puofnafiS.</p>
<p xml:lang="nno">Sfä fejfara paffa ätti 3)iger= muleni, ti affa ai täppe ja fatjati färt tpffatattjaft: "Äänne tä fej= far?" 'žllmatjap atnin ju fnotta= fin, ja afta taift tpffatatj äimift</p>
<p xml:lang="fin">Äejfnr aötiijeim n. matti afam tttanijeni§ fejfara paffai. Ää fejfar muoini afam, te jautai fän: <span type="quote" xml:lang="nno">"Öej, fä, te äbtjop fapmetattjam ai paffai!" Sän manai, fatfi fieta§ affai ja fatjati, mi ti fune mäffen. "föiän fitatutum pägfat puoraftattet tam ftuorra, famotatj ätmam SBitpetmam Spff= tantaft"</span>, mafteti affa. <span type="quote" xml:lang="sms">"Sanue tän muoinap fejfaram"</span>, tjaimai fejfar.</p>
<p xml:lang="nno">Slffa atfi farrafit fättjat fejfara nata, näu fä fän i jafa» tutup, ja fatjati mangemufta tat äimeft, futti ti fu tiefi tätmoni: <span type="quote" xml:lang="fin">"fRa, te fä tat tä fejfar?" Ää äiroe tuotafti tam, te jaulai affa: "S a t famotatj ätrnai i täp näu fe faSfaf fä SBuoIta, fä fän tjafnahintaraja muottam"</span>.</p>
<p xml:lang="fin">Se jautai affa nuiffeS, fiefi nafemuofamäutäi puongafti'3 ja piuti fejfaram tuoftot tam ife päjopit tamunna mattattafam. Äejfar tjaimai näute, atte funji pätin fatnjataptjatmita, roolia afta rdfdtatai nait tjappafit, atte fejjar i fatfatutup pdjopit taro roattaftafaro. puorre roaimoina tat roatteturoroa. Äejjar fiti ja fåtjoi årotåro ietja§ åiroift roaltct tait fattafit. 3:e roatti jdn Idfero fruno affai, futti fjattai ndu aroon, atte jdn ittji tietefj, fdppa juotte itänne jdn faffai tjuobtjot. $d affa jitai fättjat taro fejjara patojani, te tjnorooi fejjar ietj afaro ja ronojatafai junji f aita. ltd jdn roaft faffai fabbai rouotfet, te jdn roatti fejjara fietaro ja jautai: " slttna fito, ftuorra attjc.</p>
<p xml:lang="dan">Saffarit mdn päre? roairoan iro fatte ättjop rouoinet, dutdt fd pdtaro atmerifai."</p>
<p xml:lang="fin">M affa maitat ietja§ roatnaji poroja nattc, te pajai fejjar rouotjet fuorotina fanonaino affai fubnen.</p>
<p xml:lang="fin">SÖatta affa juottoni, fd futai taffar jupmamaro, ja tjierrofdti.</p>
<p xml:lang="nno">San jafi, atte juo ti tuopmopeiroe pdtam. föiangemufta ji mattin jaffatit afaro ja jautin junji, atte tat jupina ti affai fubnen. SLÖalta ittji affa taro tabjatep. ,fM jitai pdti, te jautai: "£)aujfe ti fejjara poroja nanne, roatta tat jupinani ti papafaja rajatu§“ . 3a ittji taft affa rouotfep '©igermuteni fejjari tattafit roabbet.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">M ia </em><em type="bold">påreø kånaltiø </em>i täp ain roarre§. ©dn fatfai rouotfet drjemu§ ©roerji jdtne§ ftuorra ftdttai ja ärrot tdppe fitaro aftan ictja§ brottnifina, roatta fd aife pdti, te ittji matep rouotfet, roierti patjet ©toefpotmai.©oftorap fatfip tatte fättjatit tiroroot ju tautato jdme§ duto§ tjuoufajina, mato tRiintgerotjuoufafin fdttjo.©at tjuoufa§ tä roieja duto§. ©at manna ättje ja taroti tjata, mitora ja fierfe tjata, täsjje roat ruoittcja ffija ja fitpa ja ietja taffar tuetat- tai tjata tat i manat). Sam tjuoufa= jaro fi taffif) eteftrifitetaina. ffutog tä tat ai, atte tat i muoinof) tjat- mitä, maifo pabja tam fattjat njuotfa tjatrni fifa. 28icrti atnet paporam, maja tä fämeg tiurag fatte-färtam fiffont, ja fä iluintgemtjuoufag, mi tä tjalmita uuminotipme, fattja tan falte*papora nata, te alfa papor tjuoufat. </p>
<p xml:lang="fin">Se äffa matta atmatj muoinet tam tjuoufafam.3u§ te piebja fietam jala juof= fero jata afta mam tan papora autäi, te manna tjuoufas atfeput ättje tjata fä taroti tjata, ja te muoino tan paporin, te fä äbtje tutui fubbam ja fatom, ja tägfje mat tamtef) muoinojif) te fä fjeunjig juoiroanis.</p>
<p xml:lang="fin">Sa ju§ fälleguormajam atna fietan, te fjabba tan fuormafa fnoiroonig mif fjäunjatabbon, jutte i iRöntgenäjuoufag matef) äbbänig mannat tälle tjata. 9täu matta atmatj muoinet ietjag tamtit, maifo fieta jata juoffe tä äffeg ja marreg.</p>
<p xml:lang="fin">Sam äutog tjuoufafam tä fämeg profegfor Spfftantan ŧaumu tam, fän namma tä Diöntgen, ja fu mitte tä tat nama§ äbtjom. Softoraf) tät) muoinam, atte iftöntgetntjnoufag matta timmot fäme§ tautait, ja tan tieti fi taimai atnif) tam tjuoufafam mieffen. fyärt tafarettan faunojif) tafte taffar mafjinafj, mai fum tam tjuoufafam taffip.</p>
<p>Säimot faifap, atte tat tai fatfa aufen ärrot mia päre§ fänäfagfai, näu fä lä aufen drrom mäbbe ietja ffipag afmatjita.</p>
<p xml:lang="est">Söuotjam läp fdtneg atmaro farnjeli. 3töntgen=tjuoufafa pafto matta muoinet</p>
<p xml:lang="nno">Ijafalit, mat) täf) farnjeli patfam.iteu res2Batfa te fauno mife, mi pufta afmatjita ndu ätna patjam fä juffatigrouota. Suffafig afmatj ffitart ietjag pietnifit ja fjabba päbjon, fän päifta ietjag utpmafjam, päta muorpetigmuotai, fjabbaffippafin ja famotipmen ja päifta fielo§. 28ina finne mäbbajap taffip taffar ftuorra a§fjit, mait fi mangela äbtjop fangartit fuffe§ ja roairoalatj fanŧatouotan. 3uŧŧali§ afmatj i fä§fef matep ärrot fiffotatj afmatj.</p>
<p xml:lang="sme">SBaffa i läp tat=fe nuofeš, atte juffalis afmatj pufta ietja§ päiffoi, fän pufta ietjatit ai päiffoi. 3a affo toäramu§ fä tat, atte fän pufta ietja§ mangeltiSpuolmait ai päiffoi.</p>
<p>Sutte' tatu päiffom, mam juffe pufta ietja§ rupmapa fifa, taffip fu manap ja ntanai manap arpit. 3uffati§ aftnatji manap läp taimai ffip= pafap ja famotimmep.fyranfrifan läp ätfätimme pafto faunam, atte laffe faifaift pierifift (äp manap taffar äifatift, futip läp jufaftaffam.</p>
<p xml:lang="sme">Sat ai fä tietog, atte juffafi§ atmatji manap taimai japmtp rabbe=tantaft.2Bil neurep arpc fä, atte fia manap fäppatappot fattjip papa§ a§fjita fä taffar äifati manap, futip äp äf&gt;Päni§ minam fmaffop.</p>
<p xml:lang="sme">DJtuttin fdita, atte ietncp äp matep njamatit ietjafa manait. $ä läp pnorift ätfätam mifem tafa, te läp faunam, atte önamufap tanfafatj ietnift fäp atnam attjen taffar afmaro, futti lä juffam änaput mai utfeput.fOtaffar tteures arpem juffe näute mabba ietja§ mangefti§= puofroaita! ©u manap ja manai manap falfip fiertat fu papa§ tafoi tieti.</p>
<p>Sfife lä, atte faifap, fäppatjafa nuorap ja muorrafap, peitip farra juffamufait niftimift, läfi§ tai minä jala muola jala tiurafap juffamufap.</p>
<p xml:lang="sms">Slfep fä§fef fmaffop ämtaf fäifotafam taifte! Stfep pajap tait faunot ietjat täten, mai tän ip lulup fättjafuromat! So nfep fä§fef pajap manaitat muoinet tu juffat jala ietjap fmaffot tait pöiftali» juffamufait!</p>
<p xml:lang="fin">Sappe nuorta4antain faunojip ätna neure§ urotafap, map taffip faiftafatj mapafam ja ffatam. .lialle famep tietip, mam tat ntierfi, fä i täp rafe urotafaift. 2Bafte§ juto§ lä ftalpe, ja neure lä jierma, ja fmalla ai matta ffatam taffat, maito lä unnafatj.f p taŧ) tauf jurra fâšjcf atmatjaro parat). SBärap la, ju§ piernaro fauna ntietjeu; te roierti atmatj ai padat päffa§ autdft.fftafalatj ätnam tä tauf tat tabbeti rifa. ^etja tä, fä pata ädo drjemu§ tantatta, fänne faifap neure§ urotafap ja juttofap faunojip ja fänne atmatj ato mierti padat pärätadamift ja fätta= tadamift nrotajaita. 3 täp täppe fä§fef mife tatroe, i tarpapep fddonxift padat, i jurra piftafibfe atnet. 3 tarpapep ätnafam parfabfe, jutte ätnam tä näu jiette§ fjabbeti§, atte tat marfa ietjafti§ roabba näu ätna jjattom, fä atmatj tarpaj ietja§ piebmon. 2$ada ättäp puoman tuop ärjeti pafa§ rifap näu puorafap. 5(to täp täppe roafte§ tautap fätfämin, fotera ja ftuorra maine ja faiftafatj neure§ futta-tautap, map fäbbip atmatjaro ämtäu, fuomten peimen. 3fl te täp färmapap. ftauno täppe fäme§ ftuorra rifa,man namma tä 3 m bia jata Oftinbieu, fänne tä änap fä 300 miljona atmatjap.</p>
<p xml:lang="fin">O n g ta nt a rouoten tä tat.</p>
<p xml:lang="fin">Sanue tä näu fiette§ ätna fätfa-fär» mapap, atte ämtänaina jafen fäbbipänapum fä 20 tufan atmatja. ©jieffjip tap färt jajen rafen ja pieftafi rouoten, ja fä atmatj taffa pdta, te pärra, ja muttemap taift färmapift atnip näu tarra jätfaro, atte atmatj japma marfa tafa miti, fä tä pärätadam. 3 mife tifip; maito tutui pättet paroero paffa ruoutinä jota tjuodat tam ierit nipina, te manna fätfa puoman rupmapa fifa ja fäbba atmatjaro.</p>
<p xml:lang="sme">Söadaitäp tatfe nuofe§, atte faunojip fätfa=färmapap. ftaunojip ftuorra urotafap ai, map täp afta neurep ja maftep fä tap. JM f maftcmu§ tä fäme§ ftuorra uroti§, man namma tä tiger.</p>
<p xml:lang="fin">Sap urotafap, map mia tunne faunojip, ftalpep ja jiermapja tiepipap, fi täp pätnafa muotofap ja täp fit pärrapap.</p>
<p xml:lang="vep">Saffarftalpep ja riepipap faunojip 3ntian ai. 2Bada tat tiger, maftemi tade fatfap pättat, tat tä fato nutotof. 3 läp tat mat taffar unna ja maineti§ j.uto§ fä tat tabbeti fatto. f(de§'fjabbo tiger tä äbbä fuorote ftiffo aftaf, ja tait fuffotaffa njunjeft fitta feipe fätjailii dbbd luitta ftiffo. 2öatta ietjan tä tat dtto te fd fatto, fuffe§ jeipe, ffautja, paftctig fattjap, mait matta fifa fiegjet, ja ndu naii.</p>
<p xml:lang="fin">San fuoifai) läf) ruopjofap, ja iertefin ja airuen läf) tjappig tieblep.</p>
<p>Sjäirne ja mielfa lä mieffat.3:iger tuabbja ja njafa ai jurra jämmafafai fd fatto, jjieffja alla rajen ja pieftafi tuofen, ja fd atmatj jata nafin ftitor puotai pata, te päffat dutdi fappa ja tappi tatu ja fuobba mättfai, fdnne matta parrat tam tjäituafig fietton. iifnantujat tat fdbba rouomjait ja fujait.</p>
<p xml:lang="est">Sat) tdp miefa unnepup Sntian fd tappe, ja tantieti jän matta ditet tait mani maime tafa.</p>
<p xml:lang="vep">Sa fd pärra ftittoram, te pdrra faif tiuna, tarotit ai, läfifa man farrajap ja ftuorafap fd fittija.</p>
<p xml:lang="swe">Sjärroit ja fattjait jän mat i päräp; äp tap rätt njat=fitep funji.</p>
<p xml:lang="swe">Sta feura td tat atmo§ tiger.</p>
<p xml:lang="fin">Sdme§ pate jditi, atte tiger ti fujait jjiefjjamin jämeg attatajan fäino fuoran, ja fd fitjap pattai patin, te jän fappati muofog faffo jiatu, nuppina dutd=juotfina dmtdm fujam tfapmi ja nuppina nuppem. Sm te tafafa atfi nup' pem fujam parrat. Dätbbe jig möttapi tänne fuoran murfitumtjaroeffina ja mierti fättjat, fdfte tiger pdrdi ju fuoimetu.</p>
<p xml:lang="nno">SBaifo tigerap täp ndu feitrap, te tap äp tauf rätt tuojtapatmatjit latat, ju§ mat atmatjap äp muotjep jata ietjatafai ntdra= tattep jiam. 3'lffa fd tigerap täp fjabbam ndu pärrafin ja fatno* tipmen, atte äp taft nafap ftuorap juttofit fdbbet, te ji miertijip atfet atmatjit ai tatat.</p>
<p xml:lang="nno">Set Id äffa läp atfam ja täp jmaffom tam njatfa atmatj=pierfom, te ji dp peitep atmatjit tatamift, dutdi fd ji ietjap fdttotattip.tlto atrnog td tat, fd taffar päreg atmatj=fdbbe tiger malta drotafaro nafin ftata fuoran jata ietja paifen, fdnne ätna atmatjap miegjop. jfärt rnaffo fatop atmatjap ja mimaf i aftaf tuojtap päimaftig muolfet. San jafen 1869 fdtti afta ja jämma ningetig* tiger dbbd 127 atmatja, äutdl fd mattin fatotit ju.</p>
<p xml:lang="sme">S tdp atte fdbbet taffar urotajaro, ja ätna atmatjap täp inagjam päffag, fd tdp ftttam tigeram muotjet.</p>
<p xml:lang="fin">Saimamufta ndu taffip, atte jjieffjip tigeram nafin muoran ja rabjip dbbd ftuorra atmatj=fuomam, futip fatfip pattet tigeram tdffo tuon muora muoftai muotjemina ja tjuormomina. ,ffd te tiger pdta taja, te muotjip tam muoraft. SBatatatj td mat tat ai, jutte jug äp röfta täimap, te matta ndu jditet, atte tiger ruotta pajag tan muorrai ja tappi atmatjit.</p>
<p xml:lang="fkv">Setjrtu prntojif) muotjet tigeraro etefanta tjamctfa natte, ritijip etefantan tan paifat, tänne tietif), atte tiger ärotafam atna.</p>
<p xml:lang="fin">Kä tåfto pata, te tata tiger etefantam ja te mierti tatafa muotjet ja täimat tigeran). Setjan tat raotta paja§ etefanta nata ja te touot taita atmatjita, tutip tänne tjäffäpip!</p>
<p xml:lang="fin">IPaftes fafap Spanienift. 'flrjeti rifaitt faunojip ätna taffar atmatjap, futip äp fitap tietet maitef maftef tärjotimmeft ja äimemuotaft ja futip mafjotip fänäfafait ja alta åimit te fä mätä* mu§ mafjotattjait.</p>
<p>Sap atmatjap fätjotummip anarfiftan. ®pa= uienin faunojip ätna anarfiftap, ja fä tan rifa nuorra fänäfi§ slt(fon§ tan 31 pcimen majnnanon tan mannam jafen mattoi färneS engtautatatj prinfe§faina ja nutoji ruoptot firfoft aftan ietja§ nuorra ni§fonina, te ti anarfifta loaffjomin funnom fäme§ täpen, fäggo jäi fatfaifa miebbeta mannat, ©an ti afatam attafiS bpnamitam, maina fattoit ja fierfit tfuoufa§ muotjip, ja talo bpnamitam fän ti tfäggäm ruoute=röra fifa.</p>
<p xml:lang="fin">Kä tat fänäfi§ touoji miebbeta, te fdn päifäti tam röraro muoto§ täpeft fänäfafa magna äutäi, näu atte bpnamita puottai ja tiira luobbani tufan piefita. si(bbä fietjam täfe nau atmatja fättetummin taffa mite ja 76 atmatja farjitummin taift moute=piefift. 9luto§ tä, atte fänäfi§ ietj ja fu brottnif päfaifa tafte mapafatta.</p>
<p xml:lang="fin">Sat futti päifäti bpnamitam, patari ja fatoi tai ätna atmatji faffan, futip tebjin fänäfafam fättjamin. ©äme§ aife fan manget faunin fi fu ja alfin tärra= taltat. SÖuoftaf fän tatte muotji fäpmafam taifte, futip tärratottin, malta fä muoini, atte ittji matep ierit pä§fat, te fän miinat muotji ietja§ jama§.£21merifan faunojip ätna japanatattjap, änamufta Kalifornian lanta atemu§ raptan.</p>
<p xml:lang="fin">Kalifornia atmatjap mafjotip tait japana* tattjait, ja attjaf fjattai näit, atte fi puorfon japanatattjai manait mannamift amerifatatj ffäutan ja muojetin fiam ierit taifte. 3 us i ftmerifa atentu§ äiroe jata prefibenta tutui mattam naggit fiam mattatjit tait manait ietjafa ffäulaita, te marjo tutui tärro fjabbam 3'apanina. 3a fi mafjotip japanatattjait tan tieti, atte tap parfip puu nep patfa äutäft fä ietjatap ja näu mattip piepmom fia njatmeft ierit.</p>
</body></document>
