<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4382</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_5(11)_1907.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fin">Säffn m ttž © a w ita päta Ju tta pale jaJen , afta num m et färt tatro&amp;manon. g ä r t num m erin tä 1 6 ptele. tgabbe: 5 0 öre ja !e åutåft. 2tø tå num m eta (jabbe tä 1 0 ijre. <em type="bold">9t:o 5. (11). </em>5pafatt§=manon 1907.sJtu6k jalfe. </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Jehetiø=laulotiø.0 3 e fu s; piejaf) talle C u få jit pabjet mu, 3 a tmiotngaftallat pajat) Caro paltualibjeir» tu! </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Strot) tån m utiji fa ifa 21Tu ftelo feurotaf 3 a pajat) Eatfait peumt 2Ttu tmesfot armoftat!ältet) taft muitet) futtoit, 2tTait ubni ta ffiia mån, 3 a tuattet) puorre tuiljoæ, 0 , luiefetibje tårt, 2TTi fa ifa it fubbo=taffit £ät) fittam tuiefetit 3 a 2ltje atmai tåtiuot K a i! ruaiiuan alm atjit! </em>(Sauloturoroa tå n:o 3 9 1 firjen © ion Ston er: <span type="quote" xml:lang="nno">"33reb bitta Ijimta ro in g at"</span>.) </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">JJabjit </em><em type="italic">mamit </em><em type="bold">påtet mu lufa* </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">SÄarf. 10: 14. </em></p>
<p xml:lang="vep">Hutti fä tat, futti jauta tait pafoit? 3 u§ tat tutui juffe jata farrotibje jata pafja§ atmatj, futti tutui jautat tait pafoit, te färta attje ja iebne tutui maftetit: Sdn tutut) dpatit mia manatta tam, mi tä patja; äf) fi dttjop pdtet tu tufa.</p>
<p xml:lang="fin">Sata ju§ tat tutui dtto päjo§ atmatj, futti tutui tam jautat, te tutun maftetit funji: Sdn id matet) mabbet mia manaita, mait fi tarpapip.fOten ju§ puorre ja mainotum afmatj tutui atnot, atte dttjo» tutui maltet manait ietjag fättjoi, ja ju§ fdn mit tutui taffar, futti matatutui mabbet manaita mdbbe puorre dpatufait, te iffape mdbbe attje ja iebne tutui atfet ufjotit: töiarjo tä puoremug, atte mdn tiptam fu dbtjot mu manam muttem aifai, jutte puorre tä mannai dpatufait äbtjot.</p>
<p xml:lang="fkv">H'utti tä tat fdn, futti jauta tait pafoit: fpabjit manait pdtet mu tufa? Sat tä jäme§, futti tä puorep fd faifat) atmatjaf) märät» tiu; fämeg, futti matta mabbet tait dpatufait, maf) Iät) aufen äp fuorog maft tatatj iettemi ainat pdtte iettemi ai.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä §ärra</p>
<p xml:lang="sme">Sefug, futti jauta tait pafoit juoffe attjai ja äbnai: ^Sabjit manait pdtet mu tufa.</p>
<p xml:lang="fin">Sefug tä fapmofaPfm fd fapmofammug fdnäfig.</p>
<p xml:lang="fin">S u n ji tä mattetum faifa fapmo atme finne ja ätnama nanne. Sdn aimota miefctit, fd atmatji mieffe tä tägfje.</p>
<p xml:lang="smn">S tuttif tii ättjanr atmatji manait ndu fd fdn.</p>
<p>Sutte fdn pajai farjetit ja atpetit ietja§; fdn pajai tdtmot ietjag farrafammug japmemi, mai matatutui tdneftit ja miefetit miam.</p>
<p xml:lang="fin">Sdn tä tat pajagtjuobtjetam ja atme pärtofmuotai pajetum Säneftibje, futti jauta ubni te fd täten juoffe attjai ja äbnai: ^abjtt manait pdtet mu tufa.fDtantieti Sefug jauta tam? So§ tdn tutut) muoinet manatjam mabbfemin rafjeg jiengan, ja tdn ietj tjuottjotutup fatten, rnaiteg tdn te tutut) taffat? Sota ju§ manatj tutui tjabjanam fuoffig muoutai, fdfte§ tdn te tutut) taffat? Sdn tutut) dtfdt tam, pufetit atta tietoina: Hiere§ manatjam, pdtet) mu lufa.</p>
<p xml:lang="sme">Öärra Sefu§ muoina, atte märatt tä tiema§ mataift unna manaita ja ftuorap manaita ai.</p>
<p xml:lang="est">Sdppe tät) mdbbe matat) fdppatjafa fia rupmatji ja fiettoi. Santieti jauta 3efu§: 5pabjit manait pdtet mu tufa. Sdn fitta marjatit manam taift mataift. Stnoramu* matap täp futtop.$aift mataift i matet) futtiŧ ietja fd alfa icttjct farrotimmem, te i aftaf a manata tafte. ©di mattepa ftvaffot f arvotimme; men äpa fdi matet) tfag</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Sten</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">öärra  Sefu§  matta  tjdutet  tam  tafai  matta  manat}  iettfefdtet  fiettaj fuottafin,  papa§tapafin,  arvot  tietoa</p>
<p xml:lang="fin">Siaite§ mattif) äifatap taffat fajot mattip marotit manam, ftvaffot ja m fi äf) matep maitef taffat.</p>
<p xml:lang="sme">Sten dtd mietaro, väittä maimom, ndu atte tat alfa mafjotit papotafam.</p>
<p xml:lang="fin">Sa mit änap. JM atmatja maimo jdvfdt ietja§ papotafaft ierit ja Se* fufa aite§ muoingani§ alfa tdvjot ja ftiuvit maimo finne, te täuta tat muoingani§ tanfa atmatja iettemam puovremuotaina ja fiere§muotaina, fu u§fjotmafap fjabbip puovven, fu pafop fabnafin ja fu pavfop viefte§= fävtofin. 2 ; af tavin fjabbip manap, fd fi patit) Sefufa tufa.</p>
<p xml:lang="sme">Su fctn* tieti jauta Sefu§ faifaita äifatita: "Spabjit manait pdtet mu tufa.</p>
<p xml:lang="nno">JMfte mattip manap pdtet Se5 fufa tufa? Su§ mi läp fdtjotum pdtet fdme§ atmatja tufa fu päi= mai, te nti äp tjangap rointefa jät umfa tjata. Surra taggo muovta f at mi fittap pdtet fdme§ paifai, te mi fuffe§ froiffem. .fM manap fatfip pd tam fäinom mannat, fdggo Sefu§ Sa Sefu§ tä ietj vappant umfam mai iälmot manait, tä jafo fäino, fvifti nata, äifati jaffo Sefufa nata. Jtuir fuobbin manaitifa fu tufa.</p>
<p xml:lang="smn">Jhiinai futip ibtjin jafep Sefufa nata, fi ib tufa.</p>
<p xml:lang="vep">Su uffa, mam Sefuš tä ro</p>
<p xml:lang="fin">Supmeta natnan.</p>
<p xml:lang="sme">Sutte Sefu§ tä&gt;5 mavjatit. Su§ maitat} jata iebne nmtcp tfaggat manam, ju§ fdi tultapa tam jät tam tifomift favvotipmai. tate papa§ tapeft. ©ämmä» im ja fâvfotaHamam, fjabbat 3 mafjeft ja ietja papotafaft. it manam tate papaft? © i .totit fu. Sten maimo fautoi</p>
<p xml:lang="sme">Sefu§ matta mabbet mannait fato tjata ainat tan vapas , atte mi fatfap pdtet. Su§ nannap tafamu§ fäinom äpfe et Sefufa tufa, te fi miertijit) muovta, atte fi fatfip pdtet. aita. JMino,,fdggo mi fatfap tatj tjdggotmafa jaffo Sefufa ap, futip jaffin Sefufa nata, jaffo ti nappo fäino.</p>
<p xml:lang="est">S£ap, in fuottep ietjafa manait fu ippant, tä faftatim fdlmafte* jaittam, atte atmatjap fatfipŧaftatimme pafto taŧaturoroat ju äpatisätman.</p>
<p xml:lang="nno">Sejuš fitta fafta* timnte finne tuoftot manait.</p>
<p xml:lang="vep">San jauta tantieti faifaita äiŧatita: ijlabjit ietjate manait påtet mu luja aife§ faftatimme paŧto, marø ntån fäto fi§piebjam.</p>
<p xml:lang="fin">SØtanget ŧå manaf) läp ŧajtatunt, fatfip äifatap roiefetit manait jjabbat pajaš ŧajtatimme armo jinne.</p>
<p>HJlanget ŧå tån täp tjafŧatam tåfåtu, tc tån piejap lajeto muovaijt åtåjijt ja røif åtå* jijt.</p>
<p xml:lang="swe">Setjan tåffå jabba. tØtanap äp ptfop ictjaja fajtatimme armon, ju§ ji äp Supmeta pafo pafto äpaturoap, atte afern fatfip jafŧet 3'ejuja nafa te få jia Såneftibje nafa, ja ju§ ji äp åpatuttmp roie§jot Sejufa jitota mifte.</p>
<p xml:lang="sme">Čtånne manap äp tdtrooturoap ja åpatitroap Supmeta pafo pafto, tåppe ji jjabbip paja§ roatna=jafo jinne, ifŧa ji läp fajtatum. S i läp nappo mälfatin ierit Sejufift. $å Sejuš tantieti jauta: <span type="quote" xml:lang="sme">"5pabj.it manait patet mu tuja"</span>, te jän maŧota faifait äifatit, atte fatŧif) pafatit ja tåtroot manaitija Sups mela patoina. Sat tä nappo dimajammu§ dpati» nuoraita, atteäppip Supmeta pafom.</p>
<p xml:lang="olo">SJlanai fatfip roarjaturoroat jafo jinne Supmeta pafo pafto.</p>
<p xml:lang="sme">S i fatfif) talloi juo, fd ji atfip tabjatit, dpatutomat jaffet ietjafa mannarouotam Supmeta tunne Sejuja pafto. 9tdu fa ji faftataja pafto tät) tätroqium Sejufa luja, nait fatfip ji ai jjabbat paja§ tan roi§fe§rouotan, atte ji täp Sejuja amep, atte jän tä jia Sane* jtibje ja atte Supmet tä jia rierote§ attje.</p>
<p xml:lang="sme">Sat tä päftot, atte rouoftaf pabja manait tjietfa matiunjafo ja jutto pafto mannat ierit ietjafa fajtatimme tittoft, nau atte ji mangeta marjo fatfiptarra jdrfdlimnoairoe tjata roaft mattet tuoftot jaforo. 3fu§ tan jinne täp jtuorra roata? jØfarjo j i äp jdrfätep ietjafa. töiarjo ji mannip iffat ierita.</p>
<p>Santieti: Spajap manait jjabbat paja§ jafo jinne; tdtroop jiait Supmeta pafo pafto; pafatep jiait tdptdffit ietjaja manna* jaforo. Sa fd manap miebbip, fdppatjafa Supmefa rouojti ja atmatji rouofti, atep tappap jiait dtfo§ Supmeta rifajt jia mättoi tieti, mait ji täp taffam; atep roattep jiajt jia jaforo ierit.</p>
<p>IDten pafatep manaro Supmeta pafo pafto fangartit ietjat mättoto ja tåptåftit ja atnot antafiS tatu mättoro fdppatjafa Sup5 nieta ja atmatji autan.</p>
<p xml:lang="sme">Seju§ jaufa ai tan mana pirra, futti tä mäbbani: ^dbjit manait pdtet mu luja.tp tauf äifatap faifaro aimotep.</p>
<p>IDtanap mattip taimai,iffa atna ftuoramu§ mdrrdparo jia pirra, roiftituroroat dbbdnafa ierit Supmeta tutte ja roie§jot jutto jinne. sitp ji tajt dbbdni§lafetep, mait Supmet jauta ietja§ paton jata mait äifatap jautip. Siaite» tat äifatap fatfip taffat? © i mattip ain rdffåtit ietjafa manai autdft.</p>
<p xml:lang="fin">Sian mätfati manap mit täp tjabjanant roatna»jafon ja futton, te fi tauf äp matep tfaggat ietjafa äifatit Iuoita* timmeft muoto» Supmeta dutdn maimotatj dutäftträffätroafan manai autdft.</p>
<p xml:lang="fin">Sa tat äifati dutdft»räftätroi§ tä auto» fapmo tan märattin.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä afta Supmeta fapmo.</p>
<p xml:lang="kal">Stutdfttrdffätmafa fapmofi§ fietai nanne mattip äifatap juotte peime fuobbet manaitifa fia Supmeta ja Säneftibje tufa. abjit manait pdtet mu tufa! <em type="bold">tpaj’ manait pätet mu lufa, alei) ta it fäåfef tfaJfap: f£at lii tat pafo Sefufa, m i tniam aroon taffa. 9JU jaffep, tnaro tän tairootii), tän, fu tti il) fa tf’ piettet; tu litto i m i ta it faftatip, ju t t ’ taro mi roiSfaft tietep, att’ tän il) fätsfef pieftefj. </em></p>
<p xml:lang="fin">W telhafalibo hå «tuota.</p>
<p>Uttina manai päimai mietfe tjata. ©dn pdti pärra päimaft, fdnne fdn aitan ietja ffattomianaifum ti laffdm pärra dutdn.</p>
<p xml:lang="smn">Scietfen ti dtto pauffe ja fuota§. Siuota ti matjafit fattjam ja farmotam pietfit ja fuofait mictfi§ ja titna tarmotta, fdfep tebjin mietfatap, ja pdunap ja fierfep ja jatngap tebjin fdptjdtum mietfafammu§ muottafift.</p>
<p xml:lang="est">JM Sinua mattfi tdppe, te fdn muiti tait pafoit: <span type="quote" xml:lang="sme">"Söietfa* fabbo fd muota"</span>." Siattafmpam ntiŧe ärrot mielfafaPPo fd attjaf fattjam muota, mi i täp ain tuolmotum atmatja juotfeft ja tuotmatum ätnama mäiroeft", jautai fdn afto attafi§." SSielfafaPtm muottafift." "tpafap mu, mai fjattatutum mieltä» faPPon fd muota."</p>
<p xml:lang="nno">Säute tat ti.</p>
<p xml:lang="nno">Stnna muiti dtto puorafit fdndfi§ Saoiba räffälmafam. ©dn ti tärram tam dtto unnafab» tjan ietne puotmai pattan. Sat ti fdn ietj, fu ietja§ maimo, mi mäti fjattat mictfafaPPon fd muota. <span type="quote" xml:lang="fin">"Söitoi, maffar tä mu maimotatte"</span>, jautai Vituta attafi§. "Satte tat tatte i tät) mielfat !å muota.</p>
<p xml:lang="fkv">Ufnap tå afta tjappiö tiebte fauno tat tänne."</p>
<p xml:lang="kal">Sdn muiti, fåfte fan ti årront mdren äbnafig. 3a obtjaf ti jån tjai* mam muttem maitoon päjog neitai, fänne tebjin rirnfog piftafap.3a tebjin ain mit manfa ietja tjappig tiebtep, mait Utnnaaitjai, fd fdn atfi dtjätit ietjag maitnom. S u roaitno i tam nappo miclfat nauta muota, mit pinneput mietfafabbo fd muota. <span type="quote" xml:lang="est">"Söuoi, 3upmct, tuoitep munji antafig ja pafap mu, mai fjattatutum mietfa* tabbon fd muota"</span>, tjuormai fdn tjaufa.</p>
<p xml:lang="nno">Sän ti muoin afto3upmelina§ tappe mietfen.</p>
<p xml:lang="fkv">Sän mierreti, fdfte fdn faifai taffat.</p>
<p xml:lang="sme">Sdn fatfai tuotainamiggat fjabbat rainafin ietjag maimon.</p>
<p xml:lang="vep">Se fdn päimai pdti.</p>
<p xml:lang="sme">Sdn ti puorre ja amog ietjag äbnaija miefeti fu fu porton. $aifa manai ndu fäppafit, ja Inna lindu tutatatj.$a fu iebne ittji taft tarpopep fu miefem, manai Utnna tdfdtj.it muttem puorre firjem, mam fdn ti dbtjom.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Tien </em>mi titat? Stuorra tjappig tiebte ti tan tjappa firje finne.fDidren ruotai Utuna mietjag tufa ja tjuormoi: " .tiutap tdn, manne§ tdn täp päiftam mu firjem, tdn mufteg pattja"."$iere§ Uinua, tuoitep munji antafig, im mdn tam änfo taffam, ainat fditim ndrtdt ptäffa^ftaffam. </p>
<p xml:lang="nno">UInnatjam, tuoitep munji antafig, mdn täm ndu furfon", rdffdti fu mietja."3a, furfon, men i tat fatotep tiebtem firjeft.</p>
<p xml:lang="sme">Ultep jafep, atte mdn tuoitam antafig, im fägfef", jautai Utuna ja manai mdren ierit.®ä Utuna pdtte itietin fuoutai dtfo§ mintefa tjata, fitti mietfig muota fu tjalmita. "SBietfafabbo fd muota."</p>
<p xml:lang="kal">Utnna ffapmopi, fd fdn muiti tam, mi ti iefetift fjabbam. 3 tam tat ndu atfe, fd fdn ti jaffam, drrot rainafin. "UBuoi, miefetep mu, fiereg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Supmet",  fjuofeti  fdn. "Sttän  fitaro  fjabbat  rainafin."fDien  fu  finne  futtoi  jietna,  mi  jaulai:  "Sdn  miertip  rdffdtit, mai  tu  mietja  tuoita  tunji  antafig."</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">—   <span type="quote" xml:lang="eng">"Italfamfug  mdn  atnot fufte  antafi§=tuoitemam"</span>,  jautai  Utnna. "Suoitet  antafig  mdn matam,  men  atnot  fufte  antafig,  tam  mdn  im  tafap.</p>
<p xml:lang="nno">Sänpant tat tä, futti tä pdftot taffam, imfe mdn." fDien tuot jietna ittji fitap fjamot drrot, ja tantieti Uinua ittji dttjop nafin rafem, ainat ntdrdfti fätjo peimem.s2lnna manai maft mietfe tjata pärra päimai. sDtcn ubni t tam nau fuotag mietjen. ^iroroatig tatfe ti fjabbam ja muota ti fubbam muoraift. Sat) tjuobtjou tat tänne ndu tjappatin ja atmofin, te fd tutun furfot tafte, atte tebjin päitam ietjafa muotamietfig farn moit. Sat muota, mi ti ätnamin ja pdunain, ti ai fatom ja fubbam."28ietfafabbo fd muota." Sat pafo ittji fitap fuotet s?tnnam. fDfen tatte tat tafai fu pdbjen. f)idu fd tatte muoinoi mietfeu, ndu ti ai fu maimo finne, tiebtep, fjäunjat ja affet. Sat) mange*</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">K riftu g ja Sopanneg. </em>tnug peimep tebjin tdgfje mait tafetam fubbo^tieblit fu maimo finne. </p>
<p xml:lang="nno">Sa fdn, futti ti ufjotant, atte fdn fatfai mattet marjatit ietjag rainafiu.©fattomttje prufoi taimai, manget fd tebjin päitam tdffdmift, taatot aftan ietjag tdffdmnnanai fum.</p>
<p xml:lang="sme">Sfiuoftag tautom, mam fi ubni taaton, manai njuotfa 9lnna maimo fifa: <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="est">"Söuoi, 7sefu§, mdn ralEnlaio toaimoftam iu, mai pdtal) ja armoftat tjåutataf) mu, ja paáfatat) mutoroa nåu tinđfatin fd muota mu tuaimo ja mieta finn’"</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sat ti jurra Uinua figngenutg rdffätmig.</p>
<p xml:lang="est">Äd lebjin päitam taulomift, miefai jän ierit ja dtjdi fiettog paifem mietjen. Sdppe tuotti fdn puotmai nata fämeg fierte fuorrai ja rdffdti Supmelam, ja ju attje atme finne futai fu fjuofanafait.$äppafabbon maimo fautoi mattfi Utnna päimai.</p>
<p>Säpc fuoran faunati fdn mietjainig. Sat aifoi miefat ierit. <span type="quote" xml:lang="rmu">"UBuortep, UBuotta"</span>, tjuormoi Utuna. Sdn miefai fu äutält, njdmoi fu tjie- petä pirra ja jautai: "fiicreg UBuotta, matapfu§ tdn tuoitet munji antafig, atte mdn täm drrom ndu mafiat ja papa tu muofti?"</p>
<p xml:lang="est">UBuotta fätjai fu nata, imaitatai ja jautai: "S P tdn faifap atnot mufte antafig.</p>
<p xml:lang="smn">Ulien jug tdn fitap tuoitet munji antafig, atte mdn patim tu firjem, te mdn fjattam ndu amon.</p>
<p xml:lang="sme">SP tdn matep jaffet, man pdjen mdn täm drrom tantieti.</p>
<p>Sug mdn tif matatutum maffot ticbtem ierit."</p>
<p xml:lang="nno">UBuoi, i tam tuot unna täbtatj. mife faifai tai ftuorra, tjappig tiebti pattan, map tebjin fu maimo finne, maifte fdn tat jafi, atte fu ödneftibje fitai fu rainafin pagfat.</p>
<p>Utuna tjdffdpi tan pärmotum firfo finne. $aifait tjappa taftannuorait ja rafit tebjin ffattonnanap fitobbam firfoi, mai tat fatfai pärmofin fjabbat, fd nuorap falfin mannat ietjafa Supmeta dutdi ja täptdftit ietjafa jafom.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Satte  ti  tat  aiteg  pdbbd,  fd  fi  falfin  muoftag  pate  mannat</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Öärra  tätto  dutdi.  Utnna  tdptdi,  atte  tat  pdbbd  ti  funji  tiurafabbo,  fd  fdgfef  äutdl  fu  miegfonnaifen.</p>
<p xml:lang="sme">Sdn tdptdi, atte fdn l i ndu itmuofag, ndu urainag.■</p>
<p xml:lang="nno">Se orja fuoima tjuobjafdti ja tap åutog pafop: <span type="quote" xml:lang="fin">"Đ , Supmeta tibba, futti ieritmattap märatta futtoit"</span>, pabjanin attafagfai ja jdffin fu tufa, fd fän fdjdti puotmaitig attara dutdn."Đ , Supmeta tibba, futti ieritmattap märatta futtoit, rainetep mu ai ietjat tiurag Jnaran."</p>
<p xml:lang="nno">Uiditte fdn rdffdti.<span type="quote" xml:lang="sms">"Äriftufa marra, tu tieti dtfog njuorfotum"</span>, jautai ffattomttje ja piejai ietjag fietam fu fdjdtum aime nata.<span type="quote" xml:lang="isl">"^riftufa marra"</span>, fätj tänne abjafom, mi matta pagfat mai* mom mietfafabbon fd muota. "S u tunji — jurra tunji."</p>
<p xml:lang="deu">Utnna fdjdti dimeg mit änaput.</p>
<p xml:lang="est">Sa fu fatnjatap fattjin matjet te fd fita-ragfjo. UUien tap lebjin fieregmuota, fitotigmuota ja rdffdtattama fatnjatap.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">W abttent </em>fhitte ma färtapatj lä futtam juoita tuon åuto§ juttoja pirra, man namma tä raabnem, malta at) M e atmatjat) faunop tappe mia rifan, futip tap ietjap rauoinam taffar raabuemara. </p>
<p xml:lang="kmr">Siafeto ji marjo täp rauoinam.</p>
<p xml:lang="fin">Stalin päre§ fantemfan tä marjo ain tätotj toabnennnafe=fapper rauorfan, mato jän tä arpint ietja§ ietneft jata ietnenetneft, ja tafte matta rauoinet, atte tan raabnemin tä ärront pui puorre ja tjappa naffe, man fuotfa tä tibnafabbo fä manfe ietja juttoja fuotfa. 3a ju§ ftatai rauotfa, te matta ain</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">SBabnem. </em>rauoinet raabnema nafera nafferåjeftibji tunne, futip taffip muottait taifte päuta§ äiraita. 23ätoer fä tan juttoja namma taro fieta mitte. </p>
<p xml:lang="nob">Silatta ätfo-rifaijt täp tap ttafep pätatn, mait naffemfe» ftibjep rauobtip.</p>
<p xml:lang="dan">Štp tappe mia tantan ättjop taffar nafit.</p>
<p xml:lang="nno">Säten ti raat ätto ietjatafai.</p>
<p xml:lang="fin">Säteu faunojin roabnemap ©arnenätnamin ai, ja ätna raabnemit pintin tätotj jamep färt jafe. Sat ti tiurajammu§ naffe, mato fi mattin äbtjot, ja tafte päti, atte itä ätna raabnemit fäbbätin, näu atte raintaf muorrotin äbbä toabnennjäfära. SJiangemuS raabnemit mia tantan fäbbitt, fä tatatj päreg atmatjap tebjin nuorap. Itrjeti SBuonan faunojip aitt mut tem toabnemap, mait tä farra puorfo muotjet jata rafetuttet.</p>
<p>Štitamus toabnemmafit äbtjop ©ibiriaft ja Stmerifa nuorta-äjefttaift aimoti§ ftuorra muoutift, maf) tåppe faunojip ja fånne i jurra aftaf afmatj miefop, futti matafufui rafetuttet mabnemit.</p>
<p xml:lang="smn">Sat mabnem lä affo auto» jutog.</p>
<p xml:lang="vep">Sat fä muoinet te fä aimotig ftuorra rätta jafa fnjierra, mi lä pefnubbe ftiffo fuffaf.</p>
<p xml:lang="fin">San feipe fä marfa ämtä ftiffo=piefe fuffaf ja fä äffo tuofpat; feipen ättäp maffa fuolfap, ainat te fä ftuorra tjuomap. 2Bab* nema panep fäp näu ftuorafap ja paftefap, atte fän tai fum matta näfjat äfen aftat ftäntaft faffet fupem faffat, mi fä äbbä futa tämpä fagfaf.</p>
<p xml:lang="est">SBabnem pärra faftait, faram ja unna ämfatjit fupeft, feipeft, fäfeft, fierfaft ja raunoft, ja tam piepmom fän tjägga ietjag fätai, järäta alfa muorait ätnami faffema pafto ja te tjuoifa tait pieffen ja fuobba fätafig.</p>
<p xml:lang="smn">Sam fätem fä mabnem tfieggim attafig jaure jafa jäfä fabbai.</p>
<p xml:lang="vep">Sat fä tafatum mitorra-järpäfift, ämfift, ruottafift ja muftoft ja fä pafformtouobne muotof. fOiuttin tat fä äbbä 25 ftiffo fuffaf ja ä ftiffo fäbtäf.</p>
<p xml:lang="nno">San attotaffa fä petnubbe ftiffo. fiuolpe fä tänne äffo tuofpat ja f Jaffat ja fä faireft tafatum. Söättja fuoran fäp fuoinep ja rafep, mai nanne mabnem äta. fiätem fän afem tfieggi tjatfe fuorrai, ja tjatfe finne fän afo fitta miegfot.</p>
<p xml:lang="fin">Sftna- min fän mabbfa ja miefa äbbä nuofe§Iafai, maffa fä tjatfai päta, te rouobja näu puorafit fä tuotte.</p>
<p xml:lang="vep">San fu fäte uffa fä afem tjatfe touolen. 3u§ te fäita näu, atte tjatfe affa tfäfot ja fattjat, näu atte uffa päta fäifeg fabbai, te tfieggi mabnem puotom muoraift ja faireft, maina puoto tjat= fem, näu atte tat maft pabjan umfa pabjeli.</p>
<p xml:lang="sme">Sat puoto fjabba näu nannofin, atte afmatj ai matta mannat tan rafta.</p>
<p xml:lang="est">Sa jug tat paife, fänne mabnem fä muorait järätam, lä näu mälfatin fu fäteft, atte fän i rätt nafap fuobbet jafa fiegfet tait täffo, te fän pata te fä jäfätjit jafa fanafait, mai mifte matta fäffätit jala muojatit tait muoraiti§ tjatfe milte, jurra näu fä almatjap fäffätip timparit änoi ja jäfäi mifte.</p>
<p xml:lang="ron">Sat äuto§ juttofift fjabba afmatjita aitfe ietjan ai fä nafe pafto.</p>
<p xml:lang="nno">Sanue fä touoin tjäitoe mttofen te fä ruoffe jafa unna muofatj, man finne fä te fä farra fa§fe.</p>
<p xml:lang="fin">Sam fa§jem fättjon famep täten n to fa fin jafa paffjan ja atnin tam taitajin faiffa* fatj tautai muofti.</p>
<p xml:lang="vep">Öui tiura§ fi tat tatfa§. fia (te ain matta äbtjot tam aptefaift, maffa äp taft boftorap fafetep mabbet tam taita, futip fäp ffippafin. sifp taft jafep, atte tafte fä näu ftuorra aufe. <em type="italic">* </em>äBabneni lä ädo täjeg jutog, mada jug lata fu, te fade fan tietä roarjalit ietjag ietjag paftetig pani tnrn. s2(namufat tat ätfa ietjag piepmotu ijan, !å äbtjo ädo rafen ärrot. peiroen tat tjiefa ietjag täten jala fämeg tjiefog fajen. </p>
<p xml:lang="nno">Saffar ti tan talot} juttofa mijor.</p>
<p xml:lang="sme">Siurag l i tan naffe ja tat tatfag, mato äbtjon fufte, ja tan tieti atmatjap muorrotin tatu. Öauffep tutui fade ärrotn, jug tat tutui äbtjom toiegfot rafen ätafit nafin paifen, atte tatat} atmatjap ai tutun äbtjom touoinet tatu ja äutopit tan fätit ja puotoit. ©ämmatafai lä ärjeti ©merjen fjabbam ntäbbe ietja juttofi fum, maifte i taft aftaf faunop täppe, ja fämmatafai fjabba rumma ©amenätnamin ai, jug äp atfep marjatit juttofit ja tiptet fiam miegfot. $ade piernap faunojip tade ©amenätnamin ja fade atpafap? ilfttmma fä täp faifait pier= nait ja atpafit fatotam tafte. ©atneg tä ma, atte tap täp uro* tafap, map äp tafap nmrofe aufem, päro roapafaro, men fatte mian tauf tutui rate tiptet fiam miegfot ätafit ärotän paifen, atte äp fatfap äbfmnig muorrotummat. ©ämeg ietja rifain täp taffam näu, atte täp puorfom faifa pititom ja muotjemam ja muorai tjuoppamam ämtän tantadairoan, näu atte faifap juttofap ja tättep ja fuotep ja muorap äbtjop ärrot rafen täppe.</p>
<p xml:lang="fin">Se muoinip, maffar natura ietj tä tain paifin, fä almatjap äp päfap rafetuttet tam ja tan roiefatit. $ä aife päta, fatfip migfaft taffat fämma- tafai tappe mia tantan ai.</p>
<p xml:lang="fin">Saffip, atte rouoftag tanta=tairoa, fänne fatfip taffar rafero mierretit, tä ©tuor jöiuorfe paife ©tuor Öulejun, tänne tuot ftuorra färtje ta. <em type="bold">(Sttftaf </em><em type="italic">£ \)U t \\a </em><em type="bold">lutoratt. </em>$utat peimen tan mannam pafatigmanon pafotumai ftuora* nutg pärroaina muito tat peimeft, fä mia ftuorra fänäfig ©uftaf Stbotf jami täron Sptjena ftata fuoran Spfftantan tan jafen 1632. Sat rajeft ti tade 275 jafe mannam, ja tan peime muiton ti fämeg päntag fmenffatatj äime aftan ietjag afaina tfieggim ätä firforo tan fabjai, tänne fänäfig fatjai. fOtäbbe tufan atmatjap tebjin tjäfanam, fä tat ätä firfo migitumai. ©merjeft ai tebjinalita atmatjap pdtam, tai faffan ntia frunoprinfa ja ntia ärfebiffop jata pajemitg biffop. </p>
<p xml:lang="fin">Äirfo fuoran. tä fämeg ftuorra ficrfe, mato täten piebjin tafa muiton. 5'(ŧta fånåfafa tarromlmaift, futti ti tuuoinam, fdnne mafjptattjap fåbbin fu, jarjituroai ietj ai ja patfi tafa taffofi fämeg påntori tåppai. toarrafin fjattai ietjag farjafift, te matti päm torit turtffai ja fiefeti lato ftuorra fierfem tafa ja tjali tafa:"@ . 21. 1632.</p>
<p xml:lang="est">Safob ©rifgfon muoini, fd ŧånåŧig jatni."</p>
<p xml:lang="vep">Samfierfem fättjot) tpffatattjdp ©cpmebenftein, tat tä "fmenffatattjai</p>
<p xml:lang="kal">Sutpera aife rajeft ti ftuorra magfje årrom fatotifai jata parne* täro mänafi ja protcftantai jata ata täro mänafi faffan. Spffalatj fejfar ti fatotifa ja fitai faiftafai tätmot proteftantait.</p>
<p xml:lang="nno">SBimaf fjattai farrar e ti g i o ir a=t är r o Spff tantan, nti droi äbbä 30 jafe, åufåt fä tat nåfåi.</p>
<p xml:lang="sme">San tieti tat fätjotumroa fåtmdtåff® jafatj tärron. 28uofta§ jafi ditin fejfar ja fu fatotifap, ja proteftantap miertijin mimaf anotit miefem ©uftaf 2tbotfift, futti juo tait aifen ti fnto§dbbd (furopan. ©uftaf Stbotf tieti, atte fejfar mafjoti fu, ja atte i sitä firfo Sipjena fuoran. ©merje*fe tutut) dbtjot rafen drrot,jug fejfar matatutui äbbä äitet tpffa* tatj proteftantait.</p>
<p xml:lang="sme">San tieti manai fåit ietjag tdrro*fuomaina</p>
<p xml:lang="nno">Spfftantai micfetabtjit ietjag fuoimcgaffit.©tuorra ja atmog tärro ti tatte Spfftantan.</p>
<p xml:lang="fin">SBafjolattjapmännin äbbä tanta pirra, pällin ftatait ja päimait, fäbbin atmatjit ja riemmijin fia dpmotafait.</p>
<p xml:lang="nno">Stfta futog tdrro-äime ti SBattem ftein, futti ti fejfara pieten ja fän muoten fit ftuoramug tdrro= fuomma ti. tatme atfi pätet tan jafen 1632, te jafi Söatten*ftein, atte ©uftaf 9lbotf fatfai drrot aita dbbd tatmem dmtdn aina fajen, ndu fd tärro=fuomap talloi prufojin drrot.</p>
<p>Se fan rajaifämeg tärromimem, mi li fu muoten, ierit ftuorra tärro*fuomaina, mai fatfai tdrrot fämeg ietja (anta=tafon. $d ©uftaf Stbotf tam futai, te fdn tatafa manai Söattenfteina muofti.2 an faunat fu ja fu fuoroaro fämeg jäfätja fatten, man namma li fftippacp, ja tafai fu.</p>
<p xml:lang="smn">SSattenfteina fuororoa ti talloi ain pabjot, ja }itg i tam fjeunjet fjabbam, te fatte ©uftaf 3lbotf tutui ditam fu tatafa.</p>
<p>Söatta ijan tjdffi Söattenftein fuoroaitig afti ja rajai tntbarn tuon ietja åiroai, mam fan ti ierit rabjam.© u ftaf Stbolf.</p>
<p xml:lang="sme">Strrat itietift tatai ©uftaf s2tbotf roaft äöattenfteinam, futti tatte tjuottjoi Sptjena ftata fuoran.</p>
<p xml:lang="fkv">Se fjattai ftuorra tdrro funno fuotoai faffan.</p>
<p xml:lang="nno">Suot ietja diroe, fän namma ti ^appenpeim, ti fatte ai pappitam tdffo ietjag ritijib ji fum, matta fdn muotjatatai ja fu ritijibjep atfiit patarit. Söuoinoi mimaf, te fd froenffatattjap fatfin Sitet fejjara fuomam, roatta jurra talloi pdti ndu fuoffig rnurfo, atte fuoroap ibtjin matep muoinet fuoim fuoimitifa. Särro-ätmap pabjofin pirra puof, ja fjattai fietteš tarroin fmierti ja pirfoi tum färt fajen murto finne, tänne fi mat faunatin.</p>
<p>IMnäfi? manai jurra ©mätanta rpttari fum mafjotattjai muofti, matta murton fän fierrani ietja§ fuomaft. ©än ja fämeö ietja älmaf), tai taffan fäme§ tpffatatj prinfa ai, tutti ti fu pieten, faunin muttem mafjolatj fuomam, ja tan täron, mi tafte fjattai, muotjatalai fänäfi? fietai. ©u päfta ti ai farjitum, ja näu fän fitai muottet täroft, matta taittoi fän muotjetumai partoi faffai ja <em type="bold">©uftaf Stbolf fåttatatfa Sqtjena ftata tuotan. </em>fatjai päfta natte. ©äme§ nuorra parne, tutti ti fu faron, tättjati tieSfet fu ietja tjäfta nata. </p>
<p xml:lang="nno">Se pätin tpffatatj tärromtmap rititin ja tatjatin, tutti? tat farjitum äiroe ti. $arne mafteti, atte fän ti fänäfi? ©uftaf 5Ibotf, ja te afta taift ätmaift tatti fu ja farjeti parnem ai.^änäfafa päfta ti tuoma? päsfant ja tjuoffoi raitoi mitte, ja tafte muoinin fmenffatattjap, atte fia ietfetum fänäfig ti fattjam.</p>
<p xml:lang="sme">Satte fi tatin taffar atmo§ famoina, atte mafjotattjap ibtjin taft matet) muoftataftet, ainat patarin fäfi futtif.</p>
<p xml:lang="fin">SÖatfenftein mierti mannat ruoptot ja mabbet fmenffatattjaita mitnifam. ?(tmo§ mananfätfåtint l i ärront tan peimen, futat peimen pafati§manon. ftuofte la!e nan tufan almatjap tebjin maefant päffarn jata tebjin farjitum. ©ia rupmapi faffan faunin fmenffatattjap ietjafa fänäfafam. 9Iftfe farjafa ti fån äbtjom, ja mafjotattj.ap tebjin ai tiemroom fufte faifa.9Mu ma§fi ©uftaf 5lbotf päffa§ religiona, fribjamuota ja aiteftanta åutåft. Setj fan jami, matta fu pägga miefai fu mänafi ja äpati§=ätmai tunne, ja fi ättetin tam, mam fan ietj i tam mattam dttetit. © i fabjon proteftantait fejfara ja parne famoft, ja nau fi fabjon mia aiteftantam ai. Sa mit ubnif miegfo muito tafte, mam ©uftaf ttbotf tafai, ja juoffe jafe tjåfanip ftuorra atmatjŧuomap fu japmenupeimen ja pafotip fu muitom, tappe ©merjen ja mätŧatin årjan Spfftantau tan fierfe fuoran, mam fmenffatatj tärro=älmai fiefeti ©uftaf Slbotfa japmennfabjai, ietja§ ietfetum fänäfaSfai muitotroa§fan.</p>
<p xml:lang="smn">Stn e rjs ja IPuotna tapa tatte atfam ratotattat tai fami pirra, futip ietjafa ätoi fum jdttip ©roerjeft SSuotnai fitan ja maft ruoptot tjamtjan. &amp;ä tuot ftuorra ratotattam ti ftartftaba ftatan tan jafen 1905, te mierretin, atte famep äp taft falfam äbtjot jättet Söuotnai autat mitat täfe nan peime jitni* jata pietfe* manon.</p>
<p xml:lang="fin">Sat mierretim ti mat ätto neure, jutte ftarafammonin ja Sjäfferafan faunojip ätna famep, fäine i täp mife ötnam tappe ©merjen, tänne fia attop mattip miefit njättot, ainat fi miertijip jättet SBuotnai åutåt mie§fe*njä(lom-uife, tat tä marme§=mano alton. Satte täpa ©rocrje ja SBuotna atfam ratotattat tan pirra, falfipfuS tat rajeft ai famep äbtjot jättet SÖuotnai juo fitan, märme§*mano atfon.</p>
<p xml:lang="sme">Säimot fatfap, atte fatfip tam äbtjot, jutte ietjan fjabba neure§ aife ftarafamroona ja Sjäfferafa famita.£</p>
<p xml:lang="fin">HYP'lantait tä tatte fätmat rif§baga jata buma atfam. 28uofta§ rifsbagaft ittji fjattap mife aufe, fä fi päro luobjon faifa tat papotafaft, mi fjabba fia tantan, ja pällin fejfara ja fu rate*pärrai muofti, tafa lå fejfar futtai Ja rajat fiatt» fåft fämfe. S ttji nubbet rif§bagafMe fjattap ntife au!e; taina fämai fämmatafai. Satte dbtjop rouoinet, fjabbafu§ tat fåtmatift änap fd luobjom ja pafoditlme. <em type="italic">+ </em></p>
<p xml:lang="fin">P o rtu g a l SJtälfatin drjetimalletin ©paniena fuoran lä fårneš rifa, mart namma tä Portugal ja fdfte tatte duto§ jalat) atfip fuftot.</p>
<p xml:lang="nno">Sat rifa t täp nau ftuoraf !a tat mia ©amenätnam, matta tan finne fauno afta ätna atmatjat) fd dbbd ©merjen, änap fd mitta miljona.</p>
<p xml:lang="fin">Sajte muoino, atte tänne tä puorre ja jjab= beti§ ätnam. Söarin faunojip ai faiftafatj metattap, ruoute, fttopar, jtibja ja ietja. ©äman, mi tä tportugata attetin, fauno ätna fuotte. IM fa fatte fauno, majte atmatjap mattip mie§fot ja pdntot, matta tauf tä tat dbbd päjoš lanta, maito tat dutdta ti ftuorra ja fapmofi§ rifa, mi rajai ietja§ afeftibjit ja pamjait dbbd märatta pirra.</p>
<p xml:lang="nno">Sat pdntotaffa tä mat dtnd fatom.</p>
<p xml:lang="fin">Santa miefatap täp ritatam ja tarroin faffanija, ammatdtmap täp juotatam, ietj atmof tä laifaftaGam ja ndu tä faifa näuranam ja päbjonam.</p>
<p xml:lang="fin">Satatj fdnäfi§, fän namma tä ftarl jata Karto», tä pdtam ftuorra magjjai atmofa faftan.</p>
<p>Satte lii tat ma§jje itä ftuorafin fjabbam. ^d rif§bagaft ittji fjattap mife aitfe, ainat päro ritop, te futtai muoin fdttdfi§ tafa, pajai ietja§ atemu§ dimcm, fän namma tä Franco, rabjat rifšbagadtmait ierit ja aifi ietj tärjotit mani rifSbaga rate tafa. Franco lä tatte taffatn ätna puorem ja muojetam fuoftafit ierit, matta i täp tafte=fe rafe fjabbam.</p>
<p xml:lang="sme">Satte tä ma§fje fdnafafa ja fyraneo muofti fjabbam ndu ftuorafin, atte fittip piebjat fdtrdfafam fu ammatift. $dndfi§ i matep jaffet fai* faita ietja§ tdrro=dtmaita=fe, ja tafte mierti pattat, atte fjabba fi§ngetti§ tdrro tan muorpeti§ ja päjo§ tantan. <em type="bold">£ </em></p>
<p>Cjuofe.</p>
<p xml:lang="sme">Slrjaptuomeft fiettop, atte tä ätna ra§fjom taffam pabjetantan ja muouten ai, manget fd muota pdti, ndu atte tatte tä tarra tjuote fjabbam. ifMttjop nätfop ja famep miertijip muote* pui jdttet. ffarafammonift tä ai fafa pdtam tjuofe pirra, matta äp ain tietep, man farra§ tat tä.</p>
</body></document>
