<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4127</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_2_1905.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">i)t:o 2. </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">SdultMltanott 1905. </em>2Buoftn§ jntfe. </p>
<p xml:lang="fin">Snllåutuž S a m it a <em type="bold">pata aftt manon pafati§=mano rnjeft Jitta rouoratjiä=mano rabjai. gcirt nummerin ta 16 piete. fiabbe: 50 öre jäte åutSft. Slrøtå tiumniera tjabbc </em>tä 10 <em type="bold">öre. </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Jåttla=laulotiø»0 , tam fyärlofis, aime falofis jäulapafem tali’ pafotip! </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">K riftu s lä patani, märaltam tjäutam- 2lmol?el?, ja, amofyeb, o frifta fis!0 , tam fjärlofis, aime falofts jäulapafem tali’ pafotip! £lapas lä ahne. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Angela njalrne fättjo talle: 2Imobeb, o frifta fis!(Saulotumroa tå: "Đ , bu fjärtiga, </em><em type="italic">o, </em><em type="bold">bu fatiga, gtcibjebringaube jutctib!") </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Cat jtuorra jåulatjuoukaø. </em>.fia palo fjattai äbtjen, Id 3 up tueta ^avne, rtelatam Ktjeft ieferoift, fjattai 'Itlmatja^parnen, viefatam neita 9Jlariaft, puollat tat ftuovva jäulatjuoufa§,- Sat fätjofuroroa fatue» tjuoufafin, tan tieti atte tat tjuoufat faifait atmatjit, ja tat fätjoturoroa ftuovva tjuoufafin, taina Id fdppatjafa pietnifap ja jutavap fatfip roantav» tit tan fjuoufafa finne. </p>
<p xml:lang="smn">Sat jitanati, futti tielati ©etplepemin, td tat fatneå ja ftuovva tjiuoulal, Iän. tieti, mi ain dbtjop pafotit jäularo ja tfaffitit ietjame jdutalintatit.</p>
<p xml:lang="est">San mana fubnen ja muitolroaSjan nti, pafotip tam frifta=tatj tjäggätroafa amroofamntuS pafero.^dutapeime ftuovva t j vt o vt f a § roabba ftuovva amom.</p>
<p xml:lang="fin">Sat £)abjit jafoti§rouotä ja matnajdfo fjeimjetam ja tfaflit atdtäirooro fubbavt maimoita.</p>
<p xml:lang="fin">JMfte tat fjabba, tam tabjat fuovo§ toat tat, futti ietj lä roantavtam fjeuujetin, mani atte tutui tietam, fdnne fu f äin o näffa. $ä funji fu tdimoti§ mttofen tjuöufa§pabjaui eoangetiumin, te fdn aitfafdfi ietja§ matam, ja tafa mit tfaffani tdiroo fu roaimo finne. mate tjietfaput tat tjuoufat paiti fu fielo fifa, tate j alt apu n fjattai fu ietja§ mantartim jatate matafabbon fu muofe, matta ftt äutän fjattai tjuoulafabbon, fd fdn tan tjuoufafin atfi rouoinet ja täbtät vieftešfärtofmuota pet- mem, mi ti pabjanam fatofmuotaina ietja§ ffiji rouoten. fid atmatj ndu dbtjo muoinet tjuoufafam Supmeta tjuoufafa finne, te fdn matta pieroetit Sutpmeta fatofrouotam ja ammofit Supmetift, ietja§ Säneftibjeft; te fjabba räfta jdutamroroo, jutte atmatj tä dbtjont taffar roattattafait, mai dutdft fdn matta maimoft ammofit. fi a tat atomo fjabba ftuovapun ja vainafabbon, fd atmatj dbtjo dugeti ja aitefi furn (autot Supmeta pieroetufaro.</p>
<p xml:lang="fin">Sat ftuovva ja tjiet* fafit fitte tjuoufa§ tjuoufat futto ja japmema fjeunje§ ftuoffoit ja tjdgga fubbarit fu pivva, futti jauta: “ fOidn täro roäratta tjuoufaš; tat, futti mu tjuororoo, fdn i faifap fjeuujetin mantartit, ainat fdn fatfa atnet iettema tjuoufafam". ©it tunne tä fivatimme tjuottennfavte muoto§ faifotum, jutavap ja pietnifap läp täueftum fämtna avmoft ja pieroetip 3§vaeta Supmefaro. fŧrømo tä ftuovaf te fä tjuoppammifen, jala fä fattapap juofetummip, fä atmatj (ä äbtjom tuoftot mattaro Sefufam ietja§ Säneftibjen futtoft, japmentiftja tuopmoft, te atmatj (auto maimo tjatojt: <span type="quote" xml:lang="fin">"M u n ji tä juotat? untorpe pätarn, ja, alitti arpe, maja män puorij't titom"</span>.-3rat jtu o rra jäulatjuoufaS tjabjit jutto nietam ja tiebbemato.</p>
<p xml:lang="fin">Sat äpme tä mašjant, taita tä ätäjin jjabbam.'Jiäte jtuafaf) ja äiti ripe Iät) tjuoutitum. 3 läf; mite ieriMuob* mini taita, tutit) Iät) ®rifht§ 3'ejuja jinne. 3u§ täitootiSttniota jjeunjet l i fa§jaf ja ämetäpto luobbalim ja tafa tuopmotj itä tä§- jätap, te jjattai tjuoufa§ tate tjappepun ja fribjamuota tafa latvo* tininte muotejt ja ämetäpto rafe tate tiurajabbou. ©atot ti tat päbbä, fä jutto rigge tjäutetumai ja jubbo=näte tatjai ämetäptoft <em type="italic">t </em>jn umimoft ierit. </p>
<p xml:lang="vep">Se fjattai tafe ja fietfoSttniota fielloi. 3Buoi, man äuto§ lä tat, fä jioainalatjnmota fiuafaf) tjuoitŧitxttuiuif) ja f maina» lä luotoa§.</p>
<p xml:lang="fin">San pirra (aitio falina=tjal(e: "$ä Öärra dtäfift tfieggi ©ionato, te mi lime te fä niefon.</p>
<p xml:lang="fkv">Se tietoa! mia njalme mäbjofimmeft ja mia njuolotjaiu atooft; talloi fjietnifal) jaulin: Õärra lä taffam ftuorra åmit fiaina.</p>
<p xml:lang="vep">Sa, öärra lä taf= fant ftuorra ämit miaina; tantieti mi läp atoon."</p>
<p>Säula ftuorra ammo = äpme. "fDiibji tä riefatam manna, parne lä mibji røattetum." “'Diåu ietfi Supmel märaltam, att fän älfoSroatti ietja§ aimvriefatam 5j3arneio." 3lina=riefatam ^arne lä nappo Supntela .ftuorra jäulanoattaltaffa mibji.</p>
<p>Sat manna, futti lä mibji riefatam, fätjotuioma Sntmanuel, Supmef miaina. <em type="italic">Mi </em>tat manna lä, tat nmofeturotoa faif tjietfafammuft fu namaift, maifte färt oftaf tietet ärotäm fu äiito§ parfoift. 9Jtia Säneftibje lä Suptnela ©iona riemteš fänäfi§. tltnama fänäfafaf) paja§=anetutomif) ietjafa rifaift, tualla i läf) näit ©iona fänäfafa fautoi. ©än fuobba l)ärrarouota§ ietja§ älfi nanne. Säppe tän ja män tjäffäljin, ju§ ntäi aHa§ jaffin fu nala, ja fän fuobba ntiatu jaaftan miaina mia ftuorra märräfjit ja fiertamit. </p>
<p xml:lang="vep">IM fän laitiietja§ manait äutoSlafai, te fän lä tat, futti ratein tietä, tnaffar iŧŧetti§ matai mi pätaluluime. ©än lä faifmieffeS Supmel, $ap* mofi§, tutti matta marjalit ja päloftallat ietjaS f&gt;arfe§ manait, s4(ttje, futti iefetnen aifai attta ntärräfjam ietj,a§ manai pirra, ja fRafemiroe, fän rifan iefetoe rafe falfa ärrot.</p>
<p xml:lang="vep">Jiaifa tat fjabba mia ftuorra armoon, fä mi talle maft äbtjop jäulato pafotit.</p>
<p>SÖaipe mia tnaimof) lulun tiemtoat atooft ja manai lafai fitet japiemetit faifa äutäft, ntarn Supmel lä taffam mia äutäft, ja aitan äutäft, mato fän fitta ja falfa taffat miaina. <em type="italic">% </em></p>
<p xml:lang="nob">S'iucrfc flaøøa*</p>
<p>Satte <em type="italic">lä </em>©mevje tuaft dbtjon ruoptot ietjae tuotta flaggam jata tipfjom, mangel få Söuona ntärfa lä maltetum ierit tafte. ©merje atef jala latte ffaøøa ietjaS miffi§ ruoSfaina lä tålen man* itam emcrje almofa autan måbbe fubnelatj tdnomiåŧfin. ,R'ä tat maino§ fänafišs ©uftaf 2 5lboIf tdvoi Spfflantan Sutfjentfa lävopieteft, talloi fuobbin fmänffalattjaf) tam ale! ja miffi§ flaøøato ietjafa tårvofuotoa autån. .Ranne iffeni§ amaš rila i almatjal) muoinin tam alef lineto ictja§ miffi§ ruo§faina, tappe fi mnitin tam muottafift tiema», matta tjappa lantam ttiuovtan. </p>
<p xml:lang="sme">Sa talle lipfjo tat flaøøa ©tocffjolma flätta pabjel ja abini mia lanta pabjel, fånne iffcni§ fmönffalattjaf) miešfot), tutit) iettfil) ietjafa aitcflantam.,Ru mi muoincp ietjame tålotj fubuetum flaggarø lipfjomin ietjame fjäimai pabjel, te mi muitcp ietjame aitefi jatfolismuotaft euaugeliumalatj lävroi, fånäfasfai ja aiteflantai. 50ii muitep fia jaforo Supntela nala muoftańmannami aifi finue ja tåfte fi tåirøoit miefem nietaft. 3)1 i tietep, atte fia täimo i (äl) ffapmoi påtam.jöiibji falfa tat ale! ja roiffis flagga tjåttat fäntma ŧieteš* muota pivra mia liefatimttantai ja mia fanáfasfai; tat falfa muita* jattet miarø tafte, atte mi ai mattep tåvmoftattat ietjame aitefi Supmcla nala, talloi ai, ju§ lå§fi§ ja fjeuuji» aifefj påtalulun.3Ri muoinep ietjame alef ja miffiS flagga färjait jala pai* noit alme alcf låptån ja päimatja fåtten.</p>
<p xml:lang="vep">DJli muoinep tait pai* noit tjatfe tjiclfa fpegelin ja ätnama rniffi» rafin. .Ranne iffeni* mi mabbfcp, mattep mi âbtjot muitolmafam ietjame iettfeli§ viefa* timttantaft.</p>
<p xml:lang="kal">Rubnetum läfiö tan tieti mia alef ja miffi§ froänffalatjflagga! <em type="bold">ia rjcli tarro Jtøjmitutrt. </em></p>
<p xml:lang="fin">SOZin rabna=rifa tutne, tarjeta rifa, fannc änap få afta tjuote ja uutta tate nau mitjona almatjat) mieSjop, tä fuffem fättjatam [tuo* retit ietja§ famom mälfatin tulite ama§ otmofi faffan s)(fian. Sa tan finne tä tat ftuorra rifa atnam taffar muorpem, atte futat äfje äbba ätuamift futto tafa. tflutetabtjit ietjafa famom Stfian täti farjelaf) taffam ruoutemäbjam dbM europalatj tarjeta rifa tjata ja <em type="bold">21ft« ŧarjeli tårroUjarofaift. </em>dfibä nuortatj s^(fia jata ©itnria tjata fitta Stuorra Øceaita jata mära rabjai tutne, </p>
<p xml:lang="fin">Sat ruoutemäbja tä tufan mitä fuffaf.sSna änapum tälj farjetat) maltain s)(fia lantaft ja tat) aimo* faf), tutit) miesfot) tdppe, Iät) paltain farjeti ftuorra famoft.</p>
<p xml:lang="fin">Söatta täppe mälfatin tutne faunoi tauf afta atmof, mi farmeti ietj,a§ orret farjetit mattemift mit änap tantait ietjafa muottai. Sat ti Sapa.na atmof. Sanalmoŧa tåffo tä mittalåŧf mitjona. Sat) japana* (attjaf) miegfot) muttem ftuorra fucttoi nanne ©tuorra Oceanan jata märän Stfia tutotj fatten. S i Iät) ain pietnifat), matta fi Iät) tauf mangenutg aifi tärranam aito ätnafam friftafis almofift. Saina ffl japanatattjap atnip ffuornag ja muttaf mieSfomrnuofem ja iettfip ietjafaaiteflantam pabjel fatfa, läf) ji liiattani lajetit ietjafa jämäni ätnafit. 2 i fjafatin allafija tärro=fjamjait ja ji fjatjitin ietjafa tärro-älmait.</p>
<p xml:lang="est">Sa te ji miinat tabjatin, atte ji lebjin farluafaf) älfet tärom taimi jtuorra tarjeta rifaina, mi i lam fåsjef mattam jaffet, atte tat uima Sapon faifat tuoftot arvet jiaro jtuoretimmejt ietjafa famom lulMantain.9 pcirnen felmiarP jala fuoma-manon 19.04 alfi tarvo ja japanalattjai) mattin talafa täsjjitit muttemit farjcli tärro=f)ämfaift. .ftarjelal) jtuoraftallin ja jaffitt, atte lillu i alfe täsjjitit Sopatta rifäm. ©alla talloi påftot jaffin.</p>
<p>Sopanalattjaf) roibnijin aftat</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Sarjclnf) ja .japanatattjap tâvon. </em>pirfaft ietjafa jatoSmuota ja puorre parjanimme pafto. </p>
<p>Varjeli târro'juompl) miertijin patarit japanalattjai äutäft. 2Bimaf tan jafe muofta§ peiroen miertijin farjelaf) mabbet japanalattjaita nano§ fäftnifam, tport tJlrtpuram, man äutäft mäbbe tufana japanalatj tärro'älmat) jalo.flafgi lebjin mabbam ietjafa päffam.</p>
<p xml:lang="nno">SiSngepun lanta finne tjäggin farjelaf) maft ftuorra tärro- fuomait, maila japanalattjai) männin tänne ai fia muofti.’2Buofta§ mgffon mar§* jala njuftjannanon tärotumai taffar tärro, mam märalt marjo i fä§fef äutäl läp muoinani. .ftietjam tjuote tufana tärronilmal)' fäbbaf pielen äipon tam tärom.</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Sat fjattai tan äpmc fäjfar*ftata fOhifbena fuoran iDianbjcf)itria tantan.</p>
<p xml:lang="fin">M favjetap afern, ftuovap ja unnep tavoin, mibnitummiit faift jalo§ japanalattjaijt, te fi miina! vabjin ©uvopajf dbbd tdfeio tärro=f)att&gt;iaift Sapani, mai fi tan pafto falfin mattet naggit japa= natattjait vnoptot. Varjeli tävvo=pamfap lebjin juo patani Sapana laffa ja aifon mannat tan aina fäftnifi, mam favjetap attiiti aimon ©tuovva Oceana fatten.</p>
<p xml:lang="fkv">Söalla japanalatj tdvvo*pamjap lätin farjeli pato jäit $ovea tjålmen. iOhittemit taifte ji maltin, muttemit ji§ muotjin mäva tjiefnala§jai.</p>
<p>SOfdbbe tujana favjelatj jämmamlmal) mnobjon tjiefnala§fai ietjaja patojai funi ja måbbe tujana ietjatap maltetummin fanfati japanalattjaijt.</p>
<p xml:lang="dan">Sat fjattai maj= jala movmeSnnano mange-fietjen.$äife§ fatten tjuobtjon pannat ftuorra tdvvo*fuomap muofta* laffoi. Äålmålåff mitä fuffotafan tjuobtjon farjelatj ja japanalatj tdvvoRuomap farmajin tdrvoi. sltbbd märalt muotti ftuovva paloina åtå tjievfeti§ tdvom, man finne tjuote tujana tdvvomlmap falfin fdttetnmmat jala javjitummat. SBalla tat pallemi§ tdvvo avetumai.</p>
<p xml:lang="vep">Sfkefibenta Pioojemelta luja 3lmevifan patin jattaMImap Havjela vifajt ja Sapanift vatotalatjit vaje pivva. 29 peitoeit auguftń jala pävfennanon jdpatin vaje pivva ja te lä tat atmos tdvvo n af f am.favjetap mievtijin mabbet Sapani laffem tat ftuovva juollojt ©afpalinaft ja muolfet ievit ftoveaft ja ilRanbicpuviajt.</p>
<p xml:lang="fkv">Sat ftuovva ja aimo» tdvvo, mi lä dvvom pielleniub jafem, lä nappo näffdm.</p>
<p xml:lang="smn">Sat lä jjabbam fäbbaf rifai pannat tiuvafin ja dbbd mävalt mievti amotallat vaje pabjel.</p>
<p xml:lang="sme">Savo almošmnota ja tat fielte§ ätiia maime ja nieta, mam tat atna faroni§, i matep pafoi fum jaulatummat. S läp nitofeS, atte atmatjap fdttetummip ja javjitummip, ma§fip fietait ja juolfit tdvro=jjaljon ja atte ji maipip ja nätfop tdvon. SBievti ai muitet toit pdvvafit, fuinait ja manait, map tjdffdpip piepmo tafa tujan päjo§ tapin.</p>
<p xml:lang="est">Sdvvo pnfta nietam ja fatnjalit ja maimem pabjel micve.</p>
<p xml:lang="vep">SÖalla tat tdvvo, mi talle lä näffdm, lä ai muojetam mävalti, atte ai taffav atmof, mi i läp ndu ila ftuovaf, matta jalosmnota ja puovve parjitimme pafto ja puolle fieve§muota pafto aiteflantai marjalit ietjaS lantam ja tafa mil mibnit taffav majjolattja pabjel, fän pivva mävalt lä jaffam, atte jän i matep mibnitallat.</p>
<p xml:lang="spa">IPuotia fånåfafa trarrotafafy famita. Söuona fomefunte</p>
<p xml:lang="fin">Sjärrinfäbjån jafa 2?obö ftatan fi SBuona fanit piefeft ja tai fmänffa* tatj fami pieteft, futip jattip SSitotnai, rabjam puoraftatteimtete* grammato. San åntåft lii JÖuona åtå lånåfi§ fitatn tai paloi funt: "2Saimo muotoft amon tu puoraftattennmarrotafaift janie-atmofa pieleft anorn mån, atte tån tuoftot) ja jjiettofi§ aifen farnop jamita brottnifa ja mu maimofatj fitofroajam ja marrotafait. ©amemlmofa puorre <em type="bold">l i i </em>munno mainio finne. &lt;f&gt;åfon.'' <em type="bold">£ </em>£a!a=åppes åutås=ålmai finänffalatj famita XPuonait.ttanafiy fä 1906 jafe åntåft Jpiebjam fiuteju tan§pärra tnofai 2,300 fruno palfan fafa-åppeS åutå§*ålmai Söuonan fmänffatatj famita. </p>
<p xml:lang="fin">Sia tafatj åutåSmfmai fä Rarl Sfaat Sromfa ftatan. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="fin">Same=funte Horrbottenin jafen 1906. Sufeju Ian§pärra tä mierretam, atte tafatj famepunte S . Õuttin, Söatjerin, fatfa arvot fame'funte påtte jafe ai. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="nno">IP uo ra siruo ta irieffe fame=ffåulifi. ®anåfi§ ta niierre® tam, atte fame-ffaufif Xtrjapfuome tjåggåtmafan £ar§ 3Jiån§fon fatfa, mangel få fä ffåufiŧmmmatift paitani, färt jafe åbtjot 150 fruno mieffen Samemätnama firfopietnifift. <em type="italic">ŧ L </em>iKarajarmrona åtå firfo migitumai muofta§ aifefin jåufa* manon. Sam tafai Piffop ©ergqrøift, futti ti påtam tåffo Sutejuft mabbe ietja pärrai funi. Sat atå firfo tii maffam 40,000 fruno. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="fkv">Karajauotoona fanteb läf) tatte äbtjont neure§ jafeto.</p>
<p xml:lang="swe">SjUofc fä toarfa förtan fajen.</p>
<p xml:lang="fin">San tieti fi läf) atnont, atte fi fatfip äbtjot jåttet ©uomadantai, fdnne fä puorre fitotont, ja drrot tänne fita rabjai. Satte fä farra puorfo jdttet tdffo. 3u§ räittap fditip pdtet ©uomadantai, te matta fänffa juoffe ISfat räinatu. 3 ain aftaf tietet), fittipfu§ fuopmetattjap mietetit tafa, atte famef) dbtjof) jdttet tdffo. ?trmoti§touota fultti faffe, ju§ af) tutut) mietetit.</p>
<p xml:lang="rmy-rka">IPäfterbottena fanteb läf) tan tjamtjan atnam puorre muorpem påttfoi fautoi.</p>
<p xml:lang="sme">Satte fi (äp pdtam touolo§ tuobbarift ja fäf) touoPtam ätna pdttfoit puorre pabbai. £)ierfi dutdft fi läp dbtjom 35 jata 40 fruno ja matjami dutdft 15 jata 20 fruno jata toit äuaputo. iltamin läp. fOtdtten fajcn tä tjuofe."Sd n läp mu fiere§ uitua uijon, ja im mdn tietep, fdfte mdn fututo pierfit tu tafa." f)tdu jautai fdn itietift, fd tjuottjoi raita mannat parfofi§. Mfon fjattai ndu atoon, atte toajattutti parfoto ja maitoeto ja atfi fautot, fd ti reitimin fära mato tdpe finne, ja fdn laittoi ndu tjaufa, atte ftt franna futai tato ja fdn ai atfi fautot.</p>
<p xml:lang="sme">Sato tautomam futai fdtmat ja fdn ai fautofati.</p>
<p xml:lang="nob">Se oiotoo manai toaimoft toaintoi fttoro§ tan tieti, atte dtmai ti jaulaitt uitua puorre pafoto ietja* nišfoni.</p>
<p xml:lang="smn">S8änafi§ pafop läp te fd fmatotoa ängetap. 3fajap tait d(fo§! SBättafi* pato matta juofatit talo fjeunji* pattoato, mi mut- tiu tjuobtjo atmatja toaimo pirra, ja rabjat peitoepaitetnato tan fifa. 38änafi§ puoraftattem matta fabjot fictoio fuoftaftaltamift. 28änafi§ mdbjöfim matta fafartit fatnjafato tjatmeft. e i läp fmatotoa ängetap. fRajap tait d(fo§! <em type="bold">£ </em>{lu o rre <em type="italic">pako. </em>3tit§ tärno tii tafŧatn puorre parforn, te jaulap, atte tot tii pitorafit tafatutn! 5£at falfn armo§mattet fu ain mit taffnt nåu. 3m§ piirrä tii farnetam puorre präbtJoru, te ton mielaft matap jautat funji tom. 3 fån tafte fatfap ftuorrofin fjabbat. 5ltep muortep, tafa få tu tebne lä påtam truoptai, titet fit tan åutåft, mam fan (ä tunji taffam. 3&lt;mlap funji tam tatte, få fån aiu roiegfo! </p>
<p xml:lang="smn">Manne§ tii låfep jaulat puorre pafom micšfoito fâ japmeŧita?28änafi§ pafop äp fa§fef ffatam tafap, ainat fi läp te få flcoafa tummokäbbe; fi fatfip måbbot ruoptot, få icfet-pabbä lä patam, olimakaftaina njatmcn. <em type="bold">(Tulen </em><em type="italic">\a </em><em type="bold">tnUf. </em></p>
<p>Supmel tä pifotam ietja§ 3efu§ .Uriitnja pafto. @u ftereS* toitota naggi fu tafa.</p>
<p xml:lang="fkv">Såu fttai, atte <span type="quote" xml:lang="fin">"faifap atmatjap falŧin fabjofit ja påtet fatneetøuota tåbtåmi"</span>. eån fitai fabjot faiŧaitatmatjit pSftojupmeHeunaftimme ja futto fjeunjetift. 3efu§ tiett tam, ja fa fan falfai fxratit ietja§ åpati§åtmaift, matti fan fibji tam fåttjomam: <span type="quote">"Mannit atŧo§ ja taffft faifait atmoŧit âpati§= atman, ŧaftatattiu fidm 3ltje ja ijSarne ja 3(ite§ SBuoinganafa nanu mai ja apatattin fiam anetit faifa, maro mån lâm tibji ŧåttjom"</span>. 3a npatišålmap maunin utfo§ piejatjit märaltam Sefufa famo muol* lai, tålmotjit atmatjit fu luja, futti tä ŧäitm, fatne§rouota ja ieftem.</p>
<p xml:lang="nno">Mdbbe tjuote mita lä tat lantaft, fanne 3efu§ miejoi, tiefi mia aiteŧtantai, ja måbbe atmofap tuofton friftatatjmuotam, åutâl fâ futtif ntuiti tam, atte afjme§ dtmap Siuorta toutain tarpapin õppat tibŧiofišmuotam Sefue flriftufift. flaŧtje tjuote jaŧe tebjiu maåfam Äriftufa räŧatimmeft, få muoftaS apatisåtmai nfiu få mi§* fionära påti emerji. 3 « mil faftfe tjuote jafe ma&amp;fin, âutål ŧa friftatatjrøuota tjuoufaõ atfi tjuoufat mari faffan, Samennitnamin.žan aifen, få fatoliŧatatj jaffo ti ratimin mia tanta finne, ittji tafatumap atnaf Samemätnama muoingatatj aufai.</p>
<p xml:lang="nno">Muttem fapmelatj fuina, fan natnma ti Margareta ja futti ti friftalabtj.au fjabbam, fitai, atte fu atmof fatfai tärrat tabbåt ietj.aš .Såneftibjem, ja muotti tan jafen 1889 Malmö ftatai, fdnne brottnif Margcu reta tafte ti (kromin.</p>
<p xml:lang="fin">San paini brottnifina fami muoingatatjliietä pirta, ja brottnit tdpeti ietjas miefem, matta M jän miefeti tantatai, atte fan pajai tjattet iirj.it famita (atina tietä milte, mam ittji aftaf fapme tabjatep, te päti tafte pinna auie, maito t ir ji finne lebjin mâbbe fdttjoma fjeitet pdftojupmetteunaftimmem. San fntjoi ai ärtebiftopam Upfalan taffat juoita fami auten, matta ittji mite tafatumap.</p>
<p>San aifen tebjin marfa taitat) fantep pietniŧap. .ftatotiŧatatj priiftai partoft fami taffan ittji pdtep ietja td atte farnep piebjiit afhtätmafatjmuota, neita fOtarja ja fdmeg aitefi idmait ietjafa fdPtai nata.</p>
<p xml:lang="sme">Setjan atnin fi ietjafa tdtotj pdftojupinetit. e i pafotin peimem ja märrotin funji mietfi§ pdttfoit, roai fan tutui mabbct fibji puorre mietfefiefem. e i pafotin manom, ja fataftumma, atte ainafammuft tubnetin jdutamanom, mam fdttjon 'Änŧaf au.</p>
<p xml:lang="fin">M fan muoinotdti, te tuinap ibtjin tuoftap pdtnet ja dttnap ibtjin dttjop tjuottat jata taitat maitet, mafte ftuime fjattai. tatfjattai, te fi miertijin märrotit manoi. e i atnin ai muttem pdfto= jupmetam, fan namina l i S o r, tutti jutfai atmen ja tatti ietja? mietjerina fmifotit, tutip fia jato mitte tebjin marin ja jauriiu e i pafotin f e itit ja faimait.</p>
<p xml:lang="nno">Saffarijt faunoi dtnaf. jyärta fapme ani ietjag feitit ja faimait.eeite ti muttem fierfe jata ftuotfe. töhittin tat fierte ti juttofa muotot, matta taimai tat ti ieme fierfe jata ftuotfe, mam fi piebjin fdme§ mare nata jata jaure fuorrai, man finne prutojin tuotit piutet. eeite rouottai ja purra fi piebjin ruobni§ fuo§fa= dmfit ja ŧiefen ruobniž taftait, ja pafepeimen jata td otitfo ti fjabbam, rdttdlin fi tan autan ja märrotin.</p>
<p xml:lang="sme">Saimai pirra täm man futtam, atte tap täp fjabbam ndute. 2Buofta§ atmatjap auifa mdbbe manait; muttemap tebjin tarmohan ja muttemap puobbfofap.</p>
<p xml:lang="fkv">Se patin fdmeg pate fuogfep funno tufa.</p>
<p xml:lang="fin">Se fdi ffamopifa puobbfo§ manai autäft ja tjietaifa tait.</p>
<p xml:lang="fin">Se afta fuoSfift jautai, atte, tan tieti atte fdi tjietaifa tait manait fia tjatmi autdft, te fi ai tattin drrot tjicfatum funno ietjaffa tjalmi autdft, ja ndute faimap fjabbin.</p>
<p xml:lang="vep">Saift manaift fjattai muoinotig atmof, tutti miefoi marin, ani pdttfoit, pätnafit, piuti tuotit ja ietja juttofit.</p>
<p xml:lang="nno">Sa i tum tatai fapme tittom. &lt;edn ietjfatfai teunapit faimait ja märrotit fibji, ja te muorti faimaift, atte tap tattin mabbet funji tittom pdtfoi tum ja piutema finne, mar*jätit fu päffam ja nau mit.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mi </em>tabjatip, atte tat ti fieneg abja*tap, map ibtjin mattep tjatfem. </p>
<p xml:lang="smn">Sa i jupmefi fitot pifotumai nditeft, futti åtfåti tam ietja§ fäbta pafto. ®äfte tat fjattai, tan pirra fafaft muttem tSfotj fjärra naitte: " M fi fittif) tietet, fftfa falfif) m ti erotit, S o ri, ©titorjunfari mai 5päimai, te fjabba tat naitte: $ä fi fäf) tjatnam toto flittoram, mato fi fittif) märrotit, ietjafa fate tuofai, te fi maltit) fuoffato ffittora tjiepetift ja tjatnif) tam taffar meifepuormafa pirra, mato atnif) fäbtati. $ä ndite tfaptna fäbtam ietja§ mietjerina, mannifj fuormafaf) fabta pirra, ja fä tat fttorntas, man pirra fuoffa lä tjanatum, pata ©tuorjunfara, Sora jafa speitoe fåtoå nata, te fän fattof ife matef) fuffepui påtet, äutäf fä tuärro läpetumma tan jnpmefi, fän fämä nafa fuorma§ fä fanofam."</p>
<p xml:lang="sme">S i täimott, atte fi tan fäbta pafto mattin tietet, mi fjattai ietja fitai finne, jala faffaifn§ fiffo mai ofiffo pätet, ja täimott, atte fi mattin tatfot tautait, mafjafam taffat afmatjita ja öfoita ja fjabbotit mafjofat= tjam ja itätt mif.</p>
<p xml:lang="sme">Säfotj famef) miertijin ai poltat ftaloift ja froifofift. - Sa i faffan fi afta, futti fätjoturoma öpparin; tat fi fättetum mana muoingani§. 3etj män fuffitu attjaf, atte muttem äfmai fi mie= f am taffari äutäft, näit atte fän peifti ietj.a§ marre§muotarø. Štttta tarrofattjaf) ai jaffif), atte taffar muoinganafaf) faunojif).</p>
<p xml:lang="sme">Säfen jaffitt famef), atte fia näitefj atnin änap famom tai muoinganafai pabjef fä friftalatj^fjärra. Diäute fnptfaftumma täfotj. aifeft: iOiuP tein fjärra, tutti fätjotumai <span type="quote" xml:lang="smn">"§ ä rr^ e r"</span> fitai fäme§ pafe fatotit taffar äpparam, futti fi ärromin ©ifbojäfä firfofäino nanne, mafia äppär faifoi fu fartooit, ittji tauf ftt fjärra-fappoto.</p>
<p xml:lang="swe">Söimaf päti muttem rouora§ fapnte fu mäffai. ©än fäfäi juoita, ja te äppar fatoi, ja fuoros mat funaf) jafa fappafaf) patfin fufte.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Vtå </em>famef) febjin tjabjanimme taffar muoingafatj fjeunjeta finne, te mi mattep tabjatit, atte fi ibtjin tietet) ätnafam ietja änti parrai, jutte roäraftafatj tietein fä mia fanta finne tjuommom friftatatjmuotam. fOiäbbe roie§fon ai neure§fafai. </p>
<p xml:lang="fin">SM fi pafotin taffar jupmelit, te ti tietteti§, atte tjärmä ja nipe taimai falfai fjabbat tuopmarin fia faffan. ^ärfafaf) muofep fautaft, fittif) äfeftin fiaina ja taimai piettin fiam, ibtjin fitaf), atte fi fatfin äpatummat, jutte patfin, atte famef) taftoi faffin muoinet pärfafi pättofi§muotam.3u§ faffa-aifen täsfje maf pinna fi tafatum fanii muoinga' tat} puorren, te ietja muofe muoinoi pätet reformationa pafto. ©uftaf 28 af a, mia aiteffanta tjäute, futti tärjoti ©merjem 1523— 1560, fittti tjdutet faniit ai fia luuoingatatj tuaitueft.</p>
<p xml:lang="fin">San lojai munfait 28abftenaft jainetubtjit famita ja fdtjoi, atte famet) tattin faftatiumuat ja dpatututuat, matta td piäftat) ibtjin aitt tab= jatet) fame tietalu ibtjinte tuiefot) ©amemätnamiu, ainat fuoioS tual tuuoijai männin tänne, te pinna auto pdti fia pavfoft.©uftaf l:afa paine ISatl 9:at, tan paine ©uftaf 2:e Stbolf ja fu neita Uiiftina anfitip fami ftuona fitotigmuotam tan autdft, mato fi tattin fami puolien,</p>
<p xml:lang="nno">Hait 9:at atti. Suo 1599 jnutai fan, atte fäita tappmavfan tattai afta tiifo taunat, ja fan fdtjoi ietja§ funtit pieietit pdifati neuie§ toiegfomtouofeto ©amenuttiun min. ltd famet) Suoinofa tappmaita finne ibtjin aimotef) tfieggit tatu tiitom, mi tattai tfieggitunnuat Haiafotutuona fuoian, luafteti fdndfi§, atte fan ietj tattai tfieggit tatu.</p>
<p xml:lang="fin">San fuoio§ tuat patati fiatu tui§fjätit mannat futatjit Supmeta patotu ja dbtjot dfetu fatia- mentaft. ©dn pajat tfieggit tiitoit Spctfeten, tŧtituibfjauien, 3rat= tuatafan ja Suoinofin. S u fitota niitto tattin famet) pdtet tiitoi $oma§mä§fomifen marofatjit ffatetu, anatj.it martanatu ja futatjit Supmeta patotu. © i tattin duot tänne Hintatmä§}o vabjai jat)än'a tattai fametit fibji juotte uutitte peitue. © i tattin tuaft tiitoi pdtet fOiaijapeitoen ja anot tänne.tattfe jata nietje tdfe nait peitue, td fämmatafai tattai fainetututuat. 3Taf) piäftat), tutit) ibtjin fitat) tuieSfot ©amen-ätnamin, tattin piejatutuiuat ammatift ieiit.</p>
<p xml:lang="fin">Sbtjjn taut aitt faunof) fiijet) fame tietä mitte.jftöfte ©amenätnama tuuote l i tai tjuotutuo tdijotibji aiten,</p>
<p xml:lang="nno">Idfdtututua muttem fiije finne ipeinöfattba Honfiftoiiumift, mi (ä tjatetum tan jafen 1686 ja mi taatto 9lrjapluotoe tiifo n: "Hdndtig ©uftaf 2 Stbotf pajai fi§piebjat ffdutatu Ilme fontein ätnamin tan jafen 1601 (Spcffete finne).</p>
<p xml:lang="nno">Soft e Id tan manget pdtam fdmeš intona dtmat), tutit) tät) fainetinnammatatu dbtjont jata ietjan tät) pdtam tjappa tietemi ietjafa fiiftatatjtuuota finne ja ain tuie§fof) ietjafa atmofa faftan."</p>
<p xml:lang="est">S5iottnit Htiftina tjuotuoi ietjag atje ja abja effämpetatu.</p>
<p xml:lang="smn">Hd tat tiije, man pina fjdUitu, tjatetutuai, ti utuofe tattai: "Ilme atna tade muttem liefatam fametu ffdulaHjuottjotibjen ja tjänan, fan naituna tii Dtau§ ©tefani ®iaatt, tutti tuiegfo dtto puoiatit. ©du atna ai ietja§ tuuoten muttem fomminifteiatu, tutti tii fapme fan ai, tutit) taite fainetepa ietjafa iebneHieta mitte. ©ämmatafai atna 3(ijaptuotuiue puone tariotatj paftoiam, tuotta fdn tuiesfo afetu ietja§ tjdggdttuafa faftan. flidit ai ©itbojdff atna ietjasmuora§ fjärtam, @rif .fiarl ©menffato, hitti talle atna parne§ ietja§ hiovan, ja fan lä riefatam tuon fajen ja fjäda tjielfa fame. Suleju ja Suotnofa finne läf) ai fjärraf), muttemaf) famef), mutte= nmt) tarrolattjaf).</p>
<p xml:lang="nno">IM tat ti Srnitum, miertijin fi järfdlit jåmeš f irjit fame fieflai, maf) mattin teunafjit almofa pajašfiegginti. Sa tan tieti atte tan Kela finne lä ftuorap reutati» fierra famen* ätnami faffan fd ietj.au prnfo drrot, ndu atte Ilme fapme i tab= jatcf) Suleju famero ja mit neureput S u or n of a famem, fdnne fuoma Keila lä fäfatam fami Kela fifa, tan tieti i matef) afta järfdlim fatefefaft ja ietja firjift anetummat faifaita famita. San tieti alK proffa Suornofa finne</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">M. </em>Smljanne§ Sornett§ ietja§ famita taffat fapmelatj KetaKrjem, mi truffitumai ©tocfljolman 1648 ja talle (1686) anetumma tappe. ©u effämpelaro tjuomoi proffa pitämä finne föt. ©raan ja tafai a£)f&gt;i§Krjem ja fatefefam fatjalmafai ja maftatafai Kun fame Kela mille ©ilfmjdfd ja 9Irmib§jaitre famita. </p>
<p>Mangemufat tafai Ilme famenätnama fjärra £)lau§ ©raan fatefe= fam ietja§ fultalibjita."</p>
<p>San aife rajeft lä fami muoirigalatj muofe ane änaput puorranam.</p>
<p xml:lang="est">Sade faunojil) ©amenätnamin fuofte tdf afta firfo ja fuofte lafe nau tapella, maila tat i läf) Ktoro§ mai fami aitfai, jutte talle lal) änamuö miefataf) ©amenätnama finne tarrolattjaf).</p>
<p xml:lang="fin">IDtabbe präfta parfil) fami puorrai farnetimme ja dpatimme pafto. ©atnef) läf) dbtjom mdbbe ffdulait, ja fdnne fi äf) matef) muolfet fjäimaft ffdulai, tänne ffdulampatibje pata fia lufa ja dpat fdten. ©dme§ firjef) läf) ai jdrfdlunt fia fieflai.</p>
<p xml:lang="ron">Sauf fauno ain ila pinna fame firjef). ©ia mie§fommuofe lä ai taffam, atte parfo fia faffan i läf) fuobbant ndu ätna fjattom.</p>
<p xml:lang="nno">IM fi jdttif) fajeft fabjai, dbtjof) fi fuoro§ mat muorjai fullat Snpmela pafom. Sat ffdula, mi jdtta fia fum, i matef) ätnafam taffat, fd tat mierti anetummat fdten ja dpatibje i matef) drrot färta fajen änap fd faflefatj maffom. San tieti atnin famef) fuffem fame» fjietnifalatj tapit ja pafotin feitit ja faimait, roaifo fi faftatimme pafto lebjin pajasmaltetum friftalatj tjdggdlmafa fifa. Sade tdn if) matef) fau* nat pafto jupmeli teunaftimmem ©amenätnamin, ju§ tdn fuoro§ maf dtfdf) fdmdit ja feitit, mada ju§ tdn dtfdtaf) almatji maimoit, te tdn falle taimai faunat) tam, nti i läf) puoraf.</p>
<p xml:lang="est">Sanue tdn marjo faunat) fjaneSmuotam, ftuore§muotam, paf)a§ u§fjolmafait, mafjem ja ffiefe§muotam.</p>
<p xml:lang="smn">Su tul) dafja§ tapef) täi) afta pafjaS pafto jupmelaf) fd tuot) tdlotj feitel) ja faimaf).</p>
<p>Sžöatta ätna jamef) Itilj ai pdtarn jatne» tjuoutafi ja mieåjof) 3upmeta ja atmatji dutdn ndu ŧd Mftafi§ atmatjat) fatfif) mie§fot. San aittaft nti fatfap fitet Supmetam, futti lä miefetatn famit ierit fta tdiotj fjevtnjetift ja tdtrøom fiatw pitorre !äino nata, SÖaipe taitat) famet) ja taitat) atmofaf) tutun mantartit tan ŧäino ttanne! <em type="bold">£tøme hruopta lä tatumi lutoltolaliha fala ättto. </em>^uoiton 13 peitoen ŧatfomtanon färai jftdftotuobbarin 6tara= fammona fuoŧnan jamefuina 3lnna £ar§botter Somina, 3(5 jafe muora§. ©an l i tärno S. ©imrna tunne ja tattai mannat räinait fättjat tuobbarin, !å tuotto tjäŧčat pdti ftt pabjeti. ipäna mat ruoptot pdti, matta ittji fån ietj. </p>
<p xml:lang="rmu">Sdŧem jafe tan dntdt tjdŧŧdni jtt attje ai tuobbarin.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">C å ffå m us S a m tta </em>dtfo§noattetumma ŧutta pate fartan tatmen ja fatta dnetistafai tietetit tam, nti tä fjabbam tnia aiteMantan ja ietja fajin. Saja mit tat tatfa padat Santennitnama rndffi ptrra, tdlte famef) mieS- fot) ja tåtte fia mieSfotn ja parlo tutui mattet puoremitštafai dutanit. </p>
<p>Sat amifa fitta ai fjåttat ^upmeta patom ja fuptfaftit tdtotj atmatji pirta ja ietja dmi pirra, mait tä aufe tåffdt.</p>
<p xml:lang="vep">Suoftotummiâ tat mia amifa puorre mitjoina ja puttiš tat dmtdfärtafatjrøuotani§ puoriftfjiunjatufam ja amoto Samemätnama ŧdtita ja tapita.</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">Stlfos=u)abbe. </em></p>
</body></document>
