<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_6_1906.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fin">9t:o 6. 28uoratii§=manon 1906.</p>
<p xml:lang="sme">SBuoftag jatfe.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">SåtfåmttS S muita pata atti manan pafati§=ntano rgjeft fitta rouoratjisOmano rabjai. g-art nummetin lii 16 piele. Sabbe: 50 öre jafe autdft. Strotd nummcra Ijabbc (ä 10 örc. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Cat jmorre tmtoto. </em>3u§ lu ttif mufte nau lotjat: <em type="italic">m i </em>taita faloJtn?3a läfu§ äPM nuofe§ tat, 2ltt’ ärro 3efuftn, N tf tärujoftatta fu nala,28ara ju farjaft nala? lUtån maftetam: Sat nuo!c§ tä. 9tano§ tat nmoto lä. </p>
<p xml:lang="fin">Sat puorre muoto ftaifa aitt, £ä män Iäw japmemtn. San !al!o=muoton mtefom män 3a ja m am jaffoftn. £ä japmem-päbbä pätam lä,</p>
<p xml:lang="fin">Se tm män äbbä fnorfancp, 3utt’ 3efu§ mabba maraittiS 9SJtu päSfat almaft§. <em type="bold">(Sauloturoma fd n:o 73 firjen ®ion§ SPner: <span type="quote" xml:lang="swe">"D m ndgott mig utfpörja raiE"</span>.)3 b tjiæ fu s mån jaulab tu n ji, atte ju s tdtt jafalulub, te tått cittjolulub muoittet 3 uP meI° bärlohtuiotatu?3ot). 11: 40. </em></p>
<p xml:lang="nno">Siaŧfar matre§ ja iijcitŧe» fuommafaro tfaffit öärra fruoptai mieffa papfa fuoutetin, mai faifap tap, futip täp futfon Sionin, lubtn aiumofit ja arroo§mumreat.</p>
<p xml:lang="nno">Satu paforo fått jautai tan tjierro SDZartai fu iettfetiš rnietja fruopta fuoran, matta fan jauta tatu faifaita taita mainioita ai, ŧutif) täp njuorranam äpfe vätt nafaf) jattet ja tutit) ŧttitijip ietjafa nieta pabjet føärra Sefttfa åutån. 3 fauttop attat nieta, mi tä nåu tä§fät, atte fåu i mata* tutut) tuiefetit -— i faunop nåu lå§fi§ fierte, atte fan i matatutut) tågnit tam mia parto natte, ju§ mi rnat mabbcp tatu fu fietai fifa.</p>
<p xml:lang="kal">Söatta man taituai tat fjabba, atte mi taffap tatu papato luit papapun taina, atte mi äp fitap jattet ja atte mian täp nau ätna märräpap ietjame pirra! taimai mi artuetip, atte tat, mafte mia furfo pata, tä nau ld§fät, atte mi tan tieti mattep majat' tattet tam mietem ja jaffatufam, maina Supmel tan rabjai tä armosmattam ntiam. Seme mi täp mut majattaŧŧafap ja fitotum mep. 3Jtian tä te ta ffipaf parjanim, atte aio tuoftaftattap ja fuitip, ja tafte matta aito neure§ friftafiSmuota pätet, mi i äbbäni§ piemetep $riftufa puorremuotam. ©nrfotatj ja ffipaf mietta tä taimai raiffen tafa, matta taimai tä mut ai, atte taffar fuitijibje fictop täp täbbom tafa fmainatatjmuota muottai, mut atte fi firiftufa finne äp muoinep ietjatam fä tam tarra tuopmaram, matta äp muoinep tam armofiS pajentu§ präftam, futti matta armotaftet mia futtoi pabjet. kattoi tä nait maimatatj jaffet tan ätte§ antafi§= tuoitema nata ja maunamuota nata Supmeta tunne, mam äbtjotäšjje nmt fåriftufa tieti. 3;at tärro jierme muofti, atte mi faifap jaffet a tm o nata, fdnne mi äp muoinef) ietjatam M futtom, ja atte mi faifap jaffet ietfema ja pajaMjuobtjelimmc nala, lanne täsfje mat japmem ja tägfjanim muoino.</p>
<p xml:lang="fkv">SBatta mi miertip taul tärranit atnet ietjame jievmem tjatnafin ja jaffet, tänne i mite täimo muoinotj.</p>
<p xml:lang="vep">S£ä§fje mat tan tatai äbtjop mi muoinet 3up5 meta tjärlofmuotam. 3rattoi taita tat, mi tä fjäitnjat, fjabbat tjiet- tafin, ja tat, mi tä matotipme, taita fjabbat mattetigfan; tat autog miettfe taita fjabbat parabifan, ja tumma mi tattap tjägget mara§</p>
<p xml:lang="fin">Ptommait ja tiebjetit, tänne mi äuteput eitne muoinef) ietjatam tä tfieffe§ pieftatit ja neure§ rafit.</p>
<p xml:lang="fin">Öärra tietä i tät) änetum, atte tat i matef) mietetit; jutte £&gt;ärra ätte§ fieta matta taita ietjaitattet.3 tät) tat mtofe§, jit§ mi nätin aina pate täp mattam miSfaft ja attafit jaffet öärra armodäimotafai nata, jutte ojaffo päta maft ruoptot mit ftuorap famoina, ja talloi futto maimo finne, näu fä i tägfef tutut) jaffant öärra pato nata.</p>
<p xml:lang="nno">Stan tieti mietti jafo tjarjanim ja ätfätim färt peime ätästummat, näu atte mi tärranip jaffet faitai Sitpmeta pafoi ja täimotafai nata, maito mia ietjame jierme ja mieltä jautatutui dtto ietjatam. $änne i faunot) jafo ätfätim, tänne i fjattafj riefta mi§fe§muota jafo finne.</p>
<p xml:lang="sme">Stat futti ato muoftotatta ietja§ nano§ jafo tieti, fän i ain tietet), mam tat fatne§ jatto atna ietjag finne. Sftjuoratimme ja mairoetimme fjeunji§ täino nanne paita jafo tjuoufag tjietfafapmufit.</p>
<p xml:lang="fin">S£ä§fje mat tan tafai tärran atmatj tfieggit ietja§ fätem <span type="quote" xml:lang="kal">"tan taito nata, mi ftaita, maito äbbä märatt tutui ftapmat"</span>. 3 « talloi jauta atmatj: 'Sfhiftuå tä mu muoto, tafte päta tärmo". 3u§ taffar jatto äna änaput tutui ättat friftafafai maimoi finne, te tutui tat äutätt-farnom ättitummat: § ä rra tjärtofmuota fatfa pifotumroat, ja taita nbtje fatfa aftan muoinet, atte Öärra njatme tä pdttanx.6-f. 40: 5.</p>
<p xml:lang="fkv">Anulta ja fnlfo.</p>
<p xml:lang="fin">Mäbben fajen ftuorra fäma fatten tjuobtjop afta tärnap, maf fietjen fäf) ftuorra tampop, maf) puodit) fätjo ijam ja muoinojip mätfati färoroai, näu atte tat), futit) pärjäftip jämän ijan, mattip tietet, tänne fi tät), ja fattit ietjafa taffar fajift, tänne tä tfäfe§ tjatfe ja ätna fattot) tjatfe finne. Sain tärnain roiegfop ätmap, tutit) fattijif) lam* poit näu, atte fi äf) ättjot) jabbat. Sat) tärnap fätjotumroip f pr an.</p>
<p xml:lang="fin">San ftuorra $affa*fämau Stafia taffa tä fämeg fltotoi, man namma tä @lba.</p>
<p xml:lang="nno">Sanue tä afta fpradärna, ja atjat fäiti, atte tat ätrnai, futti tatti fpradampom, piltti fämc§ fatfom. San unna lättatja juottai ti paper=pietfe tabritum. $pra=fattar nuotai pape- ram ja tätjai, mi tat libtja. Se fän muoini, atte tan papcra nata ti tjatetum räffälmig fänäfagfai muttem fanfaft, futti ti fämeg fantafäten, mi ti tan tärna laftofin.</p>
<p xml:lang="nno">San firjen ti tjatetum, atte tat fanfa, futti näu äutogtafai ti rabjam ietjag armo-atnomam fänäfagfai, ti mifetipmen ärront fantafäten 20 jafe muttem agjje tieti, mam fän itam taffam. Sän ti mäbbe pate tietetam, atte fän ti mifetipme, matta itam afta f fittant jaffet tan mairoan ätma fuptfafam.$ä fän te fämeg peime ti piebmamin fatfoit, mat) prufojin pätet taipe=piefit pärätjit fu flitoffo mintefa älfolin, te päti fjäffat funji tat ugfjotmig, atte jug fän tutui tiffaftit täppit fatfom, te tat matatutui fitob* bet fafam fufte furftai jata äirnai, ja te fän tan tafai päfatutui tuomag.</p>
<p xml:lang="fin">Söimaf fän tiffafti täppit ämtam fatfom, ja tan fatfo juotfai tabriti fän ietjag firjem.</p>
<p xml:lang="sme">Se fän pajat fatfom padanit.^pradattar rajai tatafa tam firjem pajemug tuopmari, tutti ai matti fättjomam, atte tan ätma agfje fatfai ätäfift pumtetummat räftafa äuti, tan täimon, atte fanfa iffape ti mifetipme tan agfjat, man äutäft fän tjäffäpi fanfafäten, ja te fjattai näit, atte ätrnai aito futatumai mifetipmen ja taffa mite tuoitetumai tuomag.fDiattafug tänne pädat <span type="quote">"muorpatatj fäitema"</span> pirra, fä tat unna pappetig fatfo täppitatai ja rajatumai fafaduobben fänäfagfai?</p>
<p xml:lang="vep">Stamfug tat ienni tan iefemc rieftegfärtofmuota ja fatneg* muota ftuorra tafa, mi näu äutogtafai parfai, mai pumtatutui fribjamuotam tan mifetipmen tuobmitum ätrnai?"3Jian tabjatif täp fu tuomop ja man ätfätif fu fäinop!"</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">K å tfit ja rå ffå ltt, mat ti äppit lulul) fä ttjalipm ai påtet. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">SÄatt. 26: 41.3utte tan pafto, atte fon tetj (ä ftertam ja fättjalum , matta fån miefetit tait, futify fättjalummtb.gbr. 2: 18. </em>yrittffsfiT (fu cje n ktltäp fatte fdnfalatj prinfegfap ja furftinnap, futip täp atnant taffav puolte jupmetpatotutjrouotam ja päntag fieregrøuotam fđ prin* fegfa ©ugenie, mia fânåfafa äbba, futti jami tan jaŧen 1889. </p>
<p xml:lang="fin">S u mainio puoti mainoft roiefetit tait fu fuoimenitmatjit, futip tebjin nietan ja maimcn. ^aif åutemufat jån ani mårråpam päjog ja ffipag manai pirra, ja mätten jajeti faunojip maita=päimap ja tåpep ffipa§ atmatjita, map mittanaftip jit fieregrøuota pirra.</p>
<p xml:lang="sme">Sanue nti mattep muitajattet tuon ftuovva ©ugenia=pöima pivva Stocŧpotman, fdnne ätna ffipag ja mairoan ntanap dbtjop puorre fuitimam, ja ai Sannamare maiuvpäima pirra Sjdfferafa fuofnan, fdnne Jame manap dbtjop ätatufam ja dpatufam.‘jŧftam tauf fuorog mat manap, futip dbtjon dfem tan iettfetig furftinna fiere§muotaft ja måråtimmeft.©ottanba fuotton, fdnne prinfegfa (Sugenie ti tfieggim aftafifa fiettog päimam, man namma tä $ribpem , fdnne fan taimai miefoi fiefen, tänne fdn manai pirra päjo§ ja ffipag atmatji tdpin ja tänne fdn fiertai ätnafam tat ftuorra nietaft, mi pdti fu tjatmi åutåi.</p>
<p xml:lang="nno">San tieti ietj, mi tanta ja ffipataffa ti. £&gt;ärra Supmeti ti tiforn piebjat fu nata taffar tautam, mi ittji matep tatfotummat. 3a fd fdn muoini tait ffipag, päjog, pdreg atmatjit, fäifte i aftaf fitap märräpam atnet, te pdti ato tat fatjatmig fu dutdi: 3fug tutup mattetig tfieggit fibji tdpero, fdnne tap ffipag atmatjap dbtjop miegfot?</p>
<p xml:lang="fin">Sjaftja pdti ja fdn muotti maft ruoptot Stocfpotmai.</p>
<p xml:lang="kal">Sat tatme fjattai mit papapun funji fd dutep tatmep. Santa ti fjabbam fu uffadattarin ja ittji fägfef pajap fu dtfog muotfet.</p>
<p xml:lang="fin">Stbbd maffoit ja manoit fdn mierti fänfan mättapit.</p>
<p xml:lang="nno">Sattoi, ijan, fd ittji matep atet, te fdn ato muiti tait päjog ja ffipag atmatjit, mait fdn ti Irmoinani tuoin unna tdpatjin Sribperna pirra. " S i mättapip tdppe maimi finne äpfe anep maitef tat puorcft, mi mabba munji ndu ätna föppatufam", jautai fdn. ''3upntet tä rabjam fiam mu fäino nata. SDtam matam mdn taffat fia dutdft?" Sa fd fdn fätjai tait fatmoit, map lebjin fu puotnapin, te fdn muiti, atte fdn fämeg fajen ani muttem tiitrag fierfit jata jumetait,mait fân ti arpiin ietja§ atje ietneft, pare§ brottnif ©efiberiaft. 9fdu ta ättafis päti tat ugfjotmig fu åutåi: <span type="quote" xml:lang="nno">"3u§ man matafuluto muobtet ietjam tiura§ ficrfit ja tai autdft tfieggit tdpem taita ffippafita!" Sat u§fjotmi§ tafai fu rouovpatabtjan, ja fdn mainoti mieSfot, mai tutui dbtjot taffat ndu. "fDtau tuotatattjat mdnrdffdtim Supmeti, mai fdndfi§ tutui mietetit tafa"</span>, jautai fdn tan pirra, <span type="quote" xml:lang="sme">"ja fdn fulai mu rdffdtroafam"</span>. $åndfi§ £'art 15 ja brottnif Sofefina mietetifa mietainiffa tafa, ja te rajatummin tap tiura§ fierfep Gngtantai, fdnne fi muoptetummin ndu ätna pietnifi ■ dntdft, atte päima mäti tfieggitummat tan päjo§ fuotton taffar ffipa§ atmatjita, fdi tauta i matep tatfotummat.</p>
<p xml:lang="vep">SParfo atfi, ja fämeg tjappa paifcn fäma fatten tan pdreg 28ie= bp ftata dtfolin tjuottjoi rumma tat dtd päima ietjag puorre ja pauffe§ fatmoi fum ja ietjag ruobnig fartenina. Sanue ti tat fämeg friftafis fuina fattima muo= leit päima tfieggitum dtto ätna ffipag atmatjita.</p>
<p xml:lang="nno">Stutdt tebjin tap miegfom ftuorra manegmuo* tan, matta tafte fi äbtjon taffar muoingatatj ja rubmetatj fuiti- mam, mam tdefje mat fattefatj ffipag atmatjap dbtjop.</p>
<p xml:lang="nno">Sanne fi ai prinfe§fa ietj dbtjom dtd paifem, fdnne fu fieregmuota, mäti parfat. Saimai mrtoji fdn muotoa tan päimai, ja fd fdn tjangai tafa, te pdti ammonnäjogmdbbe muotoi, mafa roanegmuota ja fiertam ti piebjam tjiefnatig märfait. i)täu fd mänaf pdti fdn faifai lufa, pdtai fierra färtfäitiaf färtau puotnapin ja tieti rumma, maffar färt fänfe fi§nge= tatj muofe ti. Saimai fdn ietj Idfdi Supmeta pafom taita flippa» fita, ja taimai fdn pumti faronig tam dpatibjcm, futti ti fu fuogfen (Jribpeman. fpuotnapi faftan ti fuffe§ farftdppe jata puonai, mi ti pärmatum tjappa blotnmai ja taftai fum, ja tänne tat dpatibje ani dnefie präbifom, mam prinfegfa ietj futtafi afta ftuorra fitofi§= muotoina fd ffippafap ietjap. Sierra farnetibje ti ai tan päiman, futti farneti juoffe aitefin.</p>
<p>Sdnteg pate faunat tai ffippafi faffan farneg maiman tuilta, futti ittji tietet) jitrra maitef tafte, mi fieto fabjofipmai futto, ja futti ittji dbbdnig tafetep faifa tafte.</p>
<p xml:lang="nno">Sdn ti figenara mattoft, taift atmatjift, fittif) fatfip pirra toutain ja tibtjijip ja fuotatip.</p>
<p xml:lang="nno">Sune l i pafja§ maino ja fan ti pabjePfätjatum ja nettre§4afai anetum ŧaifaift, åutål få fan päti prinfegfa Ijäimai. SSrafte fan ti fjabbam agmafin ja mårafin faifai muofti, ja roipai fufŧem, åutåt få jiefna fu maimo pirra atfi fitbbat. "iDiän rdffdtim ätnafit</p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">Sanncmmre tncma^äima. </em>tan fuina åutåft", jautai prinfegfa, <span type="quote" xml:lang="sme">"matta man miertiro dtto peitot padamift fuina, taina fd fatfa pata muoinoi tdgfjetipmen"</span>. </p>
<p xml:lang="vep">JKegfe mafi, ja tat aife pdti, fd prinfegfa maft faifai fuotet ietjag fiegfe=päimam ja mattfat Stocfpotmai. ftutdt fdn pdti funa= tattet ietjag fiereg ffippafit.</p>
<p xml:lang="sme">Stat fuina, fän fatttima muoten tat päinta ti, muofeti tatte fietaiua tan figenar-fuina fuoutoi ja jautai: <span type="quote" xml:lang="sme">"3Jtdn jafaro, atte prinfegfa fatfa faunat fu dffo ietjatafatjin"</span>. prinfegfa manai fu fatjo fuorrai, ja fuina, futti tade ti marfa japmemin, jautai funji: "SM tt fitam Supmelam, atte Sefug</p>
<p xml:lang="est">Ifriftufa, fu sparne, marra rainet faifaift futtoift, ja atte tat tä mu ai rainetant". .ftatnjatap fdtfin tade ftt agnant nierai mitte. S i tebjin pdtam tat muofiag, fafof fättjamift Sefufa nata.<span type="quote" xml:lang="fkv">"3 a tain fatnjatin"</span>, jautai prinfelfa, <span type="quote">"rouoiniro man roaft ietjam tiura§ fie rfit"</span>.$ä prinfe§fa ti fuotam ffribpemaro, attjoi fan aio f ir ji patto tietet, tafte tat) [fippafatj roiegfott, ja afeto fan muiti fiam ja räffäti fia pieteft maimotatj, fieresrouotaina. <em type="bold">$ten=liol jala lwrke=tjatta. </em></p>
<p xml:lang="fin">Itto täten, mdbbe mitjona jafe mia aife autat, faunoi roiefa änap jieffep ja apep tan ätnamin fd tafte, ja talloi ti otto pafag taite ja ätna ragfjo. iattoi fjabbitt ätnama itänne fämeg atta ntuorap, mat) äf) taft tafte fauttop ja mat) tebjin matta te fd defje muotofap, maito fi tebjin muorat) ja mit atepup td mia pietfet). ,ftd tat) muorat) fjabbitt itä pdrrafin, te fi fätmon ja a§nin ja miinat fi järrin ätnami. SJfietfen roältapin tufan ja mit tufan taffar muorat) ja fuobbof), ja tai nala pdti fietva ja taite, mat) tiebbin tait afti. Ää tat tap muorat) mättapin taite rouoten, te fi ibtjin märnäp, ainat fjabbitt te fd fierfen jata dtto farra tjattan.</p>
<p xml:lang="nno">S a t , ätnam, fdnne tap muorap fjabbitt, mttojoi fttoima tjatfe fifa, ja taite, nti ti tai itänne, ätnani ja fjattai miinat ndu fagfafin, ■atte tatte, fd tap dfep ätnamift maft täp pabjanam tjatfe fifte, te täp tap muorap tjiefnatin mari finne. iap matep täp fjabbam tafte, atte taite tä täbbom afti ja fagfanam fierfen.</p>
<p xml:lang="est">Sa K tatte fittip muoinet tait tätotj muorait, te miertijip pattet tjiefnatig gruroroait jata raitit ätnama fifa, mai pdtatutun rouotog tai tufa.2öafla äp atmatjap patep taffar gruroroait päro fättjama tieti.</p>
<p xml:lang="fin">Suo tdten aitfin atmatjap, atte fi mattin pattet tait pietit tuoift tdtotj muoraift, mait fi faunin fämeg fajin, ja atte tat fierfe-tjatta jata fteit'fot, ndu fd tarrotattjap jautip, mabba fietteg pafag tdtdro. ie fi atfin ätjät fierfeijatait, ja tatte tä ätna grummap juotte fajett, fdtttte fierfeäjatap faunojip. ia it fierfeäjatait fi pättip lampain jata tdttd^pamfain ja tofomotimain ntoutenoäbjai ttattne ja tai fum fi fitbbatip faiftafatj matmait, fd taffip ruoittem ja ietja metattait. Sa fd piebjip fierfeäjatait rouofnti fifa ja paffatip tait muoPnit dtfott, te pata tjatai fifte te fd titfta jata gafa, mammatta puoffitit.</p>
<p>Safte fjabba dffo puorre ja tjietfa tjuoufas, ja tan tieti faunojip färtan ftatan drjan taffar fabrifap, fdnne taffip tjuoufatumgafaro fierfe-tjataift.</p>
<p xml:lang="sme">Sato gafato fi pabjip mannat ruoute=rörai tjata, map täp piejatum ätnama fifa.</p>
<p xml:lang="swe">Saift ritoute= röraift mannip ietja rörap paja§ puotnapi fifa ja fd puoffitit) gafato röra fietjen, te tat tjuoufat dbbd puotnapato.©tuotta touorpe ja pdntotaffa tä tat, ju§ fdnnef fattno fievfe- tjatta. SOlia tantan i faunop ätnaf tafte, ta§fje mat fdme§ fajin</p>
<p xml:lang="swe">Sfdne tantan dffo drjcmu§ fietjen rifaft. ?fffäp tap fierfe=tjatap rätt pttorafap'fe.</p>
<p xml:lang="vep">San tieti mi roiertip äftet fierfe=tjatait dtfo- rifaift, ja färt jafe mi maffep ätafit futta tdff mitjona frunodtfomifaita päro ficrfe=tjatai dutdft.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä ätna pictnif.</p>
<p xml:lang="kal">Sap grummap, maifte fierfe=tjatait paffip, täp taitoai fiette»tjiefnatap.</p>
<p xml:lang="fin">SOluttin miertijip Idgnit tjatait mdbbe tjuote ftiffo ätnama fifte, ja fd atmatjap fatfip mannat ionoto§ tai grutotoai fifa, te fi tuoitip fiato muoto» aimoti» fitffeS taptje fietjen. Siette^ (i§ tä, atte tat i täp ieme tabtje, ainat tat tä ruouteft tafatum, ja tan fieijen tä te fd unna puonai jata ai tdtndr, mafa atmatjap tjdffitip. .ftd täp päitam parfamift, te fi maft fie§fip fiam paja». SBuotne grumma finne tä ätna raifep färt fuoutoi, fdnne fierfe* tjatap faunojip, ja tai raifi jata mattfatafai tjata fi muotfatip tjatait magnat finne tan ftuoramu§ raifai, mi paja§ manna ätnama nata, ja tänne fi tdgnijip tjatait paja§ tai ruouteffaptji fietjen. Äd paffip tait raitit, te miertijip taimai tutet mättjait ja tafam tain raitin fa»fa muorai ja ftuofi fum, ndu atte tap äp fatfap muoto§ fattjat ja pautatit atmatjit, futip parfip tänne.</p>
<p xml:lang="vep">Söatalatj ja Iä§fi§ parfo tä tat parfo fierfe=tjatta=grummai finne ja ätna atmatjap päffänip tänne färt jafe. 2Bäramu§ (ä, atte muttem grummain pata te fd gafa tjatai fifte, ja fd tat gafa pata tatd taffa, te tat puoffit ja jutfa te fd rufta jata fruta. ^sa ju§ tat atmatj fdita taffa drrot, te tat japma taffa mitte.2öäramu§ otiffo, mi fd§fef tä fjabbam grumma finne, fjattai tan mannani fnjuftjamianott fdme§ grumman fyranfrifan, man namma tä (fourriere§ (tdfdtumma ndu fd Jfuriär).</p>
<p xml:lang="nno">Sanue atfi grumma puoffet ja dmtd pate pdffdnin änap fd tufan ja fuoftetjuote dtma tan grumma finne.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Strjeptuoioe firfo âtåâtuffiiuama manget.^riepluoiue kirko. </em>5trjepluoroe rouofta§ firfo tfieggituroai örottnif ^riftinaft jafen 1640. 28atla dtd firfo tfieggitmuai tai jafi 1765, 1766 ja 1767 ja fätjoturoai Stoerje frunoprinjesfa mitte ju natnaina </p>
<p xml:lang="nno">S o fia äftagbalena. iä t firfo aitegtutrmi 1 peiroen ätd*jafe* ntanon jafen 176S proffa ifler öögftrömaft. ia it präbifo finne,. <em type="bold">2lrjeptuon&gt;e tirto fišngelt. </em>mam fått tallot pdfai ja mi ti fame f telan, muita jätti fdn slfrje= pluoroe atmatjit, fåfteš fi ietjat) tebjin rdffdtattam pdfto^jupmetit, matta fdfte§ fi Supntela armo pafto tebjin fjabbam Supmeta fuotfen. SDfuttemap taift atmatjift, futip muoftaf atnin jupmeOteunaftimmero tan firfon, tebjin nappo dutdta teunapant pdfto=jupmetit. </p>
<p xml:lang="fin">Sat firfo tjifobtjo ain 9'trjeptuoroen, matta tat tä dtdftum tai jafi 1897, 1898 ja 1899 ja dtdgtummama mangel td tat maft aiteftum t peiroen dtd=j.afe*manon jafen 1900 proffa 3Jt. S . iöertinaft. Sat firfo fä tafte aime tjabbe, ja tjdggotroi§ lä aroon tafte, atte fi dbtjop tjdfanit taffar tj.appe§ tämpeti pafotabtj.it öärra pauffe§ jupmeOteunaftimmero.</p>
<p xml:lang="ron"><em type="bold">Strjcpluouie firfo ÄtåSturomnma åutåf. </em></p>
<p xml:lang="est">S id te ø jajm tcm .</p>
<p xml:lang="smn">Sait ntannam fiefeit muotfi muttem fapme Sorfeteft jata Suorfa tjdggotmafaft muttem dfeftibje lufa SSuonan.</p>
<p xml:lang="nno">Sat fapme ti farra roina=juffe.</p>
<p xml:lang="nno">Sdn ti tanticti dutep mannotafan pdtaitaftam dfe§= tibjero roina pirra.</p>
<p xml:lang="vep">Hd fdn tat rnatfai päimai, ani fdn faroniš miua-faggaro, futti fiefi 10 litera paifero. Sttj.i fdn matep muofti'tjuobtjot palitufam tan jabntennmabbe jutfamugfai.</p>
<p xml:lang="kal">Santieti aitt åtmai fmaffot tafte, mi l i litten, nau atte fan faritnmai. Ha fan futti ietja§ tjaftja-fätai, aitt fdn juftat almafit. San tdten li fdn afta, i attat tietep, talle peitue, ja tan muorpetig -dlma parto li roaltet fifa tate taite fältaft.£&gt;terfep, mait fdn favon ani, pdtita muttem aite manget pdrtitum laptji fum pättfomlo lufa.</p>
<p xml:lang="smn">Siettelig lä, atte tat) Iita tjanatum, mafia td nälfofdtifa, te partita tai) maimetum flittorap taptjit. fOtattep talle armetit, maffar fuortom ja maimo=paftjafam tan dltna tatamufap dbtjon, td pierfep pdtiŧa mani pdnti tafa. Haltefattjap mitoitin dtfdt tam tatom dlmam.</p>
<p xml:lang="vep">Hännin ai fu jap- mam tan tdten, fdnne fdn li juŧŧam, mittailitte paitaa, mi li laffa fuorog.</p>
<p xml:lang="est">Sat oliffolatj jafmtc tdtroatumai tatfotibje lufa.</p>
<p xml:lang="sme">Sdn rapai fu rupmapam ja faunai, atte fu tjdime ja tjälep tebjin tiemmafap puotlemnoinaft.</p>
<p xml:lang="nno">Sat roafteg fätta ti fimma tan dltna japmemi.</p>
<p xml:lang="smn">S läf) tat muoftag märro puoHennmina tieti, ainat mäbbafop täp juo juna fd tat fapme juttam fitta japmemi.</p>
<p xml:lang="vep">Sdtt nuorra fame dtmai, futti tdfdp tam, fätjap, fdfdg jutfa» tigrouota tdtmo! Setjat pätfa tieti patarep faifaift tarra jufta» mufaift, map läp almog fätta ja tantieti peiftip rupmapam ja fietom!3u§ tdn ip matep dbtjot taffar fielteg japmemam fd tat dlmai,mafte mi täp fuptfaftam, te tietep tavit, atte tdn tan tjata, atte prufop tarra jutfamujait, dnetap ietjat tiurag pättam. 3u§ tdnparjanap jutfat dna änaput, te tdn päiftap ietjat pätforo ja fjattap ffippafin ja mangemuft tdn jamap autat aite.</p>
<p xml:lang="est">S u n ji, attjai ja äbnai, fitam ai jautat ämtäm pafom. fOtarjo tdi mannapette juffatigmuota aimo» fäino nane ja tan patto rnabbe* pettc neureg effämpetam ietjate manaita.</p>
<p xml:lang="sme">SBafla i nuofeg taina. fDtarjo ai tunno fitot lä, atte manap falfip mannat fämma fäinom td tdi. 2Buofta§ mina=tumfem täp marjo manap dbtjom atjeft jala ietneft.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä tatte taimai jäitam.</p>
<p xml:lang="nno">Diuttent pate matti fämeg pdntor famemigfoni puotlenu-roinam. Hd fdn ti juttam litten tuorro* fin, te jaulai fdn pdntori: "SBattep ai mu patjaita!" SSitoi, man fielteg, atte attje ja iebne, tutip Iita pierrim muofctit manait tan puorre fäino nata, fjattaifa fia muoftag tjabjitibjen!</p>
<p xml:lang="sme">Sljatallit,maffar tuopmo taita tattari pabjet pdtet! Söarotit ietjate ja muitit £)ärra Sefufa patoit: " S u n ji lä puorep, atte fdrna=fierfe pieja= tumma fu tjiepeta pirra ja fdn patfeStumma fämmai, td atte fdn millit ämtäro taift unnafattjaift".</p>
<p xml:lang="fin">Suf. 17: 2. <em type="bold">røcfuuńuø. </em>$ärtaf)atj tietä, atte fäme» fajin tan tuta ätnama nanne faunojif) taffar maret), mai fifte fuomma pabjan ifrnai ja fierfef) ja fitnaf) patfe§tummif) paja§. SRuttin fåita nåu ai, atte tai fifte fålŧif) te fä ftuorra anot), maine i tät) tjatfe, ainat te fä puotte taitan, mi (ä tietoa» fubbant fierfift. Sam fubbam fierfe=taifanam fättjot) laman. </p>
<p xml:lang="fin">M taffar tättäuitno jata ta m a uit n o fatfa muoto§ mättfai jata ftata fifa, te tat paita faifa, mi tä tan fäino nanne. Sa tat) fierfcf) ja funaf), mat) patfe§tummit) paja» mare fifte attafi itmai, tat) fattj.it) muoto§ mare pirra, fäbbif) atmatjit ja ftittorit ja faptjit) fiettit ja pältoit muottafifa. SBare pabjetin ja pirratjuobtjo atmo§ patma, man finne tä näu fjäunjat fä ijan ja mafteättafafat) ja fiette» ra§fjo päta, ja marre jutfa näu fä tutui mära- ntu§ atja=raite. 3 ja n paita te fä tätiä mare fifte, ja tan tieti fi fättjot) taffar marit tättä-marren jata tättäuouoffe marren.3ffta futo§ tättäuoarre fauna ärjeti (Suropan tan tjappa Statia tantan fäme§ ftuorra ftata taffofin, ntan namma tä Dteapet. San tättä-mare namma tä SBefumiu». sl(bbä afta marre tä tat, 1300 metera jata 2 ,ISO ftiffo, te fä afta marre pabje-tantan mia tunne.</p>
<p xml:lang="vep">I lo pabjan fuomma tan mare tjäffäft ja fierfelj patfe§tummit) paja§ tan fifte, matta änamu§ pate tat i tafat; mafjafam, ainat atmatjaf) roie§fof) rafen mare rouoten. Šttna tjappa ftatalj tät) ai tan pirra ja färt jafe pätif) mäbbe tufan atmatjaf) ietja rifaift täffo fätjatjit, man tjappaf ja juota» tat paife tä, fänne ato tä pimmati§ fiegfeja ruobni» muoraf).</p>
<p xml:lang="sme">SDtuttin fäita tauf, atte tat marre ai taffaätna mafjafam ja fäbba atmatjit, ja näu lä fjabbam jurra tai peimi, muoratji§=mano atfon. Sattoi atfi ätnam Ijäffat ffietpit ja tafai te fä märantuS fuottotu fuuaift ja fierfift, maf) fäptjin tam tam mitafit mare pirra ja fpiebjin faifait pättoit ja fartenit. sMo fuottotafaf) fjabbiu fuuaift färt fajen ja mitnaf flapmtn täpef) ai toi tägfi» fierfi tieti, mat) fattjin tatja nata. 5ttna atmatjaf) fätte- tummin. @äme§ unna ftatan tebjin atmatjaf) pataram firfo fifa, fänne räŧŧåfin Supntelift miefem, matta fierfef) fattjin firfo nala ja mintaf tat ftarnai ja tjautati ätafit tjuote atmatja ietjag muottai. ©tuorra tamauinot) fotfin ai muoto§ mareft ja taffin fiette§ ftuorra mafjafam.</p>
<p xml:lang="fin">Satte tä 3Befutøiu§ roaft atfam fjaroonit ja peitot fierfit patfeftimmeft ja taroaro ŧålŧottmmeft, roatta mdbbe tjuote atmatjat) tät) nta§fant päffaro ja ätna jafep roa§fip aitt, autat fd fatfa roapaf tä roaft tirootum.</p>
<p xml:lang="vep">SSrdtcit, friftufa riefatimme pate, ti tat roarre dtto fjaroot, ja taitot jaffin atmatjap, atte tat ti dtto jabbant, roatta jafen 7 9 friftufa riefatimme mangeta atfi tat roaft rouotfet tdtdro ja funait, ja tattai pautaturoroin fdtmd ftata funai rouottai. 5ffta taift ftataift, mait namma li Pompeji, tä tatte mia aifctt roaft patetutn paja§ funai fifte, ja tänne matta rouoinet, fdfte tdtotj itatiatattjap jata rotua tattjap roie§fon friftufa riefatimme pate, maffar® fia täp et) ja faitnep tebjin ja man tjappafin tat fia ftata ti pärroatttm.</p>
<p xml:lang="fin">Safett 1031 ti roit roärap. kattoi fdtti tat atrooš roarre dbbd faftfe tdfe nau tufan atmatja.ttna taffar tdftd=roarep faunojip tan mia ätnama nantte. itafamufap täp 3§tanta ftuorra fuotton, mi tä 150 mitä attetiu</p>
<p xml:lang="fin">Söuona rifaft. japanin ja 5lmerifatt ja mdbbe ietja toutain täp ai ftuorra tdttd=roarep, roatta mia tantan i faunop aftaf taffar tteure§ roarre, ja pttoraf tä tat.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">S a n ^ra ttc isfo </em>ftata iflmerifan td§fjituroai ätnarroffietpima pafto arvat itietift 18 peiroen rouoratjišmtanon. 5fnap fd roitta tjuote atmatja fättcturoroin, fd tdpep ftapmin, ja atroo§ ftuorra ffata fjattai ietjatafai ai. faiftafatj dpmotaffa peifteturoai, ätafit dtutd tdfe nau tjuote ntiljona fruno autdft. </p>
<p xml:lang="vep">Stuorra ja panta§ ja dtto tjappa ftata ti tat Sait $ranci§fo 2(merifa atotj fatten. Sanue roie§fon 343,000 atmatja, afta ätnaf fd ©tocfpotman. Satte fi roaft atfip tfieggit taro ftataro ja ruroroa tat titj afta ftuoraf ja tjappaf fd dutdta.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Ä </em>21 ta ro f f o tieti i fjattap mife tdrro turopa ftuorra rifai faffan, ndu fd attjaf roarfa mäti rouortet. </p>
<p xml:lang="kal">Sap fabbafap, fäi pirra mi (iip fuptfaftam fdme§ dutep uummeriit, täp tatte taffant fdpatufaro faffanifa, ndu atte rafe matta aimott arvot.</p>
<p xml:lang="vep">SBalla i aftaf tietep, ntatt fuffero tat rafe dbtjo tjuobtjot. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="vep">Sltå prtnfa rieŧati mibji 22 peimen muoratjigmwnon, fd prinfa ©uftaf Stbotfa nifon, prinfegfa Margareta, riefatatti marreg parnetn, !utti dttjoi namait ©uftaf 5Ibotf Øgcar $tebrif Utrtfjur ©bntunb ja Intti fatfa fdtjotummat ©uftaf Stbotftn.</p>
<p xml:lang="sme">Sat nuorra parneŧutj lalfa aŧti fjabbat ©roerje ŧdndŧagfan ietjag atje, abja ja abia atje, tatatj fånåfafa, mangetin. 3 iät) fdgfef âutåta fjabbam, atte Smerje fdndfig tä dbtjom muoinet ietjag parne parne parnem.</p>
<p xml:lang="ron">Sat åtå prinfa fatfa ai fåtjotumrøat SBäfterbottena pärtigin.£</p>
<p xml:lang="fin">S illa åiroelj K irta lantaft Iät) attjaf pđtant ©tocffmtmat fätjatjit, malfar mia lanta tä ja låfte tat ftinritumrøa.</p>
<p xml:lang="nob">Sttemu§ ciiroe fia faffan (ä te få fdndfig fdmeg lantaSaima pabjet, maitfinne tä marfa fietjam lierte änap atmatjaf) lå tappe dbbå ©merjetantan. 6 cm tii te få røuotep fånåfi§ atemug fäifara muoten.</p>
<p>Sat tä åtto dittog fafa, atte taf) ŧinatattjaf) tät) tieli påtam. ‘'itutenut fi tät) mannam ietja europatatj rilain, âutåt !å tiefi jåmfåtin.</p>
<p xml:lang="dan">Sâten ti farra puorfo, atte ittji aftaf ŧinatatj đttjof) muotlet ietjatantaita. ^ttji aftaf europatatj=ŧe dttjof) påtet tdŧfo. Sattoi fina*tattjaf) ibtjin fitatj tietet maitef mia miegfom-tjärta pirra ja fåfte tappe prufojif) ätnamaro, tfieggijif) fabrifait ja tallit) ruoute=mäbjait ja nåu mit. e i jallin, atte faila ti roiefa puorep tappe tutemug</p>
<p xml:lang="sme">Šlfian liina rilan, ja pabjeOŧiettjin miam fietteglafai. 2Batta tafte tä faifa ietjaitummam. Satte Iät) finatattjaf) muoinam, atte japana- tattjaf) tät) ntattam åitet tait atmog larjetit jurra tan tieti, atte ft täf) pultam europatatj miegfoimtjärtam ja tietemarø ietjafa tantai, ja tatte fittif) finatattjaf) ai te få mannat europalattjai ffSufa tjata. Satte mi mattep täiroot, atte tat ftuorra liina rifa tä fdttfam ja atte europatatj tietein ja europatatj parfo fatfa pätet tdffo ai.</p>
<p xml:lang="fin">Stinmtig ftuoraf tä liina, marfa 25 fierte ftuorap fd mia tanta, ja tänne faunojif) 80 fierte änap atmatjaf) fd tappe ©merjen. 2lna= nutfaf) taift finatattjaift ättäf) pdtam friftafigmuotai. <em type="bold">* </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kppjlantait </em>tä ain fietteg ätna ftuime, ja pattat mierti, atte fd fiegfe pata, te atfa figngetig tdrro tan otiffotatj tantan. </p>
</body></document>
