<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4215</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_4_1906.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Stockholm, tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag. 1906. <em type="bold">9t:o 4. $uoum=ttianon 1906. 28uofto§ jalft. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Såffåmuž Sam ita påta afti tnanon pafati§=martt&gt; rajejt litta rouoratjiä=mano rabjai. fyärt nummerin tä 16 piele. §abbe: 60 öre jafe åutåft. Støtå numtnŧra |abbe ta 10 öre. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">S a m i </em>tnatmam=tmtøUe. </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Calle män falfam meifit ja lauloi SXir&gt;oIatj muolem, fd mietfen manat». </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">ID ite s lä m äralt ja fyauffe lä tjuo ifa t ITu e tfit ja m arit ja muorni tjata. </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Kanne lä puorep tan ätnama nann’ ? </em></p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">Kanne lä marrafap tan märalta ftnn’ ? </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">S jä ffe s lä talme, nten lie ffa s lä maimo, p im m a l lä fäte mu ätfati luun’, p u o rre lä ärjan, tuen puorep lä f a He </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">ZTuortan mu ietfetum almofa lunn’.(Saulotuioroa M: <span type="quote" xml:lang="swe">"Upp genom tuften, öort öftoer tjafroen"</span>.) </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Cat fartyainmfatj åtåjtattem. </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Sftom. 12: 2. </em>3 <em type="bold">etjaitattit ietjate ietjate tniela åtåftattetiumDama pafto, toai ti matalulnite åtfåtit, mi lä </em>3 <em type="bold">uP nteIa puorre, (ifo fis ja älles fitot. </em></p>
<p xml:lang="est">IDiuitep pnovift: apoftet Rautua i jaufap: ietjaitattit ietjate jupmelpalolatj atmatji mitte, fjabbit fia mänafin, ietjaitattit ietjate muoingalatj lärro=atji mitte, maltit ietjate aata fia muofem, fia pällaimtjärtaro, fia farmoit, fia tSntatirmmuofem ja nau roit.</p>
<p xml:lang="fin">S , fan i attep fämma paloitte, fd fä§fe fan mavot atmatjit taffamift matalta fitota mitte, ainat taffat pafom, mi rauta mit änapum, mi pdffa faifai, muoittganafa, fieto ja tupinapa dtdftatteturomama pirra: S e tja ita ttit ietjate! iä t tä dtte§ ietjaitattem, taffar mi fjabba, fdafe mato ietjaitumma peimefdbben, jata fa§fe afta ituna fabjo fjabba pärma§ muorran jata tjappa fiebjefin jala Homman. Saffar ietjaitattem i tafatumap atmatji fdnftaina ja famoina, ainat Siupmeta fjiunjetibje tietoina, taina famoina, mam ©an tä fi§pieb= jant, taina iettemina, mi ©ufte dtfoåmanna, tutti lä iettema aja.iantieti i jaulatumap: petjaitattit ietjate ajatatfaiU' ja pdtfanu muofem, ietjaitattit ietjate farmoit ja tämatimmero, ietjaitattit ietjate puotnapit ja tapit, ietjaitattit ietjate pdrtdmufam ja juffamufam, ietjate mönafit ja pauffotallamam ja taffar atait. 3 dbbäni§, ainat ietjaitattit ietjate, jurra tiam ietjate, ja dffafit. 3a tait ietjaitattemi, nti fabnafin i läp mife ietja fd dtd fjiunjetipme, tafa fdn i pdlaitattep jdrfälatteS pietnifit, pubfifanait ja puorait, ainat tait, futip juo läp jdrfdlum ja Supmetift dtdfift riefatam. Saatte lä tat dimc'pieŧfe tat ^ttpntelrt parfoft, mi fätjotumma färtpöima* fatj dtdftattemin.</p>
<p xml:lang="vep">Sutte i apoftel tänne pdlap taffar parta pirra, mi tafatumma dmtan tjalmemtufaltafan, i utattfe taffara pirra, nti äutäPpurotetumroa te fd jalo tafa pafto, i manfe taffara pirra, nti afta pale dflitumma, ainat taffar parfo pirra, nti pei= roeft päimai fjabba ja toil änaput dffitumma.</p>
<p>Se tdn fatfap tietet, atte tdn färt pcime tarpapap dtdftuiin mat ietjat fi§ngelti§ almatja fautoi. Sat ietjaitattem, mam apoftel rauta, falfa pdtet ntiela dtdftattetummamift ja tafatummat tait pafto, tat lä, aftan miela dtdfturcmamiua ietjaitumma dbbdalmatj, puoreturoroa ja aiteftumma.</p>
<p xml:lang="vep">Su§ tdn aitfap, atte tån ip tämatep nåu ta 3'upmela mannai fjietta, te atep ajatatap: tatu män fatfarn timmot taina, atte taru roarrofi§ ietja pate, ainat muitep, atte tat, mi maito ietjat mieSjornin ja tåmatimmen atmatji tnm, tat maito ietjat mictan, ietj.at fi§ngetti§ atmatjin. tOiietta tii muoraftummam, tä jamotipmen fjabbam ja mittani, tat tarpapa tantieti tafatummat nuorapun, marra§mummat ja pätet ietja§ luja.</p>
<p xml:lang="fin">Sarpeš tä tat tunji tjuottjatit 3efufa muoto äutäi, fättjat ietjat <em type="bold">tEjåfterafa firfo . </em>ju finne te fä fpegetin, jutte fän tä 3'upmeta pärtofmuota paitent ja fu muofe fatne§ färoroä. </p>
<p>Satte apoftet tuotaft: 3etj fännef täfi§ fämma miefta fä ftriftug Sefufin, futti, fä fän ti 3'upmeta muofen, ittji anep tam riemmitum äprnen ärrot Supmeta tafafatj, ainat peiti faif tiuna ja matti teunara muofem ietja§ nata ja fjattai atmatji tafafabtjan ja faunafumai tämätimme fautoi näit fä atmatj; fän muoteti ietja§ ja fjattai futtofa§jan fitta japtnema rabjai, ja, fitta fruo§ja jap= tnema rabjai ($it. 2: 5— 8). 3a, fätjap fu nata, Sefufa nata,futti tä jafo atfe ja ättetibjp! Sattui äffa, fä tän färt rouoffjon, muottefismuotan, fiere§muotan, futtofi§muotan ietjat atmetatj aijefitota tuuofti, talloi ai, fd tat fitot fdttjo tu mannat japmemi ftuo§fa nanne, äffa fd tdn färt parrai Iät) fjabbam iefufa lafa* fabtjan, ja tauf ip auep ietjat ietjatin jata puorepun fd atmatj jata tämdtimme fautoi ittäp ietjafafatj fd fatte atmatj — talloi äffa tät) tdn d(te§ dtmai, tutti i tarpapep fjabbat ftuorapun jata dtdftutotoat peimeft päimai.</p>
<p xml:lang="fin">Se tä nau ai, atte jit§ fiebbofit ja jaffofislafai fätjap iefufa nata ja fäbraftalap fuina pafoin ja rdffdfimmen, te fatfa tat parfat, atte tdn änc änaput fjattap fu muotofin ja tat muotoh rouota mieta fautoi muoino dtŧoltiš muofen ai, nau atte almatjap ai mattip, nau fd jautatumma apofteti pirra, <span type="quote" xml:lang="fin">"tdbtdt tu tattarin, tutti tä ärrom iefufina"</span>. San mieta dtdftattemin äp tarpapumap, nau fd ntdbbafap armetip, dtd räffälmafap, dtd fatmap, dtd drnifap tjdggdtroafa mie§fomin ja mif unneput dtd tärop, dtd firfo=tapep ja taffarap. 3lpoftet ittji anep maitef taffarit, mait fdn fitatutui futatit fibji, fäita fdn tjati: ie t ja it a t t it ietjate ietjate mieta ätdftattetumroamä pafto.</p>
<p xml:lang="kal">San fabjai fdn marot taffar dtd ataift ja matot fiarn nannofit tjuobtjot tan finne, mam fi täp fut= tam ja appam fufte, ja, fdn i fitap fiertat mamfe ietja eoange= tiumam, j.u§ ai änget atmeft tutui farnetit tam.2Mta tat dpme fjabba afem dtdfin, fd iupmela Stite§ 2Bitoinga= ni§ dbtjo tappat tu tjalmit ja tu fietom ja pabja tu färt peime fmaffot ja muoinet, man juota§ öärra tä. iutte tat ietjaitattem, mi tafatumma mieta dtdftummama pafto, i tafap tu tjatme» tippien, ainat ienni rappa tu tjalmit, näit atte tdn mit änaput fatfap mattet dtfdtit ja tuobmit, mi Supmeta puorre, t if o fi» ja dtte§ fito t tä. ia , tat tä, jauta apoftel, tat mam tat ietjan tummam fatfa taffat. Piaturatatj atmatj i tabjatep tam, mi iup= meta 2Öuoingana§fai futto, ife tafetep tafte, ainat manna ietja§ fäinom ja piebja ietja§ tdrmom ietj.a§ jterme nata.</p>
<p xml:lang="est">Söafta mate änaput tu mieltä dtdftumma, tate änaput tdn ip fitap jaffet ietjat rouoinganafam ja tate änaput tdn ratjap, mai dttjotutup tietet iupmeta fitotaro ja fu fäinoit tu fautoi. fyärt peimen tu mie§' fommifen fjabba tunji tarpafin rdffdtit: Saitip mu ietjat jatne§= muotan ja dpatcp mu! Öaitip mu ietjat rate mitte ja paja§= roattep mu mangemufat tuhtina!tpeimeft päimai fatfa §ärra taitit tu ja tietetit tunji tam fäinom, mam tdn fatfap mabbfet.</p>
<p type="listitem">Sat  fäino  tä  taimai  tjiefon, taimai  tat  muoino  äutofin  ja  neuren. 2Balfa  ju§  nau  fjabba,  tetån  miertif)  alfet  åtåfift,  itj  taina,  ntte  tdtt  fitof)  åtŧåtit  §ärra  fäinoit,  ainńt  ietjat  tnielarø  ja  jårlålit  ietjat</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">'pärra  luja;  ja  få  ju fieta  laiti  tu,  tc  tån  taltat)  peimeft  päiroai  đbtjot  tietet,  mi  3up5  mela  puorre,  tiŧofi§  }a  ätte§  jitot  tö.</p>
<p xml:lang="nno">Uanutarhrt jm res Itåitåkis, iiriltia tt 9 ,jami 29 peiroen âtä=jafe=manon. ©än ti jamctine§ 88 jaŧe muo= ra§ ja ti muorrafammug taifaift (intropa fånåfafaift.</p>
<p xml:lang="kal">Satte tä rnia fânåfi§, Øgfar 2, muorrajammuS. Hänäfi§ Hriftian ti rieŧa* tam tan jaŧen 1818 ja fjattai fånåfa§fan åutep fånåfafa, ^rebriŧ 7:ata, japmema manget tan jafen 1863.</p>
<p xml:lang="nno">Salata tan* mangel påti Sanmarŧa tärroi Spfftantaina, mi matti tafte ŧåtmå prominfa jata tanŧa'åfe, ©te§mig, öotftein ja Sauenfmrg.</p>
<p>Sain tantamfin ibtjin tauŧ miefot) banffalattjat), ainat tpffalattjaf).</p>
<p>Huoro§ mat ©te§miga nuortamuš åfen miešfot) 160,000 banffatattjaf), tutit) taite Iät) tjuottetum ietja banftatattjaift ja måbbetafai mairoetummit) tpffatattjaift.</p>
<p>Sat muorpetig tårro ti tan jafen 1864. fötäbbe frøenffatatj älmaf) tarran talloi banffatattjai pieten, ja banffatattjat) ietjat) tårron ftuoramu§ mipa§rouotaina, matta ibtjin nafaf) røuofta* taftet fapmofi§ tpffatattjaita.</p>
<p>Sat rajeft tii Sanmarfa åbtjom årrot rafen ätŧonufai fautoi.</p>
<p xml:lang="fin">Söatta tanta fi§ngetin tä ätna rito ja juofati§ årrom riŧsbaga ja fånåŧafa ŧaffan.</p>
<p xml:lang="fin">Sltŧorr tårjotin fänäfi§ ja fu rate=£)ärra£) ietja= taŧai få mait rif§baga fitai, matta mimaf mieteti fänäfi§ ja tat rajeft tä änap föma§muota årrom fia faffan. SBatta maito taffar juofatiš faunoi fånåfafa ja mäbbafi fu muottetattjai faffan, te fu muottetattjaf) ibtjin tauf fägfef mafjotet) fu, ainat fubnetin ja iet= tfin fu fitta fu japmema rabjai. 3a tam tä ai tat påre§ fänafis anfitam, jutte fän ti ätto puorrcanietaf ja Iäje§ ätmai.</p>
<p xml:lang="fin">Hänäfiš Hriftian ti mattom brottnif Souifina, futti jantt tan jafen 1898. ©annon l i futta mana, fätmä parne ja fälmä neita. ©unno muorrafgmmu§ parne tä $rebrif 8, futti tatte tä fänä= fa§fan fjabbam ietja§ atje manget ja futti tä mattom mia äutep fänäfafa, .Hart 15:at=raufe neitaina, Somifaina.</p>
<p>Silta funno nen taift, Ingeborg, tä mattom mia prinfa Hartaina, ja afta funnoparnift lä fjabbam ŧånåŧasfan Söuonau namaina fbäfon 7. ppäres fåndŧi§ firiftiana nubbe patne lä fdndfi§ ©eorg ©reffantan ja afta fu neitaift lä brottnif 5flejanbra (Sngtantan. Dtubbe neita li .maftom Stpfjfanta fejfat s2llepauberina ja fjattai arpatjin tau jafen 1894. <em type="bold">^ rin fa ©ctrl ja prinfeSfa 3ngc6org aftau funno ncitcti tum. </em></p>
<p xml:lang="fin">Itändfis firiftian pautatumai ffuotamu§ pätmaina 18 peiroett fuomaunanon 9&gt;to§filbe firfon, fänne änamufap Saumatta fdna= fafaift läp pautatum. Sat firfo tä talle änap fä 800 jafe ttmo= ra§ ja fä fame§ unna ftatan, mi tä fåtmå mitä attetin Saumatta äime=ftataft, $öpenpamnaft.</p>
<p xml:lang="fin">M a r o k k o .tftuortamuSmlcmu* åjen 3lfrifaft tä fäme* rifa, man namilta lii iötaroffo ja fånne mieSfo ŧaftfe mitjona atmatjaf), tutit) tät) mupamebanalattjap ja patti f) arabatatj tie ta to.</p>
<p xml:lang="kal">Hriftafafap af) jutra äbbäni* faunop tan tantan, ©ia fänäfi* jata atemn§ åitoe tâtjotutoma futtanan.</p>
<p xml:lang="fin">San tantan tä afem ärrom neure§ ärtiif ja riemroarap täp pättam ja rietotoim färtan fajen.</p>
<p xml:lang="fin">SBiefatap loafjotip faitait Iriftafafait ja ju§ futtif friftafis fättjata muotfet lanta fiSngep åfita, te fi rumtoa fäbbip fu. fftuortalin fia tanta tä tat futo* Haffapämma jata fØtebetpamet, mi fätne* fajen tä te fä fartjeS tjätrne, man namma tä ©ibrattar tjätme.</p>
<p xml:lang="fin">Suttetin tat tjälmeft tä Haffa=fämma ja attetin tä ftuorra Stttantatatj fätotoa, mi manna nuorta* fuoutoi fitta mia tafoita.</p>
<p xml:lang="fin">Suttetin SDtaroffoft tä jäme* tanta, man namma tä Sttfjir (tat tjatetummg Sttgier) ja mi tä fyranfrifa muoten.</p>
<p xml:lang="fin">OJtarof» foft pätip taimai riemroarap tan Sllfjira fifa ja tafte tä ftuorramairne tan tanta micfatita, futip ai täp mupamebanalattjap ja arabap.</p>
<p xml:lang="fin">Ha Maroffo futtana ittji matep aitet tait riemmarit, te atfifyranfrifa raufat, atte fyranfrifa falfai äbtjot piebjat potifait jatärro-ätmait tafa, nau atte rafe tutui fjabbat. SBatta fä Spfftanta fejfar tam futai, te fän patai, atte fyranfrifa fitai mattet äbbä Iffarofforo ietja* muottai, näit fä tat äutät ti mattam Sttfjiram ja ai Sunifam, mi tä pänta* ja puorre tanta Sttfjira talletin. "Stlfjirin tä roarfa afta ätna atmatjap'fä mia tantan jata 4,800,000, ja Sunifin tä 1,900,000 atmatjap.</p>
<p xml:lang="nob">Se raufai Spfftanta, atte ju* fyranfrifa fatfai rabjat potifait SKaroffo fifa, te fatfin ietja ftuorra rifap turopa finne ai äbtjot piebjat potifait ja tärromiroit tafa, näit atte fyranfrifa i tutup aftof tan rafe-parfon.</p>
<p xml:lang="est">Saftc ftuorra rita fjattai. 5lnamu§ ftuorra rifap täp mannani fyranfrifa pättai ja jäine* pate muoinoi, te fä tutui tärro fjabbat fyranfrifa ja Spfftanta faffan, ja ju* taffar tärro fjatta® tutui, te tutui (Snglanta fjabbat fyranfrifa fuoimen. 4ttmo* tä tat, ju* märatta ftuoramu* rifap fjabbip tärroi faffanifa.</p>
<p xml:lang="sme">Satte täp fabbafap taift ftuorra rifaift tjäfen fäme* ftatan ©ibrattar tjätme nuorta* fatten, man namma tä Sttgecira*.</p>
<p xml:lang="fkv">Satftata lä ©pattia rifan.</p>
<p xml:lang="sme">Sditoot fatfap, atte tap fabbafap fatfip mattct fåpatit faffanifa, nåu atte tafe dtro aimon.</p>
<p xml:lang="sme">Satte ti fatte fatjateppit, mautieti Spfftattta fejfar paita tafte, atte fyranfrifa tutui dbtjot änap ja tnitajap lantatn. $aHe*patnjune ietjani§ juo (ä nait ätnaf, atte i tutitp tarpapit pattat, }u&amp;futtif ietja dttjotutui äuaputtjato ätnamift ja atmatjift. $aifa tat pata tafte, atte Spfftanta toiefatap tatpapip taffar tantait, fåfdö fi mattip nmotfatit ja muobtet tait taiutoevit, mait fi taffip ietjafa fabrifaitt ja tuobjopinutdpin.dc au tä tatatj aifen färt ftuorap rifan, atte änamu§ atmatjap äp miefop pätto=parfoft ja ftitorpuitimift nau fd täten, ainat fi miesfop fabrifiuparfoft ja faiftafatj tuobjopimmeft.</p>
<p xml:lang="fin">Sap fabrifap läp ätnanam färtan rifan ja taita fi läp piebjam fiette§ ätnapietnifit. fOtuttem fabrifaitt fi taffip toatafatn ja rutoin, muttemin taifit, muttemin faiftafatj ruoute* ja ftade-räitoit, ntuttemin fäffd* ratn, muttemin mittain ja ndu luit. SSatta fd fannojip tutu ätna fabrifap, te fdita, atte fi äp ättjop ietjafa tantan muobtet faifctit tait fatmoit, mait taffip, taina fd fia taitta atmatjap juo atnip nuofajato taifte. Se fi miertijip muotfatit tait fatmoit taffar rifaita, fdnne äp faunop fabrifap ja fdnne äp ntatep ietjap taffar fatmoit taffat.</p>
<p xml:lang="fin">San tieti läp ai änamu§ ftuorra rifap piebjam ietjafa rouottai tait tantait ietja märattamfin, fdnne atmatjap ättäp aitt tärranam tuobjopit ndu tjiepe§tafai fd tänne (furopan. Sait lait' tait fi f ättjop fotonian.sitnamu§ fotoniait atna ©ngtanta.</p>
<p>Sat lä piebjam ietjat muottai ätna ftuorra ja fuotfatatj tantait ietja märattantfin, ntaifte ftuoramu§ tä Sttbien.</p>
<p xml:lang="kal">Sanne tnie§fo taite marto fdlmd tjuote miljona almatjap, futip läp ©rtgtanta muoten, maito ietj (fmgtantan i läp änap fd nietjetdff itielje mitjona.</p>
<p xml:lang="fin">Saita atmatjita matta ©nglanta muobtet tait fatmoit, mait taffip (fngtanta fabrifaitt, ja ju§ engtantatattjap jata enget§mannep äp dttjolulup muobtet fat= moitifa tdffo jata ietja taffar fotouiaita, te tutui itietfe fjabbat (fngtantan, taina fd parfältnap äp taft tulup dbtjot parfotn ja patfam fabrifaitt.jyrattfrifa tä ai a§fam altafifa ätna fotoniait, ntaifte puore* ntujap läp dttfjir ja Suni§. Spfftanta fotoniap ättäp ndu puoriv fap, taina fd fi ättäp muitam a§fat altafifa fotoniait, dutät fd ietja ftuorra rifap juo tebjiu mattani puoremtt§ tantait ietjafa muottai. Söatta Spfftantan täp ätna fabrifap ja tai fabrifai parf=äimät) tarpapip laiperø.</p>
<p xml:lang="vep">San tieti mietti Spfftanta fättjat, atte tat äbtjo åtå lantait, fäfä§ tat matta muobtet ietja§ fabrifa»falmoit.</p>
<p xml:lang="smn">DMroffo lä afta taift lantaift, mait ftuorra rifap ällä!) ain mai» tam allafija, ja maito PJiaroffo miejatap äf) talle matef) åftet ätna» tam, taina tä ji läf) tjäjof) ja äpatif fjietnitaf), te taut matta jjabbat, atte tå årniŧ lä jjabbant fia lanne ja ji matti!) parfat ja äjaftallat pierefatta, te ji falfip äftet miefa änapum tä talle. 3a tan tieti jitta Spfftanta pieretit ietja rifait roaltemift tam tajmo ietjaja muollai.</p>
<p xml:lang="vep">San tieti fittif), atte tat falfa rapa§ ärrot tai» taita, ja paHip tafte, mam fyranfrifa aito taffat.</p>
<p xml:lang="nno">Ifå n å fis © s f a r ja örottnif Softa läpa muolfatn jDfentone jtatai, mi lä $ajfa»jäma jala SOfebelpameta nuorta»fatten ärjeli jyranfrifan.</p>
<p xml:lang="fkv">Sanne jäi falfapa fitam ärrot. Sat lä äHo tjappa lanta»taima, fånne i läp fä§jef riefta talroe.</p>
<p xml:lang="fin">JM miatt lä talme, te lä täppe te fä fita.</p>
<p xml:lang="kal">SJhtttem mttorain täp talloi laftap, ra§jelä ruotnat ja tjappa fiebjefap jala btommap täp färtan fajen. San panjfe§ lanta»tairoai, mi fätjotumma Ptimieran, mitolfip färt jafe ätna pänta§ atmatjap, futip äp jitap mieSjot taimen tjäffeS sJfuorta»lantain.£ * .</p>
<p>Katjat?, ingn? tEfaias jaula farra juffam ujai pirrat SBuoi taita, futip läp feurap miitem jufatjit ja jatop farra juffamujait afti jäfotabtjit! 5: 22.</p>
<p>SBuoi taita, futip tjuobtjelip arrat itietijt roainotabtjit tarra juffamujait ja futip mippip iefetijt, paffafap minejt! 5: 11.</p>
<p xml:lang="fin">Mttort(t=j&gt;ola lutoulot.</p>
<p xml:lang="vep">Ä'aifap nti tietep, atte tot mta ätnam Iči. jdrpdt te fd patio jata taiŧemato ja atte tat jdrra pirati§. 3u§ tutuime mattet tjuoggit aimoti§ ftuorra nato ro abbd ätnama tjata te fä taifemato tjata, ndu atte tan fietje tutui ittet ätnama nuppen pieten, ja ju§ tutuime mattct tjuoggit taro natoro ätnama fifa jurra nuortamafte rouoten, te tutui tat roaft ittet tan paifen, mi fdtjoturoroa ätnama drje-potan. 3a tat paitc nuorta-nafte rouoten, maja mi tutuime tjuoggit taro aitnotis ftuorra natoro, tat fdtjoturoroa ätnama nuorta^ potan. sÄtnam jdrra tan tafai, atte ju§ taffar nato tutui tjuoggn tum tan tjata nubbet potaft nubbai, te tutui tat nato ärrot otto aita ja ätnam tutui jdrrdt tan pirra.</p>
<p xml:lang="fin">Saulaturoroa, atte ätnam jdrra ietja§ affeta pirra, ja atte nuorta=pota tä tan affela nuortatj fietjen ja drj.e*pota tan drjatj fietjen. 3u§ tutui tjuobtjot tänne tan nuorta=potan, te tutui nuorta nafie jurra äiroe pabjetin, ja inate fuffepui rouotfa drja§ fuoutoi nuorta-potaft, tate rouotepui rouobjo nuortamafte. s2trjeti ©utopan tat tä roiefa rouotepun atmen fd tänne Samenmtnarnin.iätna atmatjap täp fättjatam pdtet tan nuorta*potui, roafta i läp aiit aftaf mattam pdtet tåffo.</p>
<p xml:lang="fin">Wnamufit fi täp mannani tdffo ftuorra ja nano§ parofain. $ä pdrjdfta nuorta§ fuoutoi, te pata ruroroa taffar tafoita, fdnne färoroa afero tä jiengan. 3 täp tat taffar afeti§ ja rafjeS jiefna fd mia jaurin tatroemifen; muttin tat tä mitta fata a§fa jata loit a§fap ja f aita ndu ai, atte fifaunit) dbbd roarit jiengaft, map täp 25 fata attafap jata roitatepup tjatfe pabjetin ja 150 fata tjiefnatap tjatfe finne. ®ä nuorta§ pärjäftip SBuotunrifa nuortamu§ fietjeft, te päti fiefen jienga rabtai, fd tä tjuote mitä pdrjdftam.</p>
<p xml:lang="fin">Salmen tä jienga rabta roiefa drjepun. 3 ‘i td taita tafoita pdtip, te tä neure pdr= jdftit, fd roiertijip mannat parofaina tai jienga=pattoi ja ftuorrajienganoari faffan. fRaroroep täp färoan ja tap raroroep tdtroopjienga=pattoit afti, ndu atte parofap tiippop tafa. ftttuttin fi roaftpie§jip luoma§ fämma peime, maila mutiin tat) miertijip drrot jienga finne dbbd tafmem jata jafem ja loit fuffepum, ja ntuttin jdita, atte pamfap tfuoufanip jienga=paftoi faffan ja muobjop fäma tjiefnafa§fai.</p>
<p xml:lang="fin">Saattoi lä ftuorra piete ja nieta taita almatjita,tutit) (äf) pamfain. fØiuttin fi matti!) maltet tait untiep matnafit, maf) fäf) pamfain, ja fabjofit tai fum, maffa muttin fi päffänip. 3a maito fi äf) päffdnep tjatfai, te fåita ai, atte fi fafmip tan jietnai jafa japmip nieffeft, fd ällät) mattam maltet nttofe§ ätna piepmom mangenifa ietjafa pamfaijt.</p>
<p xml:lang="fin">SJiuttem fufo§ dfmai, futti fä fättjafam pätet nuorta=polai, fä Otanjen.</p>
<p xml:lang="nno">Sdn fä muonat ja fä profe§for Söuona diroeftatan,</p>
<p xml:lang="sme">Sriftianian. Sune fi patja, man namma fi $ram ja mi fi fiefteg nano».</p>
<p xml:lang="eng">Sian fitof) lebjin pelmub ftiffo a§fap.</p>
<p xml:lang="sme">Sdn pdrjdfti muoftaf fdfmd mono luffa fuoufoi Söuona nuortamu§ fietjeft Ptpjp lanta ja Sib iria nuorta=fatte mietai ja te manai ietja§ pamfaina jienga fifa. Siefna tjuomoi fäma rämmit ja manai nuortag fuoufoi ja patja fi fitta jienga finne ja manai ai nuorta§ fuoufoi aftan jienqaina.</p>
<p xml:lang="sme">Stuorra muorpe fi, atte patja ittji tfuoufanep, maifo jiefria naggi tam färtat piefeft. 3 ttji tanŧ tat paffa päjap dffonuorta-pofai.</p>
<p>Dianfen fättjali faffe muoffet tdffo pamfaft fapefi fum, maffa ittji fdn=fe matep pä§fat dffo tdffo, taina fd jiefna li ndu neure. Sd mif patfi 43 mifa nuorta-pofai, mierti fän mäb= bot.... S u paffa päfai mimaf ierit jiengaft.</p>
<p xml:lang="fkv">IMfntä jafe lebjin</p>
<p xml:lang="est">Icanfen ja fu dfmap tan mannolafan.3 fäp aftaf päšfarn nuorta^pofai fu rnangefimfe.</p>
<p xml:lang="ron">SJfuttem prinfa Stafiaft manai ai paja§ tdffo fdme§ jafe ja muttemap fu dfmaift patin mif fafapui nuorta^pofai, maffa fi ai miertijin mdbbot, fd pola fi 41 mifa tuofen.faifap tap dfmap läp mattfam päffaina Siefmufämaft, maffa ätnafap fäp ai patjani tafa, futip fäp pdffdnam jienga=paltot faffan jafa fafmam. Sa i faffan fä fdme§ fmenffafatj dfmai, fän namma li 5lnbree.</p>
<p>Sdn li juo mdbbe pafe mannam taffar räitoina, mi fatjotumma fufbbaffong jafa ifme*pafIo.</p>
<p xml:lang="vep">Sat fä te fd aimoti§ ftuorra muogfa, mi (ä fdrotum timte§ ja nano§ fineft ja mi fändu ftuoraf fd dbbd alfa tdppe. San muofa fifa fi pd§fop taffar fuftam jafa gafam, mi lä fielte§ fäppat, mif föppatabbo fd tat fufta, mam mi fie§jep ietjame fifa njunji ja njafme tjata, famuoingafam fie§fep. Sd muo§fa jafa balfonga fä tiema§ tat Iuf=tajt jafa gafaft, te tat migga paja§ muoffet ätnamift, taina fdumoc’ta tä fäppatabbo fä tat tufta, mi tä ätnama pabjetin. ©ämmä* tafaupam roigga muorra paja§ tjatfe fifte, }u§ rouojotip taro tjatfe fifa, tan tieti att muorra tä fäppatabbo fä tjatfe.</p>
<p xml:lang="fin">Sam fieppi§ tuftato jata gafam fi taffip tan tafai, atte fur* fatip froametfprato unna ruoute*päfatji nata, te pabjan fieppis gafa tat froaroetfpraft. ©mametfpra tii te fä tjatfe, mi tä fielte§ farra§ ja pärra ja päifta faifa.fM battonga tä tietoa§ gafaft, te fi fatfoftip ftuorra färjaro tan muottai ja tan färjai tjäffitip tap ätmap, futip fatfip mannat battongaina. Se fi tuoitip battongam ja te tat rouotfa paja§ ilmat aftan färjaina ja atmatji fum.</p>
<p xml:lang="vep">Sat tä matatatj mano§. 3u§ rouosfa raifan, te manna tat fieppi§ gafa ätfo§ muofaft jata bat* tongaft ja te tat fattja ätuarni.</p>
<p xml:lang="nno">Saffar luft*battongaina ti sl(nbree juo ntäbbe pate mannanx tappe mia tantan. ©ärneS pate ti fdn mannani jata paitanani battongaina ©tocfpotmaft ©uomatantai. Se fdn atfi ajatattat, atte fdn marjo tutui mattet mannat nuorta=po!ai t n f t=b at t o r i g a i n a. ©dme§ pdntas ätmap roabbin funji pietnifit tafa, 130,000 fruno, jutte tat tä dtto tiuras räito. ifdndfi» C§far matti ietj 30,000 fruno.</p>
<p xml:lang="fin">Se ajai sitnbree aftafi§ tuftbattongam, piejai tam parofa fifa ja manai taina fdme§ tantai, mi tä 60 mitä nuortalin SBuona nuorta*fietjeft ja man namma tä ©pet§bergen.</p>
<p>Sanue fdn aitoi teutet ietja§ battongam taffar fieppiS gafaina ja rouotfet paltanit nuorta*pota fuoutoi, fd fjattatutui dr j at a f * p ie g g a. peffa muofti fdn ittji matep mannat battongaina. 258uofta§ jafe, fa fitai rouotfet paja§ itmai, talloi ittji matep rouotfet, taina fd ittji fäitep mife drjataffa fjabbat.</p>
<p xml:lang="smn">Sjuororoo jafe, 1897, ti fune puorep rouorpe, ja 11 peiroen fnittja* jata jutiunanon fdn muotti aftan fuorotina ratnaina, fäi namina ti ©trinbberg ja $ränfet.©iän ti ätna piebmo ja faiftafatj räitop faron ja ai tnamun tdttep, mai patoiOdtfita fi tjatnin tjattafit ja mait fi te rabjin paltanit drja§.</p>
<p xml:lang="smn">Stfta taffar turoroo*tabbe päti rouotos tiefi ja puinti tjattafaro sltnbreeft, main fdn ti tjattam 13 peiroen tan jämma manon. Saltoi ti tat fu battonga patfanam 35 mitä. Sat rajeft i täp futtom mife Stnbreeft ja fu ratnaift.</p>
<p xml:lang="ron">Satte futto, atte fämeg amerifatatj dtmai fatfa fättjatit paita* uit nuorta*potai tuft*battongaina tan pdtte pietfe* jata juni*manpti. ©an ai fatfa rouotfet paja§ itmai ©petäbergenift. 3 tittjap tat ntifc fuota§ mano§, roaifo fdn päfatutui tafte päffoina. <em type="bold">^jäffcrafa firfo . </em></p>
<p xml:lang="nno">Kåffåhms=peitm prebifom täffta^ tiit) tan jafeu rottojtaö biino*peiroen jota puortaninropeiroen, mi tä 4 peiroen n juftja* jata mat§nnanon, ©aloin. tpaforo. 28: 13, Setein. 35: 15 ja 2tpoft. tparf. 17: 30— 31. 9cuppen böno*peiroen jata tefotmationa=pa)en, mi tä 13 peiroen mårme§= jata majmtanon, Setein. 29: 13, ©aitat 103: 8 — 14 ja 31om. 10: G— S. kalmat bi3no*peiroen jata miSjiona-pajen, mi tii 8 peimeit fnittja* jata jutOmanon, tiloin. 1: 5 — G, 2:it. 2: 11— 14 jaSemn. 5 6 :6 — 7. Siätjat biino* peimcn jata fitottuiS-peiroen, mi tii 7 peiroen fatfa* jata oftober* manon, ©attar <em type="bold">50: </em>23, 1 tjletr. 2: 4— 5 ja ©aitat 116: 12— 14. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SBatjcra åtå firfo. </em></p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">Jtøptrwlatj tmehke. </em></p>
<p>S i tjdffe§, farra tatrae. 5lifelj tebjin neuretj, nieta l i färtan iajen. 3lnamufara lieriin tai), futifj tebjin f)äjof). ^atfe ma föc= entfat) tjbfanabbin, maf) puoremu§ ajatadama ja famo mitte liepe* tin nietatt), matta måbbe fjeunji§ fammara ja mdbbe t)äjo§ miejo jija ittji mife patef) taift puorre=tafoift, jutte mdbbe tjajoS atmatjat) naggijin ietjafa dutdi, ja tat), lutip tebjin p liemet) ja Intit) ättam fjarjanam rdffdtit ja anotit, roiegfon ftuoramu§ nietan ja pietenr mani atte Intti! tutui faunani ja tdbtdm fiam.</p>
<p xml:lang="smn">Saffar nietan ti ai muttem iebtte ietja§ fdtmdina manaina.</p>
<p xml:lang="nno">Sat fuina ti fatte rieftoftafai fättjatam parfat manegrauota ja nieta muofti ja ti atnam ietja§ unna manait rainafin ietjag famo mitte, apatam fiam ruofotit tielait ja tarrani fiam puorift tjuottet räftafa ja nräftafa faffan.</p>
<p xml:lang="nno">Se ffippai fuina, fu fidotn fietap ibtjin taft miejet) taffat tam mitnom, mi funji M o i, ja fdn mierti tatjo fifa micdtfii, raädafjit fuffeg aifero; te pdti tat mdrdi färtpäiroafatj taipe pirra, jutte jafot) fifto finne uttfanin ja pietnifap ndffin; mam fatfai fdn tade taffat?®dn rajai ietjag rouorrafammug ntanaro fdmeg franna tufa rdffdlattin, mai tat tutui tuoitet funji pinnatjam päronift; fdn fitai parfat mangetjapmufi, mai tutui mattet maffet tam — ndu fdn jautai; raada tdgfjai fdn anoti. <span type="quote" xml:lang="fin">"Dtian tä ai matne"</span> — ndu fi roaftetin dtto farrafit.tat unna pattja tjierotin påti ruoptot ietja§ ffipas ietne lufa, te tat jaulai funji famotum tielailta: <span type="quote" xml:lang="smn">"Atmatjaf) lii) fitai) mia m mietetit, malta tat tålotj Supmel mie§fo ain; }u§ mi tuo= taft fu råŧfålip, marjo fån muofet mibji ietja§ täinom"</span>.</p>
<p xml:lang="sme">Sa fi rdttdtin mainio muotoft, iebne ja manat), ja tan mangel fi männin dtet, ndltomin.</p>
<p xml:lang="sme">SBatla tat unna tattfe-jatatj pattja tdtfi ain tuttem, autat fd fdn abbai; fdu ufjoti, itu§ futtif änget aftaluluf) fättjat fu nata ja fatfaifu§ fdn nälfot itieta ai; tan mangel pdti päffat jaffa§ uefjotmi§ fu maimoi ja indbjotalatin fdn dbbai.</p>
<p><em type="bold">Riitta na firfo . </em>teitte itietin maiti fdn fjamot ietja» fapperam ja mattfi altot» taita fartje§ fatoi tjata njuolfa fäinom, mi manna firfoi, jutte tat peime ti äitef, ja ietja§ inanpalatj aftafärtafgtjmuotan fdn ufjoti: <span type="quote" xml:lang="est">"Su§ mdn rdffdlam tam puorre Supmelam fu firfon, te fdn mierti fuHat 11111"</span> .©an tjangai firfoi ja tjdffiti fjamot. SJtabbe atmatjaf) man= uin fu miebbel, maila ittji aftaf ŧmotnapef) tam unna patjam; mangemufta pdti muttem frumma ja tjdffiti fu paltai; pattja tdr= fefti paloft ja ittji tuoftaf) fättjat fu nata, jutte fdu muoinoi ndu tjämofin. </p>
<p xml:lang="nob">San mangel präbifo atfi; ittji fdn ätnafam tabjatef) tafte, maila tait pafoit: <span type="quote" xml:lang="nno">"fftdffdtit, te ti falfapettit dbtjot"</span>, taitpaloit fdn aio tutai, ja rnuoi, fan tabjati tait nau puorift, fan fitai ai ainajammujt râŧŧatit.</p>
<p xml:lang="est">SupmeHeunaftim l i nättiäni; frumma tjuobtjeti ja tattai nmottet; tafte fan toimaf rualti attafig jatogrouotam pdtaitattet ju."grumma!" — fdn jautai tatnjati tum — "frumma, miete* tep miam!"</p>
<p>Ututopimmina fdn tätjai tan rätfdtibje patja tictait ja tjalmit. <span type="quote">"9Jii maito tafte, manatjam? Sjuomop mu, tdn taltat] fuptfaftit munji taita"</span> — jautai fdn tibbofigmuotaiua ja luoti Supateta tdtem ietja» unna ratnaina.,9Jiu fuoptfafa ndttdm tä dnetatj, ja tdn, tutti tam täfäp, matat] ietj armetit, tätteg tat ndtta.</p>
<p xml:lang="nno">San fjeunjig fammara fifa pdti jaffatug ja peime=paitani§ taita tuototum mnotoita. . 5f3artati§ fieregltmota tafai tan ffipag luina täinom jaltatin, ja tat unna pattja jautai paite tjatmi tum: <span type="quote" xml:lang="fin">"^tätj’ iebne, mitnat tä taut tat puorre Supmet tuttam miam"</span>.# ------</p>
<p>Siu o rra atmatji frifta fis aftitim fispiejatumai tan äutep manon fdmeg fitain ©tenfele fnotnan SBefterbottena ©amemätna* min.</p>
<p>Suotte nuppen roatton tjäfanip nuorra atmatjap räffäl* magfai, ja te laita tuttit fiaft märfam bibetift.</p>
<p xml:lang="fin">Se dbtjop tap, tutit] fittip, pdttat tan pirra, mi tjuobtjo tan märfan. SBuorrafap atmatjap läp ai drront tänne fia faftan, ja puorifdjjiunjatus tä juo fjabbam tat taitaft.</p>
<p xml:lang="fin">Stffo ietja tä tafte td äutep äiti, fd nuorra atmatjap taimai tjdtanin fpetetipmai, tanjomi ja jutaftattami ja miinat rito ja tdrro fjattai. ©jabbig tat fia faffafatj parfo mit änap puorift=fjiunjatugfan!£rteures talme tä taite taita famita, fittip miegfop ©orfete fuot= nau jata ©norjan SBefterbottenin. Dfeure tä tuotoin ja ätna ntuota.£2Irn?efyaure fatneh litojip äne änaput ffdutaita ja täp amon, td fia manap dbtjop dpatujam ja fribja piepmom ja ietja pajag* anetufam ftdutai finne. Satte fi täp atnom, atte tatfip maltet mit änap fame-manait tan ftdutai, mi tä Santerin.</p>
</body></document>
