<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4373</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_2(8)_1907.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Stockholm, tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, 1907-9i:o 2. (8).</p>
<p xml:lang="fkv">Suomaunanott 1907.91uBbc jatte.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Öåffåntuå Sa m itlt pata futta pale jafen, afta nummet färt talroe=manou. gärt nummeritt lä 16 piele. tgäbbe: 50 ote jafe åutåft. 2lrr&gt;ŧå nummera ^bbe lä 10 öre. </em></p>
<p xml:lang="sms">I j f c a , patiö tn paho!§arra, bdti§ tai tu imto 9lrmojt tiemag mu nala, 9tdu la tdSfe lietfa§ ra§fjo Äattja dtnami litan! Dtajaf) tai tu SBuoinganafam, Sutti jmtta jaffatajam, sPiebina ietjat tjdggdlmajam $ánta§ armo=beutenat!</p>
<p xml:lang="vep">Sarat miam ŧmorift lattit 'Patom, mam tan mabbant lâlj,</p>
<p xml:lang="nno">Sa tam aina tåinom mabbfet, 9JU i bdftot tdlmotelj! <em type="bold">(Saulotumma få n:o 102 firjen ©ion§ </em>$ajalj maimom aita drrot, Sd mi tänne muolne tdrrob, 2ltt ujallo i la lf dbtjot 9Jtia mielait tjabjitit. </p>
<p xml:lang="sme">SJtuitob aio, atte aite,</p>
<p xml:lang="smn">Sd tdn ain dtfdl) miam, 9tumma talle ndlldt talla</p>
<p xml:lang="sms">Sle Ddtel) taft tafa. pdtei), ŧmlo! 3lrro§ laita &lt;5dn, tutf ietjaS jmlon talla 35tibji tâinorø, almem rabba,</p>
<p xml:lang="vep">Sdttjo almatjit luja§! <em type="bold">j£oner: <span type="quote" xml:lang="swe">"§erre, famla ofj nu alla"</span>.) </em>fta fe Itåttåluø.3ltd teftamenta muoftaS mi§fiona=prebifo lii tat) paŧof) ja jdula^ttiarrotalat), mait ängetap pällin: <span type="quote" xml:lang="kal">"3tafe ätnama nanne"</span>. </p>
<p xml:lang="sme">Sat rafe-pafo päti njuolla atmeft ja li mnototum ©u rielatimme nala, fän namma lä 3iafe fdnäfiS ja futti ai tä 3tafe fänäfiS. Snpmela rafeuuarrotafap ibtjin tajt rajatumap ntamfe fierca almofi, ainat faifaita taita atmofita, futip ätnama nanne mieSfop.</p>
<p xml:lang="vep">Sat unna manatj, mi riefati fBetlepemin ja man tieti ängetap lautan <span type="quote" xml:lang="kal">"3tafe ätnama nanne"</span>, fat manatj tä fitta ieferoift mierretum taja, atte tat fatfa ärrot <span type="quote">"tjuoufaS pietnifit paja§tjuaufitjit ja Snpmeta atmofi 3§raeti piemctuSfan"</span>, ja tat tjdutalipme, mi lii Sejufa namaina aftitum, tat tii faifaita atmofita farmetum.</p>
<p xml:lang="fin">SriftuS tä märatta tjuoufaS ja märatta Sjdutatibje.tpiirra Seju§ tä rafe*tafte otme ja ätnama faffan, 3'upmeta ja atmatja faffan. ©än tä ai tat, futti pdti ätnami rafe fuotaS patoina ja futti rafem taffa atmofi faffan.</p>
<p xml:lang="vep">Sat rifa, mam fän tjuottjattatti ätnama nata, tat fatfa ättit fitta märatta faifaita fietjita ja tjiefaita, ja fäfä§ iffetiiS tat tjuottjattattetumma, fanne fatfa rafe ratit.</p>
<p xml:lang="smn">Sap ätmap, fäit 3tafe fändfiS tii rabjam, täp rafe pafo^tätmop.</p>
<p xml:lang="fin">Saffarap tebjin fu muoftaS fabbafap, ängetap, futip jäutantietin futatin rafem ätnama nanne, ja taffarap täp fu riemteS fabbafap färtan aifen. ©ia ftuorra mibno tii, atte fi fatfip rafem tietetit faifaita atmatjita äbPä ätnama nanne, ja fänne iffeniS tat fia pato tuoftotumroa, tänne fjabba tat ai tietofiu, mi fafte päta, jutte tänne fjabba rafe mainio finne ja atmatji faffan.föfisfiona i matep äutanit, i tänne friftafis ätnamin ife piet- nifi tantoin, ju§ Sriftnfa pafo-tätmop äp puorretafai tafap tam mitnom, mam fi fatfip taffat, fä fi täp fRafe fänäfafa rafe=tiete= tibjep.</p>
<p xml:lang="vep">San ftuinmS ätnamin, fänne rito ja juofatiS mieSfo, i ntife fuottafap pato matep tietetummat fä tat, mafte mi tanne- pättap. <span type="quote" xml:lang="kal">"3tafe ätnama nanne"</span> lii tat, maja atmatja muoiuganis nätfo ja fäifätumroa ja man tafa fän i matep tiffom atnet. 3a fä tat rafe*tietetim i täp mife fuoroS pato, ainat ai fapmo, mi matta roafjotattjaft fu märjom ierit, te mi mattep tabjatit, man ätnaf tat ämtäfärtafatj pato Supmeta armo pirra SriftuS Sefufafinne lä tuta maimoi ja ämetäbtoi. &amp;at rafe*pato lä tat, mi talla tuibnit nuivaltani ja piebjat ätnama almolit Piafe lanutafa juotti äutäi. 3' taunof) mite ietja, mi tam tallat matta.ijlä tit mu lufa, t i faitap, tutit) partapettit ja täppit nätotum, ja män taltam fmavfalit tiam.</p>
<p xml:lang="sme">PBa ltit mu fmatait ietjate nata ja äppit mufte; jutte mon läro lib * bofi§ ja muolletatj ietjam mainion, ja t i taltapettit taunat nuopem ietjate fie lo ita , jutte mu fmataf) läp pauftep ja mu näte lä täppat.</p>
<p>Diatt. 11: 28— 80.”3Utctel) ietjat rautaCin!” <em type="bold">1 Jim . 5: 23. </em></p>
<p xml:lang="nno">Sa it pafoit jaulai tat ftuorra pietnifapoftet i^autus ietja§ mieffe*farnetibjai Simoteufi, futti mangeta fjattai (ffefatatj tjäggäl* ro af a tjuobtjotibjen.</p>
<p xml:lang="fin">SSatta tait tä fan ai jautarn faifaita Sefufa äpati§*ätmaita faifain aifin. Supmet raufa ietja§ manaift raina§* muotam, jutte ©ån, tat 5tite§, tä raina§ faifa tafte, mi ta tuottoa.</p>
<p xml:lang="vep">Sat, mi oraineta atmatjam, tä fubbo, man ttuofen tat iffeni§ fauno.</p>
<p xml:lang="fin">Stfta taift futtoift, mi oraineta atmatjam fiette§tafai, tä juffatistouota.</p>
<p xml:lang="fin">Sat fubbo ja päiffo tuotmi fäbbaf rupmapato, fietom ja muoinganafam.</p>
<p xml:lang="fin">Katjat) mat fäme§ minajuffe nata, fä fän tä fifamattam tate fiette§ fätfaft, näu atte fän tä farihtmmam. ©än ftimpatta, fä mabbfa; fu päta tä otjietfa§ ja neure. fDiuoto tä tuotman ja farrafam ja mäbbe pate ätto farjafin, ja tjätŧå fatfa pieretaffa njatmeft. ©u tjatmep täp märafap näu fä urotafa tjatmep. 28uop= tap ättäp fampitum, ainat fatfapip muoto pabjet, näu atte loifetis atmatj matta pattat taffar fämäft. pftafap täp faifotum ja tieto* mafap raifift; fi täp painoin tuotmaft, mäimeft ja muoffanafaift. SSatta i fuoro§ rumai ätfotti§tafai orainetumap, ainat faifap tan puoremuS tattafap peiftetummip minä tjata. 23itoingamap äimen, futip täp jierme Srroimfabje, ftiufitummip ja peiftetummip minä tjata. ©abnafit jauta tantieti pafo*maja§: <span type="quote" xml:lang="isl">"$ä minä manna fifa, manna jierme ätfo§"</span>. 2Buoi, man fiette§ tat tä! 3fu§ tat toit* ianaftep ftitoramu§ orainasmuota pirra? ©abnan, näu tat tä. atmatj, mi tä fjiunjetum Supmeta muoto mitte, toitoteta ja oaitefta ietja§ näu faffa, atte fän tä neurep juttofift. ©än tä jäbta fä frnine, nti jätterta ietja§ tuottoa finne.</p>
<p xml:lang="fin">Šip täp mi fä§fef futtam, atte juttofap jttffip farra juffamufait, matta tam atmatj taffa, futti tä äbtjom jierntem, fitotam ja täptom.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä Sup= meta aite§muota muofti, atte atmatj fatfa mitta tjata peiftet ietja§ rupmapam, mato Supmet fitta atnet ietjag tämpetin (1 $or. 6: 19).</p>
<p>Saittieti, fiereg täffe: "5lnetep ietjat rainafin!"</p>
<p>SBatta i fttorog matt rumai orainetumap farra juffamufai tjata, ainat ai mainio ja fietto. ©ämnta pättän, fä mitta fifa* manna, touolta ai oraitta touoinganiš maimo fifa, juffatismuotapapa§ muoinganig.</p>
<p xml:lang="smn">Sat, futti lii juffani, tåmåta nåu fd tap, futip Seppä aifen atnin papa§ muoinganajait.</p>
<p xml:lang="fin">San njatmeft dlfo§manna farro, Supmeta nama tä§jjen=mattem, ofjiettofi§ päitä ja pietfetini.</p>
<p xml:lang="vep">Su <span type="quote" xml:lang="vep">"tat mi njatmeft dtfo§ manna, tat pata mai* moft, ja tat tä tat, mi atmatjam tuotroat"</span> (PPiatt. 15: 18). SSaHa ai parfoi ja tämdtimme tjata parotumma tat papa§ touoin* gani§, mi tä mattam ärrom*jajem maimon. .Kätjap minajuffe nata, ja tdn fatfap faunat, atte ju mainio tä tiema§ tjäutaf* muotaft, mi pifotumma tåmåtimme tjata.</p>
<p xml:lang="est">S jdn matep tiptet fuoinmatniatjit rafen, ainat jdn märatatta jiam mäbbetafai. PPiajte tat pata? Sajte, atte fauno papa§ fapmo ju mainion, futti naggi ju taja. p)apa§ uSjjotmajap ja patitujap paja§*räjotitmmip ai ju maimon.</p>
<p xml:lang="fin">Pidit fd pane§muota tä ai juffatiSmuota ruotjag faifa taja, mi papa tä.</p>
<p xml:lang="sme">Santieti, fiere§ nuorra jame dtmai, patarep tate atmo§ majjotatjajt, juffali§rouotaft, mi oraitieta rupmapam ja jietom ja taffa tait maften fäbbaf Supmeta ja atmatji du,tdn, patarep jufte ndu fd japmemijt, ju§ tdn fitap miešjot!^thøbrtøatä tatte tjdfen 'Stocfpotman ja ratotaffa rifa faifai mdffi pirra, fäfte§ fatfa puoremu§tafai ja räftaja mitte jjabbat ja drrot tan mia tantan. @tuoramu§ nniffe tä tatte, atte fatfip mierretit, futip fatfip dbtjot rifšbagšdtmait raatjit ja fäfte ji fatfip matj.it jiam.</p>
<p xml:lang="sme">San rabjai tä ndu ärrom, atte tait rifsbagSätmait, futip futtojip rifsbaga nuppe d§jai jata 2Sitofta§ kammari, näu fd tan namma tä, tait täp lanb§tingap matjim.</p>
<p xml:lang="nno">Sat lanb§tinga tä ietj te fä unna rif§baga, mi fatfa mierretit, fäfte tan tänä mäffep fatfip fämmat, maja tat futto.</p>
<p xml:lang="fin">Pidit tä fiuleju länan jata Piorr* bottenin ietja§ tanb§tinga ja Upmefa tänan jata Söäfterb ottenin tä ai lanb§tinga.</p>
<p xml:lang="nno">San tanbštingai jata lanta*tiggai matjijip fai- fap tap juofnap ja ftatap, futip tan tänai futtojip, ietjaja jabbafit jata tanb§ting§ätmait. Söatta fd tap Ianb§ting§dtmap fatfip malji* tummat, te päjop atmatjap äp anep marfa mamfe famom, tä§jje mat päntapup. Su mate päntap tä ja ntate jtitorap jfatem mafja, tate änap famom atna tan matjimin.</p>
<p xml:lang="vep">Sajte tat päta, atte td§jjemat pdntap atmatjap atnip famom tanb§tingan, ja !a tanbstingop matjijif) tait rifSbagsätmait, tutit) 2Buofta§ kammarin tjäffäpip, te atnip tå§fje mat pdntap atmatjaf) famom tan 3Bitofta§ Itarm matin ai.fftuppen Sammatin ji§ jata 3tif§baga nuppen Sfen tjålfåtjif) atmatj, futip täp dtto ietjatafai matjitum. 3u§ futtif teuno ätafit faftfe tjuote fruno drotdn jafen, jata ju§ fdn atna päimam, man pabbe td ätafit tufan fruno, te fdn dbtjo matjit taffar riŧžbag§= dtmam, ja maifo fdn tutui man panta, te fdn i tauf anep änap famom tan matjimin fd ietjatap, ainat färtapatj atna tdfje mat dmtdm jienam, te fd jautip, jata taro fieta mitte röft, ja faifap</p>
<p xml:lang="smn">Stuppe ®ammara rif§bag§dtmam matj.it, te tafte pata tat ai, atte änamu§ d§fe mia tanta miefatift äp ane räftafam rif§bag§dtmam matjit, jutte änantufap äp teunop ndu ätnafam fd 800 fruno dmtdn jafen äpfe fatte atmatjap anep päimamfe. ©fatem fi fatte miertijip maffet ja miesfot tai tafai mitte, mait rifSbaga figpiebja, matta äp fi dttjop maitef jautat, fd tap ffatep piejatumraip atmofa nata, äpfe tattoife, fd tafap mierretummip.</p>
<p xml:lang="sme">Sietteti§ tä, atte tat i täp muofaš jata räfta. ?ttto ätna jafit täp ai fifjfatant ja rita= tam tan pirra, atte päjop atmatjap ai fatfip dbtjot räftafam matjit tait ätmait, futip tjdffäpip rif§bagan ja piebjip ffatem atmofa nata ja mierretip tafait.</p>
<p xml:lang="sme">Satte täp faifap dmtdunietafap tan parrat, atte äp fuoro§ mat pdntap atmatjap faifap dbtjot rif§bag§dtmait matjit, ainat aijienap jata röftap täp afta puorafap ja afta famotattjap.</p>
<p xml:lang="fin">SÖatta fd fatfip tanb§ting§= dtmait matjit, te atna tat, futti tä panta, änap röftait jata jie= nait ja änap famom fd tat, futti tä päbjo. <em type="bold">3iiföbaga tnppc (Stocftjormart. </em></p>
<p xml:lang="sme">Puut tä tan mat' jima mijor. äöatta fd mierti päimam atnet jata ai ätafit 800 fruno teunot dmtdn jafen, ju§ fatfa äbtjotpäjop almatjap. 28atta ätna rito lä ain tan pirra, mantafai fatfip matjit. föiuttemap fittip, atte tap fuofnap, mai miefatap fatfip fämma pate matjit, fatfip päro åmtåm åtmaro matjit. Pian tatte taffip. Setjatap ji§ fittip, atte fatfip matjit fåtmS jata nietje jata mit änap ätma ärotä pate.</p>
<p xml:lang="fin">Sattoi mierti tai fuofnai täffo, map fämma pate matjit fatfip, årrot fåtmå jata nietje jata mit änap fierte ftuorap fä tafte. © i jaffip, atte faifai tai meinif ja täimom, futip matjijip, fatfa puoreput teutetummat, jug tam matjim* tafem atnip. PPtuttin matta muoin näu nrrot, atte afta partia jata fiePre tä näu unnafatj, atte tat i fäsjef matep fapmoi pätet ja matjit rifgbaggdtmam ietjag mieta mitte, jug matjinntafe tä taffar, atte fatfip päro dmtäm dtmam matjit färt fajen.</p>
<p xml:lang="sme">Satte jaffip, atte fä dtto ätna fuofnap fatfip matjit fdtmä jata nietje ätma fämma pate, te matta tai atmatji täffo, futip tan unna fäPrai futtojip, jjabbat ndu ftuorafin, fd ji afti pdtip faifaift taift fuofnaijt, atte marjo matatutun matjit ätajit ämtäm dtmam taift fdtmäfift jata nätjajift ietjaja mieta mitte.</p>
<p xml:lang="eng">Sat fätjotumma proportionatatj matjimin.</p>
<p xml:lang="est">Satte täp mia tärjotimMimep piebjam rifgbaga äutäi taffar tafam, atte faifap rifgbaggälmap fatfip maljitummat tan propor* tionatatj matjinotafe mitte.</p>
<p xml:lang="fin">IM Siuppe Hatnmara ätmap fatfip maljitummat, te äbtjo juoffepatj, futti tä ätajit fttoffe täff nietje jafe. muorag, matjit, täfig tat panta jata päbjo.</p>
<p xml:lang="fin">S tauf ättjop matjit, jug i täp mafjant tam jfatem, mam jän fatfai mafjet tai äutep fälmä jafe.</p>
<p xml:lang="est">Sie ättjop matjit, jttg tä äbtjom miefem juof* naft tan fämma jafen jata äutep jafen, jata jug ju affa jata ju unna manatjap täp äbtjom taffar miefem. S f e ätttjop matjit, jug tä pataram efferimifi</p>
<p xml:lang="sme">SDiia tärjotinnäimep fittip, atte SÖuojtag IMmmara ätmap ai fatfip maljetummat ietjatafai fä äutäta.</p>
<p xml:lang="nob">Sanbgtingap fatfip fafte matjit jiam, matta tap, futip tanbgtinggätmoit matjijip, fatfip atuct ietjatafatj famom fä tatte.</p>
<p xml:lang="sme">Saftepam tä näu, atte mate pdntap tä, tate änap famom jala änap jienait atna tan matjimin, matta tatte fittip tärjotimMimep, atte i aftaf fatfap atnet änapum fä nietjetäffe jiena jata röfta.</p>
<p xml:lang="sme">Satte fäita taimai näu ai, atte afta aina dtmai atna änap famom ja änap jienait ietjag fuofnait fä faifap ictjatap, aftan täfätum, matta tatte fittip tärjotimMimep, atte i aftaf fatfap dbtjot atnet änapltm fä läfat äjem faifaift taift jienaift, mait ju jitofna miejatap mattip mabbet.</p>
<p xml:lang="est">Sug teuno 100 fruno dmtdn jafen, te falfa åbtjot dtutdro jieitam jala röftam; ju§ teuno 200 fruno, te dbtjo fuofte röfta, ja nau rail drotdm röftaro färta tjuote dutdft fitta tufan fruno rabjai, ndu atte dbtjo 10 röfta, jug teuno 1,000 fruno drotdn jafen. 3it§ teuno änapum fd 1,000 fruno, te dbtjo dtutdlo dtariiftato färt noita tjuote fruno dutdft fitta nielje Idffe röftai.</p>
<p xml:lang="sme">Sämmatafai falfa färtapatj röftait atnet, fd fuofnai finne falfip fuoftnvffatcio mierretit jala fommunahffatem, ndu fd tan namma lä, ja fd ietjan fatfip piejotit, fdfteg fära mi falfa fuofna finne tammat.3 ain aftaf tietet), fjabbafug rifgbaga mietetit tan dtd tafai.</p>
<p xml:lang="sme">Sat lä mat tiettetig, atte juota reutatug mierti fjabbat, jutte faifap läp talle juo dmtdmielafap tan parrai, atte päjop almatjap ai miertijip dbtjot rifgbaggdlmam matjit ja atte äp tdgfje mai päntag almatjap, ainat päjopup ai fatfip famom atnet tan mia aiteflantan. <em type="bold">iSkåulal) ia øliåttla=ntftttal) mia lantun. </em></p>
<p xml:lang="sme">Stuoraf (ä fjeunjigmuota dutep aifi drrom mia tantan, ja ätna fjeunjigmuota fauno talle mit ubnif. puorep lä tauf tappemia litnne fd mdbbe ietja tantan, ja ätna- tam taffip ai ai m a- tjap, mai jjennjjg* muota luhti fatot ja tjuoufag pdtet. Satte fauno Smerje rifan äöPä 7,425 ftuorra ffdula ja 5,334 unna manai ffdula. iiitita dpatibjep miertijip ai faunot, fd läp ndu ätna ffdutap.</p>
<p xml:lang="olo">Siä</p>
<p xml:lang="fin">Idffo lä tatte 18,274. Štnamufap fiaft läp fuinap. Sa tai manai</p>
<p xml:lang="fin">Idffo, futip ffdttlan mantiip, tä 750,000.</p>
<p xml:lang="vep">Siettclig lä, atte tat fdfto fietteg ätna pietnifit. $ärt jafe maffip ätafit 27 miljona <em type="bold">©åmeå ffåutaUåppe ©tocKjotman. </em>fntrto ffdutai autdft. 5'ttnaf tä tat ja tiurafap Iät) tat) ffautat), loatta i tat tifip. ^dŧteš mattip manat) jjabbat puorre atmatjin, ju§ fi iif) täratumap ja ju§ i aftaf jautap fibji, fdfte fi pierrijip tdmatit, ja öpatep fiatu tdbtdt, mi tä rieroteg ja puoraf ja mi tä fubbo ja patja? SSrdtotj aifett, fd ättam maffa ffdutap, talloi miertijin äifatap ietjat) dpatit ietjafa manait ja tdtmot fiam tan puorre fäino nata. </p>
<p xml:lang="ron">Sam miertijit) äifatap tafte ai taffat, maito ffdutap täp paja» pdtam.</p>
<p xml:lang="vep">SSatta ffdutan mattif) manap dbtjot änap dpatufam, fd mam änamu§ äifatap mattip mabbet fibji, ja. r "</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Santc f!aula=manal). </em>tietteti» tä, atte dpatibje tä puoreput parjanam dpatipmai fd äifa= tap. </p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Rå </em>fatfa manait dpatit, te mierti ai afto drrot, ja taimai ndu fjabba, atte äifatap ietjap äp dPPdni§ aftap dpatit manaitifa, maito fi tafte fittip. San tieti fi miertijit) rabjat manait ffdutai, matta äp fi tan tieti dttjop ietjap peitet manait Spatimmeft.. Sa puoremu§ dpatit», mam manap mattip dbtjot, tä tat, fd fi afem muoinip ietjafa äifatit mie§fomin ndu, fdfte puorre atmatjita ja riemtc» friftafafaita päpa. — Sdten fjattai taimai ndu, atte äifatap ibtjin fitap rabjat manaitifa ffdutai, taina fd fi jaffin, atte manap päro tärranip taiten ja td§fjetipmen ffduta finne. 2Batta tatte tä tat dtto ietjaitummam. 3 tafte aftaf faunop, futti pieret ietja»manani ffâulai manna mift. $ärtat)atj tietä, atte tat, mam fu manat) tärranif) ftdulan, tat tä färt tjarrai auten fibji. </p>
<p xml:lang="vep">Sfe toit tieti attat fitaf) tuobjot, atte tat) pietnifat), mait mi ffSuta dutdft ntaffep, tät) td§fja§ mannam. <em type="bold">^ am en=atnam a untollc. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">C ä p tä ljfu s lantaa», nti lä tänne nuortatt m ä lfa tin ärjeli tjäulotafaft, pabjen tai fja tto tis tuobbari fuoran, 21TäIPatin maljeft ja päntotafaft? C at lä mu lanta, tat fapmelatj ätnarn. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Pjäbjo ja tjäffes, tnen ietfetum ta uf £ä tata lauta, ntan» famel] läl] faunam, </em></p>
<p xml:lang="ron"><em type="bold">Kanne fi afatin ärotafam. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">ID u o in a m fu s läl] tän tait fyappetis pättfoit K uoto m iu fietfetis tuobbari uan, IPuo ina m , fä f fierrefa äutän fi tjuoffon, IP u o in a m tait ra fa la tj fja ljon lim an?3 f us tu maimo tai liegganam amoft, </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">K ä sfe tu pielje tai pietloit fu la i, K ä fte tai] tjuobjalin fä rta l]a tj tafoft, p ä tua fa l] hättfin ja miettfe ju m a i?21Tuital]fus atjem ja ietttem ja fätem, </em></p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">Kännc tän miesfol] tu nu o rro ta fa n ?3 b tjib tän fä sfe f näu m ä lfa ti pätef], </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">K tte tat fäte tuft mabjalumai. IP a ifo tän m uolfal] man iffe n is fu ffa s, K Ta tfa l] tän aio tan ätnamafat, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Cietal] tän, att i läl] fännef näu fuotas </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">K ä tänne fapmelatj ätnamanat. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Sautotnroiua IS "Äänncr bu tanbet, bct fyärliga, ttfa ?" </em>å ttp tja ø elefantti pinra, m i ptifai Utotuaø itorrköjmtjpta jtafan.9iorrföpinga ftatan årjeti ©merjen ti tan jafe atfon muttem menafjeria jata taffar fåte, fånne ftabjaldf ama§ juttofit ja urota* fait atnip ja muofetip tait fätjaftibjita. @dme§ peime fi åbtjon tåfŧo muttem etefantam, mam fi tebjiu Spfftantaft dftam ja mafte tebjin dbbd futta tufan fruno maffam. 2limoti§ ftuorra juto»l i tat, maifo i tam muorrafap fd futta jafe. </p>
<p xml:lang="fin">Sat ti juo marfanietje ftiffo attaf ja tietti änapum fd fdtmd tjuote putte. 5ftnaatmatjap männin me* nafjerian ja fiettjin tam autc§ juttofam.3(uto§ tä ai mi§fa taffar etefanta. San njunje tä fuffaf te fd feipe, ja tan fietjen tä te fd tjute jata juonna, maina tat matta täppit, mam fitta. ftd pdrra, te matta piepmom taina fuormaina ja tfdgga njatmai, ja fd fatfa</p>
<p xml:lang="fin">Klloftc eIcf“nt«-juffat, te fäöfa tjat* fcm paja§ njunje fifa ja te tjdtti tam njatmai.</p>
<p xml:lang="fin">Njunje tä ndufeura, atte matta ftuorra timparit fuobbet taina ja ruotfaftit muorait paja§, ja ju§ futta, te miertijip faifap atmatjap ja jutto* fop patarit tan autdft, ietjan tat tatafa fdbba fiam ietja§ njunjina. tDcen puoraf tä, atte etefanta tä dtto tdje§ ja jiermatatj juto», mi i tafap fiifif mapafam, jit§ äp mdratattep fu.</p>
<p xml:lang="vep">San tieti fi atnip tam te fd iennif päftam tain pimmati» rifain mätfatin drjan, fdnne tat fauno. 6 i atnip tam fäfanin ja ritijip tan nanne, ja tat fuobba timparit ja ietja td§fi§ fatmoit paifeft paifai.</p>
<p xml:lang="nno">Se jditi fdme§ peimen tan mannam fitomammnon, atte tuot etefanta, man namma ti Sopfp, mattfi pirra menafjeria*fdte finne. 3 tam tat dPPdni§ tjatnafin, jutte tat ti dtto tdbje ja tamof. Sefdme§ taift fattarift, futip lebjin tänne, fitai titit etefanta tjatnelfin ja tjdffiti tafa, matta tafte futtai Sopfp parmatit, päifdti ålntalu røuoto§ ietja§ ŧjatnelfift, rupefti tjatfem njunjafi§ ja tjdtti tatt) atmatji nala, taimai åmtåm ålmam, nau atte fän manai fdtnnot, ja tfuoufi tait fatmoit, mai) åutåi peitin. fOten te ti tänne rouofme ai, mi l i alla pafa§, ja fä tuotafti tam ietja» njunjina, te puoli ja te äffa tuottatåti, rapai umfam ja päfai dtfo§ ja te mättfai tjuoffoi.</p>
<p xml:lang="vep">SJien itä tiura§ li tat juto§, atte tat tutui dbtjot patarit ja pdffdnit nälfai ja fdttomi mietfen.</p>
<p>SJtenafjeria alntaf) ja ätna ietja atmatjap mietin mangett ja fittin maltet tam fitta ja tjatnat tam ruoute*tiffi tutu. SSafla etefanta jd rfiti ja te i lam almatjita ietja rate fd miefot, fdfi futtif mäti.</p>
<p>Sopfp tdrreti dmtdm taift dlmaift ja tat miefai muora tuofai.</p>
<p>Se Sopfp tfapmi muoram muoto» ietja§ njunjina. fltmai miefai ietja muorai tuofai ja</p>
<p xml:lang="sme">Sopfp tfapmi tait ai, ndu atte tat) flapmin ätnanti.</p>
<p xml:lang="fin">Se mimaf miefai atmai rate» fierfe*pla§faro muoto§, ja tafte ittji Sopfp tuo* ftat) tuoitatit, ndu atte atmai päfai tjäffaina ierit.</p>
<p xml:lang="fin">Se iefet pdti ja fjeunjotumai ja te miertijin fuotet etefantam mättfai.</p>
<p xml:lang="nno">M muoinin, atte i tam ndu atfe maltet tam ftuorra juttofam fitta, te tetegroferijin menafjeria äifaraf) Spfftantai, fdfte etefanta ti pdtam, atte fatfin rabjat fibji dtmam tdppett, tutti matatutui fiebbotit tam mdrra» juttofam.</p>
<p xml:lang="ron">Stutdt fd fdn pdti, fättjatin fifatte ietjat) ai dbtjot tam fitta, matta ibtjin fi matef), ainat ele* fanta mttolfi mit fuffepui ierit ftataft. 3a färtan fajen, fdggo tat manai, patti tat atmatjit.</p>
<p>Strrat itietift fatfai fdme§ pdre§ afatj mannat fiffai ietjag fufam pdtjet.</p>
<p xml:lang="nno">Öatma ti fdn ain dtemin, fd umfam rapai, matta fd dtfog pdti, te fatte fdn fdttfai, jutte tänne tjuottjoi Sopfp ja afatj ti marfa tuotmom fu juotfem. fMte tat pdreg afafutj pattai. 28 alt a Sopfp ittji tafetep fufte, ainat fuotfai maft mättfai.</p>
<p xml:lang="nno">Setja fajen ti Sopfp rummim iertefite» fame» tdpe muofti ndu tjarfa, atte tdppe marfa ftatnai.</p>
<p xml:lang="fkv">Se patfeftin funji taipem tdpe fifte jatafte Sopfp maft tdjoi ja manai fäino§. ©dme» ietja päitnan miefoi muttem puorremietaf pare§ atmai, tutti fitai funji piepmom mabbet.</p>
<p xml:lang="sme">Sfdffdi naurapit )uito»fai, manai Sopfp lufa, piejai dmtdm naurapam ätnami ja fdtjoi fu parrat.</p>
<p xml:lang="est">Sopfp tjuottjoi unna pdttdtjam ja fätjai dtma nata, ja te päffat tatai fu. ^Sdtnjatj miefai patan, matta jdrdi, ja te muoinoi, te fd fu mangemu»pdbbd tutui pdtam.</p>
<p xml:lang="smn">SSatfa Sopfp täppoi fuotute muora faffai, ja åutåt få fdn ti luotuag pä§fam, te pappitin fabjot tatu päre» dlmato. ,fM te 3:opfp tuotua» ptifai, te tåppi naurapit ja påråi.silbba fåtmå peitue ti etefanta tuotuag, tuaifo mdbbe tjuote atmatjat) fättjatin tuattet fu fitta. $d te tuimat tat rajatuin dtmai pdti Spfftantaft, te fättjatin aTotit etefantatu fiettai. ffuofte dtnta fuotfaifa paja§ fuotute muorrai, map tifa pattataffoi, ja te jatneg ietja âttnap mdratattin etefantatu, ja fd tat tärreti fiatu, te fi mietin tai mttorai faffai. $d Sopfp pdti tdffo, te tap fuofte dtmap, futip muurain tjdffdpifa, piebjin fietatu fu tjiepeta pirra ja taptjit juotti pirra ja te ti tuimat tat ftuorra jtttog tjatnafin.</p>
<p xml:lang="nob">Se taffin aimotig ftuorra ftitanaiu, man nata piebjin etefantatu, ja fiefetin fu ruoptot ftiorrföpinga ftatai, fdfte fdn ti pataram.3a te ndfdi fuptfag Sopfp pirra.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">M a n </em>m aikat la päim ai ja ntam toi?jyärtapatj titj fatte nafin pate ajatattam, atte m alfat tä tap* pett ätnamift päimai ja mannoi. </p>
<p xml:lang="sme">Sfiatta man mätfat tä tdffo? 3a futti matta tietet, man mätfat tä peime ja mono rabjai? 3 täpam ain aftaf mattam tam fäinotu mannat. Söatta aftronomap jata nafte*dtfdtibjep täp fatte taitf mittim ätnama ja peime faffatu, ja fi jaulip, atte tappett ätnamift tä äbbä 14,867,000 mitä peime rabjai.</p>
<p xml:lang="fin">SBarfa mitta tdfe nau mitjona mitä. Sat tä ndu fielteg fuffeg fäino, atte atmatj i rätt matep tabjatit, man fttffaf tat tä. 3ug mian tutui ruoutemäbja tafatum ätnamift päituai, ja jug tdfa tutui mannat ndu rumma tan ruoutetuäbjan, atte dmtdn titnan tutui dbbd faftfe mitä muobjet, ja jttg tat tdfa i tutup fdttnef fanofit, matta mannat aftat pirfaft ibja peitue, te tat tif tutui mannat änapum fd 212 jafe, dutdt fd tutui peime rabjai pägfat. Sat tä fuffeg mannotaffa.</p>
<p xml:lang="vep">Sappe nuortan äp tdfap manap ndu rumma fd faftfe ntita dmtdn timan, matta arjeli ©merjen tap fatte manttip ndu rumma fdnteg fajin.tDiano rabjai i täp ndu itä mätfat, tdgfje luat 3,850,000 ntita. SBatta ätnaf tä fatte tat ai. 3u§ tutui taffar täfan man* nat tdffo, te miertitutui tjdffdpit tan tdfan marfa 55 jafe, dutdtfä tåflo päfaluliti. faifaift taift tjuouŧafift, mait mi alinen muoinep, tä manno mibji tafamuSfan.</p>
<p xml:lang="sme">Siaftep Iät) nau pannat mätlatin, atte marfa i matep jaffet.</p>
<p xml:lang="isl">Sjuoufag ietj manna marfa 30,000 mitä åmtån fefunbart.</p>
<p xml:lang="vep">San tieti mierti tjuoufa» mannat faftfe minuta, autat fä tat pcimeft tiefi pä§fa.</p>
<p xml:lang="sme">SGBatta fafamu§ naftep täp näu mätfatin, atte tjubufag manna åPPå nietje jata mitta jafe, autat fä tat pö§fa tiefi tai nafti tutte.2Ttia påres fånåfis (D sfa r 2 ti näu ffipa§ tan mannam jäutammnon, atte marfa pallin, atte fan falfai japmet. .ftuffeg aifem fan mierti fänfan mäUapit, matta mitnaf äiti fu nano» rutnai tautam, näu atte fän roaft pajag päfai. 3' fän tauf ietj matep tärjotimmem atnet, ainat frunoprinfa, fu muorrafammu§ parne, tärjot fu fajen.</p>
<p xml:lang="sme">Säiroot fatfap, atte mi aiu mit mäbbe jafe äbtjop aimon atnet ietjame päre» fänäfafam. <em type="italic">&amp; </em>jT&gt;abje=fanti jåttem IDuotnai. $ä ©merje ja SBuotna firatifa tjamtjan 1905, te mierretumai, atte tap pabje=famep, futip jättip ©merje ja SBuona faffan, 1908 jafe rajeft äp fatfap äbtjot jättct SBuotnai äutäi 15 peime jitni manon, tan fabjai, atte fi tatte äbtjop jättet täffo juo 1 peime maj manon. </p>
<p xml:lang="kal">Sat ti ätto neure§ mierretim, jutte mäbbafap ^arafaroroona famift äp fita-aifen anep mamfe fuototafam ietjafa ättoi tappe ©merjen, ainat miertijip jättet SÖuona raje rafta juo maj manon. Setjan tutun fia pättfop päffänit mani piepmo tafa. fiä tat ti tieton fjabbam, te atfi mia rifa tärjotim ratotattat SBuonaina, mai tat neureg mierretim tutui ietjaitattetummat.</p>
<p>Suo tan mannam fiefen ntanai fiuteju tangpärra ja Harafammona pärra ja SSatjera fame-funte SÖuonait fätjatjit, maffar fami iettem tä täppe. Satte tä fiuteju tangpärra mannam 28uona äiroeftatan ai ratotatatjit täbbeli äimi fum, ja täiroot matta, atte fatfa juota reutatug jjabbat tan neureg mierre* timmen.£2IIn&gt;os ätnam=ffielpim fjattai flrja tj 5fmerifan tan 17 peiroen augufthmanon 1906. Sat ftuorra ftata 28atparaifo, fdnne lii 150,000 roiefata, tdgfjituroai ja fielte§ ätna atmatjaf nta§fin päffato, fd tdpep ffapmin fia nata.3 u ffe s ahnaita fjabba tat ruroroa neure§ aife. 9tif§baga tä touoin atnom, roai fdndfi§ fatfa mierretit taffar tafaro, man mitte mattip fitta piebjat juffe§ dtmait, futip äf) fitaf) puoretit ietjafa ietjafa roafte§ juffali§rouotaft.</p>
<p xml:lang="sme">Hifsbaga tä atnom fändfafaft taffar fafaro, atte i taft aftaf faifap dbtjot pinetit ja roairoetit urotafait ja roitta juttofit. Satte fauno juo tafa, atte i dttjotj pinetit fdte=juttofit ja tamof ftittorit, roatta roitta juttofift tat tafa i jaulap maitef.2lfta mia fullofammus ahnaift jamt tan <em type="italic">22 </em>peiroen fuonmmanon. </p>
<p xml:lang="nno">Sat l i © rif ©uftaf töoftröm, futti fuofte pate ti drrom ftat§minifter jata tdrjotimme diroe fandfafa rouoten, rouofta§ pate aftfe jafe 1891— 1900 ja nuppe pate fdtmd jafe 1902— 1905.</p>
<p xml:lang="smn">SvY^lantan lii tatte fame§ tafoin ftuorra nietfe ja nieta.</p>
<p xml:lang="fin">Stroifaf) jautip, atte drotdn aina liinan jata tantamfen fauno dbbd 150,000 manap, futip nätfop.</p>
<p xml:lang="smn">Söarfa färt jafe tii tappe nietfe, juofo nuppen jata mtppen tantamfen.</p>
<p xml:lang="est">Sa i tafoi roiefatap täp ndu päjop ja arrofam, atte äp taft nafap parfat äpfe rätt roifjap=fe, ja fd nieta pata, te tjdffäpip tänne fietap affen roani parfafatta ja tdiroop, atte tdrjotimmiroep fatfip piebntat fiaro.££ ŧ i&amp; l i xx la t u s .</p>
<p xml:lang="fin">San jafen fatfip muttem fmänffalatj ja franffatatj tärtof ätmap ätfatit, maffar tan märatta mijor tä dtto atemujan mia nimi pab jetin atme muuten, © i fittip tietet, tafte piegga päšfo tappe pabjen, man tjäffe§ tä j. n. m., ja tan tieti ft tätfit) tuoitet tuftPattongait paja» atmai ftirunaft Sjdfferafa fuofnan. Sat) tuft= Pattongap täp te fd ftuorra muofap, map pattanip atme muoten ja fuobbip muotenifa unna fdrjait jata tdbait, mai finne täp unna mafjinatjap, map muofetip, man tjdffe§ tä tappe pabjen.$ä tuftbattonga tä pattanam ndu futfero ta tat matta, muttin mdbbe mitä, te tat tattja ätnami taina tdboina. Sat futti fauna tam tdbam, fdn fatfa tat miebtjat tam Iafamu§ pdftai, ja tafte tat rajatumma mu lufa. &lt;fM tat tä pdtam mu lufa, te fdu tatofa dbtjo mitta nuppe låffai ( f 5) fruno ietja§ maime dutdft. Söatta tattoi fdn i dttjop mapafattet tdtam jata rappat tam, ainat fdn fatfa miebtjat tam pdftai taffarin, fd tat tä. S a i unna mafjinatji fum, map täp tdba finne, tai furn fdn i ietj matep maitef taffat, ife fdn matep dbtjot maitef tai dutdft, ju§ fdn fitta muobtet tait fäfif. ^uoremu§ tä fatte, atte fdn miebtja tam pdftai taffarin, fd tat tä, te fdn dbtjo mitta nuppe tdffai fruno. Setjan fdn i dttjop maitef. Suftbattongam fdn ietj dbtjo. 3 fdn tam tarpapep pdftai miebtjat.fttfortfain täp tärtof dtmap tuoitam ätna taffar tuffPallongait pattanit, ja änamufta fi täp dbtjom mafjinait ruoptot.</p>
<p xml:lang="fin">Sappe nuortatantain, fänne ättäp ndu ätna atmatjap, tappe tä fatte rnärap faunat tait mafjinait. San tieti mdn anom, mai juoffepatj, futti mitoina tuftPattongam muoto§ patentin, tutui dtfdt fajem, fdfd§ tat täp tuoitatam, ja miebtjat tdbam pdftai, ndu fd tä dutdta jarnotum.s|(td jafe manon 1907.fjilbebranbsfon. <em type="bold">l]3tofe§fot Uppfnla ftatan. </em></p>
</body></document>
