<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3895</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Laakkaamus_Samita/Låkkåmus_samita_5_1906.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Stockholm, tryckt Hos P. Palmquists Aktiebolag. 1906.91:o 5.@niultia=manon 1906.2Buofttt§ jatto.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Så ffå m u ž S n m ittt pata a fti manon pafati§»mano rajeft fitta nniorati&amp;m ano rabjai. g ä rt nummerin lä 16 piele. Jgabbe: 50 öre jafe åutåfi. Støtå nummera tjabbe tä 10 öre. </em>linna <em type="bold">jmttåtj i/efttftna.211än ätfam fa ifa t pabjel 3 e fu fin ’ pättätjam. 211 u miesfomi tat mabba a ft’ åtå tjuoufafam. K å tnannamift man maipam ja im taft aimotefy, a ft’ påttåtj 3efu[ina f a i f ietjaitattam lä.2 l f f påtfåtj 3efufina, fä fubbo maimeta ja pärfal malta tnufte mu jafom pafoita. 2 (ft’ pättätj 3efufina lä nätem lägnitam; fu ailes fruopta fifa tat fattja bavtoftam.(Saulotutproa fä n:o 216 firje n © io n§ Sfoner: "@ n Kten ftunb meb S e fu S ".) </em><em type="italic">å p m t </em>puorre tnpe. </p>
<p xml:lang="fin">M tåfŧdp otIe§ tjatofin 9Tb rapama pirra, te taimai tait paloit muoinep: <span type="quote">"S å n tfieggi attaram tafa ja farneti £&gt;ärra namam"</span>.</p>
<p xml:lang="fin">Stbrapam tä puorre effämpel ja puoiMtaffa juoffe riefta fdteńfeti jota pdnti slttä teftamenta peimi, Id faifafatj präfta* amtnat fatfa ratit. Suolle friftafi§ fdten pierri altar paja§=tfieggi= tummat tøärrai, tat lä: ftp fatfap tiptet dmtdf peimerø ma§fet, mani atte pdnti jata iemet tutui tjdgget fdte*fuotfem unna [tdn* tatjam Supmeta aite§ palo pirra.</p>
<p xml:lang="vep">Saffar pdttdp puftip armomiffatatj aifai. Sattoi iettem*fabjo piejatumma manai fietoi fifa, ja ju» tat i tatafa atfep fjabbat, te tat mattapa tänne ja lä räita jjabbat paja§, fä pdtte aifen fättjatimme ra§jjo fatfa teifitummat maimo pätto nata.</p>
<p xml:lang="vep">SDiuito taffar pttimaft, fdnne attje ja iebne ietjap jdjdtifa puotmaitiffa ja äpatifa jmamma manaitiffa piebjat fietait afti räffätipmai, fatfa marjatit mdbbe parne ja neita muotfemift ätfo§ tan märatta ftuimai, ja jit§ ai fjabba ndu, atte mdbbafap pdtip dtfo§ fubbo*uftoi mirro*paroita, te patja tauf tat muito atje fdteft fiettoi ja paita ndu fd mänafiS tdttd, mi muitajatta manamuota rafeft ja tat riefta pftimaft tuonne pabjen. 3fu§ fatfap tat tdttd, mam $aif*armotafte £mrra täp puottitam mibji mielien, taitit mdbbe tjabjanim atmatja fia päimaita?3läpfu§ tat fimma juo nuofe» attjai ja ftbnai, mai fdi tutuifataffat päimam Supmeta mie§fon?tpdnti ja iemet atnepa ai ftuorra mfttfofi§muotam ietjaffa teunari ja fdte*fuoIfe muofti ja pierripa dutetit fia fatne§ puorem. 9Jiattepafu§ ma taffat tam puoreput fd ndu, atte fdi tjäggepa fiam</p>
<p xml:lang="smn">Supmeta pafo pirra? IMftafig pdnti jata iemet matta tain rdf* fätmi§*pdttäin atnet riefta fietto*fattimam.</p>
<p>Sftuttin fdita, atte färtpäimafatj iettemin taffar pafop ja tafop, map ättäp fjiettofafap, pälatummip ja tafatummip, ja talloi rnabba Supmeta pafo puorre dpatimmem ja mafotimmem; jata fdita ndu ai, atte fäme§ dipo fietto tarpapa jaffatufam ja armo§mattemam, ja te matta tat, futti puorafit tdbta Supmeta pafom, tan pafo ftuorra pdnta§muotaft dutdi fuobbet paujle§ tdimotafait tan fuoime*atmatji. ipänti jaiemeta, manat ja teunari fäbraftaffam mietti puoreturoroat tai aftafatj böna=pdttdi pafto. 3utte fdfte luhti matteti§ fuffe§ aifem majjotit nubbe nuppero ja fuobbaltt nubbe nuppe nata, fd färt peiroen aftan rdffdtip mitat rdffdtroafaro? 3a fdftc§ matafutui firooti§rouota, futtoŧattešrouota, ritop ja ietja papa§rouota drrot taffar fdten, ntan pabjel peiroeft päiroat Supateta puotift*fjiunjatu§ rouolo§ fdtjoturoroa?3Äanne§ tdn tat ip anep jupmet=teunapimmero ietjat fdten aftan ietjat tafamufai fum? 3tdn roaftetap marjo; <span type="quote" xml:lang="nno">"i^eiroe Id dtie- fatj, i fäp mian afto"</span>. — tpdftot tdn roaftetap. 5puorift=fjiunja*tu§ tate unna pättdtjift, main tån anap reiffeitmasfan, falfa tuafje§= tafai m af f et tu, rupmetatj tnuofai ai.sjtpfu§ matef) muototit tait fietto§ pättatjit, få nti dbtjop tjaŧŧai pdtet Supmeta pafo pirra, taffar muoingaftirmpdttdita ruobni§ paifin, fånne fillont mantartibjep âbtjop muoingaftit muorai fuoirøanafan ja fmarfatit ietjafa tan ietle abjafa tjatfina ja tafte mattet åtå famom maft alfet mannotafam tan mite§ mietfe tjata fitta tan ndffdmi?</p>
<p>Mdbbe jafe tafte åutål muotti muttem iebne ietja» unna neitoina paja§ tatt ftuorra Samrence-äno milte 9frtorta=5fmerifan.</p>
<p>S a i teifa ma»fam tait tjappa fuoftoit, mat) täp anon, ja teifa tatte taffa tait futo§ fuoifait Sacpina fnoran, matta tänne [hunni ja ffdmai tjatfe ja ffippe palfeftumai tuoi tuofo nåufå tat tutui td§fje mat mdneharra.</p>
<p xml:lang="sme">Mdbbe taifte, futip tebjin ffippe nanne, tjuormon japmem* patoft, fuoro» mat tap, futip tdbtin tam muora» inbiamvdpeftibjem, futti ftiuri ffippem, tebjin jaffa. © i tietin, atte fan peimeft piiimai, jafeft jaffai ti tåtmom måbbe tjuote ffippe paja» ja muotoa fuoifai tjata.$d tebjin maft fammoni påtam ja tuoitam anfarit Montreal ftata pattan, manai tat unna neitatj tan muora» åpeftibje tufa,piejai fieta§ fu fietai ja jautai: <span type="quote" xml:lang="sme">"Õärra dpeftibje, mån fitatutum mietaftam fitet tu tan dutdft, atte tan täp teitmom mu ietncm ja mu ja faifait ietjatit tan fietteS ffämme tjatfe tjata"</span>.2Buora§ tipeftibje fätjai fiere§muotaina mana nata ja jautai: <span type="quote" xml:lang="sme">"DMute man aifom taffat tan peimen, fei mu ftuorra Sdneftibjeja fåneifi» tä teitmom mu ffippem japmema fuoifai tjata. i£e mänaifom mattet fu raifatum fietam ietjam fietai, fättjat paja§ fu puorifhfjiunjetum muotoi ja jautat: "3tdu armo=ticma§, mu fieto äpeftibje, tuoftop mu manatatj fitotmafam tan dutdft, atte tein täp tdtmom mu ja mu fierrafit muorpe»tafai ja puorafit faifai matatatjmuotai tjata, map tebjin fäino nanne"</span>.</p>
<p xml:lang="fin">K riftu s , lutti lii patani nau tå pajemu§ präfta tan påtte puomit, lii tan [tuo* rap ja ättafap tabernafeta tjata, mi i täp fietai tum tafatum, tat tä, mi i tan fjiunjatuSfai tuttop, ja i pabrai ja tatpi mate patto, ainat ietja§ mara patto åmtå aina pate tjatnam tämpeta [i[a, manget tä jäit tä ieteme tjdutatatta* mam mibnim.</p>
<p xml:lang="swe">Jjutte ju§ pabrai ja muomjai matte ja tutna tujaft, rijjotum tai nata, fittip täp tuottoa* tum, aitefta ättje raina§* muotai, man fatta änaput taita Itriftuja marra, tutti ieteme muoinganafa patto tä mävrotam ietjaš mite ta ta jgupmeti, rainetit tia mainuntäptom jabnta partoift teunapabtjit tam iette §upme(am!</p>
<p xml:lang="nno">S'a tan tieti tä [ån åtå litto taftamtmai, mai, manget td japmem lä jjabbam tdneftipmai taift pabjetmannamift, map dntep litto muoten tatatummin, tap, tutip täp tdtjotum, tutun dbtjot ieteme arpe tdimotajam.</p>
<p xml:lang="fin">Sutte tänne teftamenta tä, tänne tii tarpe§, atte tan japmem, tutti tä teftamentam tattam, pata Ia§fen.@br. 9: 11 — 16.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">IHeUoI). </em>'žtttatin mare nanne tjuobtjo tarua ja tdrna finne fatfapip ftuotte piettop, ftatnje matma. Söatta i aftaf taunap mäbjam tdtto paja§; tapotit fatfapip tap piettop peime*paitemin; fjamot täp tai ftuorra njuoftjamap. </p>
<p xml:lang="fin">SBctfia fd piegga jutfa tarua tjata, alfip piettop fuftat ja ffuottat. 3a atmatjaf) futtif) fia tägni§ tjuobjamam muotten tieten ja futtatip, få jienap fäitoop tafo pabjet ja pabjanip atmai.91 du fatfapip piettop juotte atmatja fieton, räffdlinnpiettop raina matmaft ja tfigni§ jienaina, alfa, tautotibje tietoina. Söafta få ta läbtje ja peime paita, te fi fatfapip aita; puorre pcimi i futtif faunat) mäbjam ndu attafi.' $e pata mirro ja farra talfe, furfo, maime ja papa§ peimep. 3upmela muoingani§ alfa muottot pietloit ja te atfip rdffdtim-piettop tjuobjat ja jienap ffuottat atmatji pabjel paja§ atmai. <em type="bold">(SEaro Ia feifat SM Ije lm Spffla nta n tjallam.) </em></p>
<p><em type="bold">Serufalem, fåfte§ tat nntotno Stljo=roareft. </em>f t u o r r a ahm ii, tu n ji hallia puodit utauunt ”©an ti ffduta tjata mannam. ©an fitai tatte drotit ietjas päiman fdme§ aifem ja te muolfet Stmerifai. ©u aitefap ja drpenap tebjin friftafafap. 3litefap ja manap tebjin afta Uriftufafinne. 3a tat ti funji puorre farmetim, atte fdn tatte attjoi drrot fia tunne fdme§ maffom.99tuttem muorrafap dttnai fiebren atfi fdn tam fuffe§ räifom. 99iannanmratnap fanofin fdme§ aitefin muttem unna ftatatjin. 9tfta fu ratnaift fitai tam nuorra dtmam fäf&gt;rafi§ tjuomotjit fu muttem paifai, fdfte mattin ätna tjappa tafoit muoinet. ''3m mdntjuomop", mafteti fdn, "män miertiro firfoi mannat. 9Äana=pateft täm mdn parjannut tafa, ja mdn täm Idpetam ietjam äbnai, atte mit ain fatfam ndu taffat." </p>
<p xml:lang="est">S u rabna fätjai ftdntatjam fu nata.</p>
<p xml:lang="nob">Se fan taffitatai fu</p>
<p xml:lang="fin">Stfai ja jautai:"jRiefta tä tat, par nam. tDtan alfim ndu fd tdn. Sttpmel mabbig, atte tebjirn mit ain tam taffam. Safap mit ndu, te fatfa tunji puorift mannat."-Cutljera tttanttnttmota ja m torraum ota.tDMrten Sutper, mia ftuorra tärromttje, riefati (Sigtebena ftatan Spfftantan tan jafen 1483.</p>
<p xml:lang="sme">S u aitefap, fittip ietjap tifa jupmetpatotattjap, fättjatin pajag*pieb* nmt ietjaffa unna parnem jupmetpatotatj* muotan, ja tan tieti rdffätin fi ai taimai fu äutäft.</p>
<p xml:lang="kal">Äd fdn ti nietje tdfe nan jafe tmi o* ra§, pdti fOldrtett Sutper ffdutai fDtagbe* tmrga ftatan. öäjogmuota tieti mierti fdn tänne anotit ietjag pieptnom atmatji umfaidutdn.</p>
<p>Sa fänteg ietja ftatan, nti fätjo*tumma (Sifenadpin ja maja fdn fämegaife manget pdti ffdutai, fättjati fdn dbtjot, ntam fdn tarpapi miefotjit, tan tafai atte fdn ietja päjo§ patjai fum tautoi pdntag atmatji umfai dtfotin.</p>
<p><em type="bold">Sltartcn Suttje r. </em></p>
<p xml:lang="fkv">Se ti tänne muttem frumma, futtifultati nuorra Sutpera tautomam.</p>
<p xml:lang="nno">Sätt tuoftoi päjo§ patjam ietjag päimai piepmatjit fu. Satte fdn dttjoimaft ftuberit matti tan tafa, atte tarpapi fiertat nietfeft ja ietja nietaft.,ftd fdn ti faftfe tdfe nau jafe muorag, päti Sutper ftubentan©rfurta ftatai, ja fd fdn ti drront tänne fuofte jafe, faunai fdnbibtiotefan jata firjenuuorfan (Srfurtin fämeg dutog firjem, mam fdn i tam muoinam dutdt. Sat ti bibel. Itutdt fdn i tam fuftam änapttm Supmeta tjatetum pafoft fd tait eoangetiumit ja epiftelit, map tdfdturomin firfon, fd jupmet*teunaftim anetumai.</p>
<p xml:lang="nno">SBuoftag pieffe aiteg firjeft, mam Sutper tafai ja dutopi, ti tat maimotatjrdŧŧdlmig, mait) §anna rdfŧdli, !å Supmela SBuoinganig pâti fu pabjel — fötjap 1 ©ant. 2 fap.</p>
<p xml:lang="sme">Salle fan låfdi nåu migfjalit, atte jån farrafit ffippai tafte, atte (i ila ätnafam parfarn. .fMn jått l i f!ipa§, fitlai jån, atte</p>
<p xml:lang="swe">Supmet tjapmi fu maimo nala. ^Øiartgel få jån l i marrafin fjab* barn, tjuottjoi afem ju fielo åutån tat fättjom: "ifSarŧap paloina ja tdrfeftimntina ietjat fabjoftpmai!"</p>
<p xml:lang="sme">Safa påtin fdrneg tuotatatj dlfoltig atap. âlfta ju mänafift jami poltat oliffotatj jåitenta pafto. ©dmeg aife mangel påtatataijån ietj fielteg atjaOalfai, ja ältafig tjaffetumai ätnami jtt paltai, nåu atte jån paloft fdjdti puolmai nala.</p>
<p xml:lang="nno">Sutper ti talle nåu njuoranam ja itåu pannat fän mainoti ietjag fielo tjåutema mangai, atte fan aitoi fldfteri mannat, mai fan mut Id päjog munfa falfai aiteg mieg- fonta patto äbtjot tafem ja fjabbat</p>
<p xml:lang="vep">Supmeli lifotagjan.</p>
<p>Safen 1505 fjattai Sutper munfan auguftina' lattjai fldfterin Erfurtin. Sat nuprra dlmai, futti talle li luotte Idfe luotte jale muora§, fitai fättjalit taffat ietjag lilolagfan Supnieti tan pafto, atte fdn maimeti ietjag rup= mapam, rdffdtalai Supmelam ja ajatalai muoingatatj dmi pirra.</p>
<p xml:lang="nno">Sutper lt pdtam fldfteri, mierti fdn muoftag aifem taffat jitoffe-lafatj partom, fattit fldfter- umfam, f opit ja farmetit fldfterin, mannat pirra ftata finne anotinn muofaina ja ndu rnil.</p>
<p xml:lang="ron">Söalla rumma dttjoi fdn tauf maft tftfta* fdtet. ©an taunai ai tänne ftdftera bibliotefan PiPelam, mi li päutai fitta tjonatftn ruouteulffina. 2Öigfjätit fdn maft tafai</p>
<p xml:lang="sme">PiPelam, ja dna dnaput futai Sutper, atte fdn ittji matep fjabbat ndu ailefin, fd Sttpmela tafa raufai.</p>
<p>Setjag fielo nietan dttjoi fdn ätna jaffatufam fdmeg puorre dlmaft, fän namma li Sopan ©taupitj ja futti l i pdtam dtfdtit, jug faifa fjattai riemtegtafai fldfterin.©taupit^ li ietj faunani tjdutatallamam JMftufa ja fu aileg</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sutper fauna Bibelam. </em>farjaft finne. </p>
<p xml:lang="kal">San tieti mäti fan ai jautat Sutperi fu nietan: "ipdtep .fčriftufa lufa, farjafi lufa! Sätjap, tai finne ta tu namma ja tu roatjim tjatetum."</p>
<p xml:lang="est">Satte fattjin te ŧd tjuomap tan maiman munfa tjatmift, nau fd tåten ^aulufa tjatmift. ©dn jdrfiti roaft S jalo f a pättai ja rouoini f aita åta tjatmi fum.</p>
<p xml:lang="sms">SSatta farrafammu§ nietaro fdn i tam aiu fiertam. Stin roit fdn roierti farrafammu§tafai fättjaturoroat. ©dn pdtatatai fietteS dmetdptmroairoai. Spatto tan riefte§färtof tuopmara autdft tfuoufifu roaimoro.</p>
<p xml:lang="est">S i, ndu fd ju§ Märtat ja japmem tutuifa fittamnaftoina roattet fu. ©fipa§ rup* mapa ja fieto parrai roättapi</p>
<p>Sutper japmenupaton ietja§ unna fammarin.</p>
<p xml:lang="vep">Se pata rouoraS, drotdfärta* fatj muuta Sutpera lufa. ©dn i täp ndu tärtof, matta tauf fdn tdPta ietja§ jafo=tdptdftimmero, ja fdn tabjata taro. 3a jafm tdptdftimmen fdn fauna taro, mi matta fabjot Sutperaro fu jap= memmietaft.<span type="quote" xml:lang="nob">"i?iere§ roietjam"</span>, jauta fdn</p>
<p xml:lang="est">Sutperi, "futtoi antafi§4uoitem; Itipfu§ tdn aito roajaltattam taro? Sjuobtjo=pam oifai ja ieferoai: fDidn jafaro futtoi antafi§=tuoi' tema nata."</p>
<p xml:lang="nno">Satte rouoini Sutper taro, mi mäti fabjot fu japmemift: futtoi antaŧi§4uoitemaro. Sj.uouta§ atje=fdteft atrne finne tjuoufai fu roaimo fifa. §ieroetunt Iäfi§ Supmet! ©uttoi antafi§4uoitem!</p>
<p xml:lang="nob">San armojamme Supmeta trdunaft! ©uttoi antafi§4uoitem!</p>
<p xml:lang="fin">PMute fabjofi dtd iettemi Supmeta finne tat dtmai, tutti tan manget fjattai räiton Supmeta fietan purotatjit armo raina eöange* tiutnaro tufan ja roaft tufan nietatatj fietoita.©u pafto tä ©roerje atmof ai dbtjom Supmeta pafo tjietfa tjuoufafaro.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">SJJunfa jaffat Sutljeraro. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">W a ø jtjau re kätten </em>©tuor Suornofa jaure attefietjen tjuobtjo muttent ftuorra tappe, nti tä patfam tafa tat aifeft, fd tafŧin ruouteloäbjaro SBatjera ja äöuona faffau. </p>
<p xml:lang="nno">San tdpen täp tatte taffam roieforo fattefatjnuorra ahnaita, tutip tatfip åtfåtit, mattar tai tuobbari toijor lä. faiftafatj mafjinait ja fatmoit täp ai rabjam tafa, mai fum tatfip åtfåtit, man tjdffe§ tä ja man tarra piegga pd§fo tänne ja man ätna muota ja ra§fjo pata tain tuobtafin.</p>
<p xml:lang="fin">Setjatap ji§ falfiprafit ja blommait åtfåtit ja ietjatap fierfit ja nau mit. ©iän tä ai fdme§ fatmo, mam brafan f ättjop, maina fi mattip tågnit tait ietjafa mafjinait atfafi itmai. fä tä piegga, te tuoitip taffarbrafam, mi tä tafatum muoraft ja fina tineft ja tä näu fäppat, atte piegga matta tägnit tam te fä ftuorra taftam. 5limoti§ fuffe§ tabtje tä tjanatum tafa, mafte atnatip, nau atte brafa i päfap</p>
<p xml:lang="fin">Iuoroa§. San tafai tat tä mannam änapum få fätmä tufan ftiffo paja§ itmai ja tä puftam faroni§ taffar mafjinait, map rouofetip, man tjäffe§ tä tuonne pabjen. faifa=pam atmatj fitta tietet.</p>
<p xml:lang="fin">Sanue fi ai atnip fäme§ mafjinam, mi muofet ju§ ätnamffietpi juonne aft. Sieto§ tä, atte fäme§ tantain täp fiette§ farraätnanvffietpimap, ndu atte miefop ja tdpep ftapmip ja ätna atma= tjap fdttetummip. Sat ffietpim manna ätnama tjata juotte fabjai, fitta mia tantai ai, maito tat i täp ndu ftuoraf tänne, atte mi ietjap futtap tam, matta tat mafjina jata fei§tnograf, ndu fd tan namma tä, tulta tam ja taffa te fd tjattafam papera nata, mafte matta miettii, fattem tä ffietpim.</p>
<p>Stttjaf tä fiette§ farra ätnannffietpim drrom fdme§ ftuorra fuotton mätfatin tutne, man namma tä $ormofa ja mi tä Sapana rouoten. Itbbd fietjaro tufan atmatja täp pdffdnam tdppe drotd pate.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Ite u re s jakit e iiarnfaan uonitt. </em></p>
<p xml:lang="fkv">Suo dutep nummerin lä pätatum tan neureg jäte pirra, mam ^arafatomona famep läp Sbtjom. luotoin lä ndu neure, atte mdbbe tjuote mieje täp japmam, ja altop täp ndu timatap, atte marfa äp matep tjuobtjoHe. ©uomatantan tä miefa puorep fuotom, matta tarra puorto tä jdttet ®äggamräno rafta ©uoma pättai.</p>
<p xml:lang="smn">Sn§ tdffo jdtta, te matta ©uoma tänffa juoffe tdfat pdt= tjoro. 9idu armotipme ja farrag tii tat tafa, mam fuopmetattjap tan jafert 1888 taffin jmänffatatj fami muofti.®a fjattai ndu ftuorra nietfe ja nieta tan tatroen, te anoi mia tanta tdrjotim fRpfjtanta tdrjotimmeft, tänne tä atemug fapmo ©uomatanta pabjel, atte ®arafammona famep fatfin dbtjot räfta- fam jdttet ©uomatantai tan taimen. 11 peimen dtä=jafe=manon pdti ai fafa tafte, atte fRpfftanta tdrjotim ti mietetant tafa. Suleju tangpärra ti tattoi mannani pajag f?arafammoni fätjatjit, maffar mijor ti, ja ftuorra ammo fjattai, fa fafa pdti fu lufa.</p>
<p xml:lang="est">Äara* fammona famep rabjin dmtam tetegrammam fdndfagfai ja dmtdm fu rate'pärrai jata cimitnninifteri.</p>
<p xml:lang="sme">Sain tetegrammain fi Iitin tan miete dutdft, mam fi tebjin dbtjom. ^dndŧig mafteti ja rajai famita tetegrammam, man finne fdn jautai: "9tmog fitofigmuo* taina täm mdn tuoftom marrotafait Äarafammona famift. fOidti täm dtto amon tafte, atte mdn täm mattani drrot fibji aufen. Srottnif ja man famatin Supmela pitorift=fjiiinjatiifam fibji fan f aita.</p>
<p xml:lang="isl">Ggfar."</p>
<p xml:lang="fin">Satte fatfip 66 fame jdttet ©uoma pättai. ©iän tä 16,000 pdttfo. ©ierra tjdggotmig tä drrom ©uoma pieten, fdnne täp fäpatam tan pirra, fdnne Harafammona famep fatfip dbtjot luototit iiloitifa. Sap famep, futip miegfop ©uomatantan, täp drrom dtto puorre-mietafap mia fami muofti, matta päimotattjap täp rnuofta* taftam, maito fian i täp mife ffata jata mapaf tafte, atte mia famep läp dbtjom tdpem jdttet tdffo.</p>
<p xml:lang="ron">Suoffe pdttfo dutdft, mi muojetumma ©uoma pättai, fatfa 25 ora mamfetummat.</p>
<p>Saift pietnifift maffip famep nuppemtaffem ja ©merje fruno nuppem taffem.å 'tu o rra urttm M jttotlw tn iu le jit ftatitn.</p>
<p xml:lang="fin">DfongemuS rnaffon tan ntannam njitftjamianon tä dtto ftuorra mitniMjuoifam jala fappa-tjuoifam drrom Suleju ftatan. Siettetiš tä, atte ätna utmutjap tebjin pdtam tafi dbbd ©merje tantaft tätja- tjit, alta dimep ©tocfpotmaft, ja ietj fdndfafa parne, prin§ ©arl, ti pdtam.</p>
<p xml:lang="sme">Sjuotfarap tebjin ai pdtam mdbbe ja räfta ftuorafap, futip täp puoremufap tjuoifat tan tantan.</p>
<p xml:lang="fin">Se tebjin muttemap pdtam drjetift, Sämttantaft, Spcffetcft, 9(rroepaureft, ©ubbafift, $ata= fift, Sfiatjerift ja Sdffdmdffeft.</p>
<p xml:lang="ron">Sa färt tafai fi tänne tjuoifin. © i tjuoifin taffar mitui© tjuoifamaro, mi fdtjotumma <span type="quote" xml:lang="swe">"bubfamteOämting"</span> jata pafoOdtmo* tjuoifamin.</p>
<p xml:lang="fin">Sat fjabba ndu, atte afta atmai tjuoifa muofta§ fd© mat dfem fäinoft, ja fd fdn tä pdtam tan rabjai, te fdn toabba tam tjaffafam, mi tä fu faron, ietja atmai, futti tä muortam fu tänne ja i täp feutafin tjuoifamift.</p>
<p xml:lang="vep">Se tat nubbe atmai tjuoifa nuppem fdtmat dfem fäinoft ja mabba tjattafam fdtmat rabnai, futti tä fu muortemin, ja te tat fdtmat dtmai tjuoifa tdffo, fdfd§ fatfip tjattafam puftet.</p>
<p xml:lang="vep">Su§ idrro fjabba, te mattip taffar pafo* tdtmop taffat ftuorra aufem.</p>
<p xml:lang="fin">San pate falfin tap pafo^tdtmop tjuoifat abbd mitta tdfe nan mitä.</p>
<p xml:lang="fin">Setjatap ji§ tjuoifin futta mitä fappai, muttemap fdtmd mitä, muttemap fuofte mitä ja muttemap taite mitam. Dtuttemap ffära- ftin puottan, fdnne fi faffin fapefi f uin fuofte tdffe ftiffo ja mit änap.</p>
<p xml:lang="vep">Saitne tjuoifin utmutjap färt tjärtaft, neitap ja dtmap, patjat) ja muora§ utmutjap. Sta ätnaf tat fjabba, }u§ mi lutuime fiettot faifa pirra.</p>
<p xml:lang="smn">D ii fatfap pöro fiettot tai mitniMjuoifami pirra, fdnne ©amenrätnama utmutjap tjuoifin.</p>
<p xml:lang="nno">Suot pafoOdtmoOjuoifam ti perjetafan 23:at peimen februar© manon.</p>
<p>Sanue Sdffdmdffenilmutjap puorenutfat tjuoifin, Sanue ja Safob ftiorbtunb ja Stret</p>
<p xml:lang="olo">Söärja.</p>
<p xml:lang="fin">San tjuommo tiftafan,27:at peimen, tjuoifin 14 dtma 6 mitä.</p>
<p xml:lang="smn">Sat fäino, mam fi tjuoifin, l i fdtmd ntita fuffaf, ja fi tjuoifin tam fuofte pate. 2Suofta§ pate fd fi ruoptot patin, ti Sanue Olorbtunb muofta§, iffa fdn ti fuofte Idff nubbe, fd fdn muotfi tjuoifat. 28uofta§prifam fdu ai dttjoi, pirfom ja ftuorra fumfem fitpaft ja mebatjarnfitpaft.</p>
<p xml:lang="nno">Su fan It tarpapam mitta tima ja fuofte4dfl faftfe minuta tjuoifatjit tait Jutta mitait. sJtuppem prifatu åttjoi Sopan sl(nber§fott, Sdffdmäffeft, pirfom ja mebatjam fitpaft. ©an ti tav» papam mitta tima ja nietjetdff fietjato .minuta. kalmat prifam attjoi 6. ©artgfon, Strmepaureft, pirfom ja mebatjam fitpaft. Sjuoi* latu ti tat mitta tima ja mitta*tdff Jutta minuta. fftätjat prifam attjoi Safob Diorbtunb, SåJJåmåJJeft, pirfom ja fitpannebatjam, ja fan ti tjuoilam mitta tima ja mittana!! fietjam minuta.</p>
<p xml:lang="fin">SSitat prifam attjoi .‘p. £mnšfon, Dfterfunbaft, fitpa=fumfem ja tjuoilam* fapmafit, ja tat ti tjuoilam luita tima ja åmtam minutam. .ftutat prifam attjoi (£. SačobSfon, Säffdmdfleft. ©ån tjuoilai lutta tima ja mitta tule nan minuta. Su mailo fan tä nietjetdff jale muora§, te i tam fdn puoman maipam, ld ruoptot pdti.</p>
<p xml:lang="fin">S « td boftor fatjati, mafte§ miejoi, te mafteti: " S täp tat matatatj! fDiafte§ i dmta pate mit!"©ämmä peirne tjuoilin altfe tdll alta dtma Idtmd mitä. San mitnil-tjuoilamin ai abtjon Sdlldmdlle utmutjap puorentu§ prifait. 2Buofta§ prifam attjoi £&gt;. 9I.prman, ifieuraureft, mi ti laltfe tdll Idtmat, fd fi dtlog männin, matta mitat, fd ruoptot pdti. ©dn dttjoi fitpa-pofatam jata lumfem, mam prin§ ©arl ti mabbatn, ja fitpannebatjam. ©u roielja 6. Utprman dttjoi nuppem prifam.</p>
<p xml:lang="nno">Sat ti fietjatmtälf mitat, Id fdn dtlog tjuoilai, matta lutat, Id ruoptot pdti. ©dn dttjoi pirfom ja fitpannebaljam.</p>
<p xml:lang="fin">Sltnalam läp tat atlam tallat dutetabtjit tjuoifam*fdnftam ja puoraf tä tat. Sjuoifamift fjabba rutnai marrafin ja pappetin ja ätna ietja aufe tä ai tafte, atte atmatj matta tjuoilat. Sam lafte famep puoremufat tietip. fOiätlatin drjan ai, drjeti ©merjen ja dtfo=rifain ai, lanne mat muota fauno taimen, tänne fi tatte par* janip tjuoilat fitta mamupateft.</p>
<p xml:lang="fin">S « färt fajen fi parjitip tdrro* dtmait tjuoilami, jutte ju§ tärro fjabba tatme*aifen, te i täp puoral, j,tt§ tdrro*dtmap äp päjap fdfif muottalift.</p>
<p><em type="bold">S tu o rra </em>nie'ta <em type="bold">lä C jåfferafa fami faffan. </em></p>
<p xml:lang="dan">Sjamtjan fjattai tjuoffe ja ton mangel påti nåu pannat ätnaf muota fätjo* tatmem, atte pdttfop ibtjin dbbdni§ faunap pärränutfam.</p>
<p>Dliefep ja unnep räinap alfitt maipat ja japtnet, ja fnjuftjamtanon japmin muorrafap räinap ai.</p>
<p xml:lang="sme">SBimaf fjattai nielle ndu ftuorafin, atte ätna famep ma§fin dbbd ätom. Melje tjiette lii Sjdfferafa fuofnan, ja taifte tä td§fje mat afta tjiette dbtjom atnet öloitifa aimon. Sap ietja fdtmd tjiette atnin duteput nietjeädff tufan räina, matta talle fi äp anep änapum fd pabjetattja fuomte tufana.</p>
<p xml:lang="nno">SSarfa fdfrnd'tåff faftfe tufan räina täp japmam nielfeft ja faifap tap famep täp dtto päbjonam.</p>
<p xml:lang="fin">SanSpärra tä mannam jKrurtan, mi tä Sjdfferafa fuofnan, ja tä a§fam fibji miefem.£80,578 <em type="bold">japanalattja </em>täp ma§fam ietjafa piiffam tdron 3fpf© tanta ja Sapana faffan. 170,129 dtma farjitummin. 5(lmo§ lä tat. Sa fd muita tait manait ja arpatjit, fäit tap fdttetum dtmap täp fuotam ietjafa mangai ja futip tatte täp fhtoramu§ nietan, te tä toit atmofap. </p>
<p xml:lang="fin">SBalla taffar tä tdrro. <em type="italic">$ - </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">S tu o rra rito fa tja i tuareft </em>fdme§ fuotte=piuto=fajen Sojotan 2Buona rifan ja pautati nietje tdpe muottafi§. Sapen tebjin 61 dtma dtemin, fäifte 20 dtma tatafa fdttetummin ja ietjatap farjitummin fietteStafai. </p>
<p xml:lang="fin">Sat fjattai 8 peimen njuftjammnon. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">S a m i toattoe </em>tan neure§ fuotoma tieti .flarafammona ja </p>
<p xml:lang="fin">Sjdfferafa fuofnain tä tatte fäsfarn faifai atmatji tjatmit fami pättai, ja ätnafap muotfip paja§ tdffo fätjatjit, maffar fia miegfom tä.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Märtan  amifan  drjeti  ©merjen  tdffip  atmatjap  tan  pirra,  ja tan  tieti  mi  mattep  täimot,  atte  mieffe  fatfa  pdtet.£</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Ejaparanba ftata  taJfofin  tä  fåmeg  åtmai  fdbbarn  poftiljo* nam  jata  tam  ätmam,  tutti  poftam  miebtja,  ja  tam  parnem,  tutti  muoji  poftitjona  flitanam.  San  manget  fdn  matti  taitoit  pietnifit,  map  tebjin  poftan,  rnarfa  75,000  fruno.  Sat  fjattai  ijan  1  pei*  roen  njuftjamtanon  ja  juo  itietift  dttjotatai  tat  atmo§  dtmai  titta.  ©dn  (ä  fuoro§  mat  25  jäte  muora§  ja  fu  namma  tä  Nberg.  Satte  tä  fdn  dbtjotn  muoria  ietja§  japmenutuomom.</p>
<p>Ä5,962 fame faunojin ©merjen tan mannam jafe.</p>
<p xml:lang="fkv">Saifte tebjin 3,530 fame mie§fomin Norrbottenin, 1,524 fame SBefter* bottenin ja 908 fame Sämttantan ja £&gt;ärjebatan.</p>
<p xml:lang="nno">Nttim taut taitap tap jdtte famep jata pabje*famep; tä§jje mat 2,932 fame jdttin pättfoi fum.</p>
<p>Saifte tebjin 2,287 jdtte fame Norrbottenin, 391 Söefterbottenin ja 254 Sämtlantan ja öärjebatan. <em type="bold">£ </em>158,522 <em type="bold">pdttfo </em>faunojin ©merjen tan mannam jafe. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUm atji lå ffo muttem 5amen=ätnama fu o fna in 1906. </em></p>
<p xml:lang="est">San jafe alton faunojin ^arafammona tjdggdtmafan 1,223 atmatja, Sjdfferafan 7,867, SSatjerin (©ettimaren) 14,571, Sdffdmdffen 4,696, Nrmepauren (Nrmib§jauren) 5,894 ja Nrjaptuomen 2,584. <em type="bold">£ </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">K in a lautan </em>atfip maft tarrataftat faifait ama§ atmatjit ja fittip muojetit fiam ierit jata pdffitit fiam. </p>
<p xml:lang="fin">Ntna friftafafap täp tdppe ftuorra piete ja mata finne. <em type="bold">£ </em>3apanin tä tafte ftuorra nietfe ja nieta. </p>
<p xml:lang="fin">Neure§ jafem täp dbtjom ja tafa mit tä fia ftuorra tdrro Npfjtantaina maffam ndu pannat ätnafam, atte fi tafte äp nafap dftet fdrnit taita, fittip täp nietfen.^ra nfrifa n lii!) tade matjim åtå preftbentato jala alentui äimem adafifa. S u namma tä $adiereg. 9lntep prefibenta namma ti SouPet. ^ranteita tä taffar tanta, tänne t tät] mite fänäftg, ainat tänne matjijip alemug äitnem adafifa mierretum aitai. Saffar tanta fätjotumma reput)titan. fyranfrifan äbtjo prefibenta atnet ietjag ammataro fietjam jäte.</p>
<p xml:lang="fin">Sat tä pui päntag ja fjabbetig tanta, tänne tä tattfe fierte änap atmatjap tä mia tantan.£</p>
<p xml:lang="sme">ZHuttem famef] Karafarnmonift täp atnom, atte fi fatfip äbtjot täpem jättet ietjafa ätoi fntn Säffämäffe ja 9lrjaptuome fuotnaita.£påntamus fapme Uptnefa tjielten O m a fuofnan</p>
<p xml:lang="fin">SBefterbottenin tä tan mannant tjamtjan pabjam ietjag ätom, man finne tä mäbbe tufan pättfop, mannat räinopimme tafa, ja näu tat lä pabjanam pirra faitait marit ja mietfit ja tä maftatam ietja fami ätoita, nän atte tade i aftat fapme tain tafoin täp mattam atnet ietjag pättfoit mangenig, tä tattai tutfa jättet. ©tuorra maime tä tafte taitaita famita ja ai päimotattjaita, täifuoinep päiftanip.</p>
<p xml:lang="fin">Sfeureg ja papag parfo tä tat, fä päntag atmatj tä näu ftintfog ja pumfotipme. <em type="italic">t - </em>proftan täpa 2'trjaptuome pärra ©adePerg ja SBatfatja pärra </p>
<p xml:lang="nob">Sopangfon fjabbam.£</p>
<p xml:lang="fin">Sliteflanta piftoria fame fielatt ©bpnera milte tä maft nuppatig prentitum.</p>
<p xml:lang="vep">Säten päti tat tirje ärjeti fame fieta mitte, tade tä tat järtätum Suleju fame fiedai.</p>
<p xml:lang="fin">San finne tä mäbbe tjappa tämä ja ätna panffeg tättämug. Sat maffa 50 ora. Öäjog ffäutannanap äbtj.op tam mani mamfo tafa.</p>
<p xml:lang="fin">Slftit tam firjem jatäffit tam roigfjatit! Sat firjeft ti äbtjopettit tietet, fäfte atmatjaptäp miegfom täten tänne mia fiereg aiteftantan ja mai maimi pafto tat lanta tä fjabbam tattarin, fä tat tade tä.=*§*=--------</p>
</body></document>
