<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Humlegård sjaddá ådå politidirektørra  - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>262</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/jd/pressesenter/pressemeldinger/2012/humlegard-sjadda-ada-politidirektorra-.html?id=708441</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="humlegard-blir-ny-politidirektor-_id_708441.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Humlegård sjaddá ådå politidirektørra - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">Kriposa oajvve, Odd Reidar Humlegård (51) uddni stáhtadáden nammaduváj politidirektørran gudá jahkásasj gávddavirggáj. </em></p>
<p>- Mån ávos nammadav Odd Reidar Humlegårdav ådå politidirektørran. Sujna le gåbdes politifágalasj duogásj ja nanos njunnjusjhárjjánibme. Mij lip jur álgadam politianalysav åvddånahtátjit Vuona politijav. Humlegård galggá jådedit Politidirektoráhtav geldulasj ájgen, javllá justijssa- ja gárvedimminisstar Grete Faremo.</p>
<p>Humlegård le båddåsattjat læhkám politidirektørra Bårggemáno 24. biejves dá jage. Sån bådij virges Kriposa oajvven, gånnå lij læhkám javllamános jagen 2009. Dan åvddåla lej vuodjelimpolitija oajvve jages 2003.</p>
<p>Sån álgij politijan jagen 1984, ja le duola dagu barggam Telemark ja Oslo politiguovlojn, ja læhkám viehkke sysselmánne Svalbardan. Humlegård sjattaj jagen 1992 cand. jur. ja sån le tjadádam befalskåvlåv ja politiskåvlåv. Gålmåjahkásasj masterprográmma maŋŋela jådedimen tjadádij sån jagen 1999 Master of Management Handelshøyskolen BIan.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Humlegård orre pollisedirektöörine sjædta</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Kriposen åvtehke, Odd Reidar Humlegård (51) pollisedirektöörine nammoehtamme sjïdti daan biejjien, akten boelhkese mij govhte jaepieh vaasa. </em></p>
<p xml:lang="sma">– Manne geerjene ihke maahtam Odd Reidar Humlegårdem orre pollisedirektöörine nammoehtidh. Dan lea gamte pollisefaageles våarome jïh nænnoes dååjrehtimmie goh åvtehke. Mijjieh aadtjen aktine polliseanalysine nïerhkeme juktie nöörjen pollisem vijriesåbpoe evtiedidh. Humlegård sæjhta Pollisedirektovraatem stuvredh akten murreds tïjjen, justise- jïh gaerviesvoeteministere Grete Faremo jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Humlegård lea annjebodts pollisedirektöörine orreme mænngan mietsken 24.b. daan jaepien. Aarebi lij Kriposen åvtehke, gusnie orreme mænngan goeven 2009. Dan åvtelen lij Utrykningspollisen åvtehke 2003 raejeste.</p>
<p xml:lang="sma">Dïhte sov barkoem pollisesne eelki 1984, jïh gaskem jeatjah Telemarkesne jïh Oslon pollise-dajvesne barkeme, jïh sysselålman sæjjasadtjine orreme Svalbardesne. Humlegård cand.jur, sjïdti jaepien 1992, jïh dovne befalskuvlem jïh polliseskuvlem tjïrrehtamme. Akten golmenjaepien maastereprogrammen mænngan stuvremisnie, dle Master of Management veelti Åesiestimmiejolleskuvlesne BI.</p>
</body></document>
