<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Nammada viidát čohkkejuvvon referánsajoavkku - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2014</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>949</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kmd/preassaguovdda/preassadieahusat/2014/nammada-viidat-ohkkejuvvon-referansajoav.html?id=750286</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="per-edgar-kokkvold-ny-leiar-for-kringkas_id_751233.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="oppnevner-bredt-sammensatt-referansegrup_id_750286.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="raehus-dahttu-joatkit-investerendoarjagi_id_750382.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Nammada viidát čohkkejuvvon referánsajoavkku - regjeringen.no</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Gielda- ja ođasmahttinministtar Jan Tore Sanner lea referánsajoavkku nammadan ekspeartalávdegoddái mii bargá gielddaođastusáššiin. Referánsajoavku galgá ekspeartalávdegoddái buktit árvalusaid dán barggu oktavuođas. Ekspeartalávdegoddi galgá árvalit eavttuid maid vuođul gielddaid sáhttá ovttastahttit, ja bargamušaid čađahit iešguđet gielddain. </em></p>
<p xml:lang="sme">-Lean ilus go mii dál leat ožžon sadjái refereansajoavkku mat ovddastit sihke gielddalaš ja stáhtalaš suorggi. Dát joavku sáhttá addit rávvagiid ja oaiviliid daid eavttuid ektui maiguin ekspeartajoavku dál lea bargamin, cealká stáhtaráđđi Jan Tore Sanner. – Seammás lea dehálaš ahte bargiidorganisašuvnnat, mat ovddastit gielddabargiid, besset searvat gielddaođastusa barggus juo álggu rájes. Mun háliidan govdadis proseassa, dadjá son. </p>
<p xml:lang="sme">Ekspeartalávdegoddi, mii nammaduvvui ođđajagimánu 3.b. dán jagi , áigu ovddidit vuosttas oasseraportta njukčamánu 24.beaivve. Raporttastis áigu lávdegoddi árvalit eavttuid ja prinsihpaid gielddaid ovttastahttimii – vuođđuduvvon gielddaid dálá doaimmaid ala. Báikkálaš-, guovlulaš- ja guovddášeiseválddit galget eavttuid bidjat vuođđun go árvvoštallet gielddaid ovttastahttima ja ođđa gielddastruktuvrra. Loahpparaporttas mii ilbmá juovlamánus dán jagi, galgá lávdegoddi maid árvvoštallat eavttuid mat gusket gielddaid ođđa doaimmaide.</p>
<p xml:lang="sme">Referánsajovkui leat čohkkejuvvon sátnejođiheaddjit mat ovddastit buot bellodagaid ja ovddastit bures olles riikka. Dasa lassin leat vel mielde Fágalihttu ja Akademihkkariid ovddasteaddjit, ja ovddasteaddjit vel muhtun suorgedepartemeanttain ja fylkkamánniid bargolávdegotti jođiheaddji.</p>
<p xml:lang="sme">Referánsajoavkku deháleamos doaibma lea gaskkustit oaiviliiddiset eavttuid ektui, lea go dat áigeguovdil ja lea go dat gielddaide dohkálaččat go galget árvvoštallat ovttastahttima ránnjágielddain.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ekspeartalávdegotti referánsajoavkku miellahtut: </em></p>
<p xml:lang="sme">Sátnejođiheaddji Alfred Bjørlo (V), Eid gielda Sátnejođiheaddji Marianne Bremnes (AP), Harstad gielda Sátnejođiheaddji Frank Ingilæ (AP), Deanu gielda Sátnejođiheaddji Torhild Bransdal (KrF), Vennesla gielda Sátnejođiheaddji Bjørn Kahrs (H), Randaberg gielda Sátnejođiheaddji Lene Conradi (H), Asker gielda Sátnejođiheaddji Arne Vinje (SV), Vinje gielda Sátnejođiheaddji Jorid Jagtøyen (SP), Melhus gielda Sátnejođiheaddji Kjell Berge Melbybråten (AP), Øystre Slidre Sátnejođiheaddji Torbjørn Fylling (FrP), Ørskog gielda Fylkkamánni Erling Lae, fylkkamánniid bargolávdegotti jođiheaddji Erenoamáš ráđđeaddi Anne Grimsrud,Fágalihttu Anders Kvam, Akademikerne kommune jođiheaddji Ekspedišuvdnahoavda Oddbjørn Hauge, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta Ekspedišuvdnahoavda Petter Øgar, Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta Ossodatdirektevra Ann Helen Elgsæther, Máhttodepartemeanta Fágadirektevra Ingunn Iversen, Dálkkádat- ja birasdepartemeanta</p>
<p type="title" xml:lang="sma">TjïeltereformeGamte referansedåehkiem nammohte</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Tjïelte- jïh orrestimmieministere Jan Tore Sanner aktem referansedåehkiem nammoehtamme ekspertemoenehtsasse mij tjïeltereformine barka. Referansedåehkie edtja raerieh vedtedh ekspertemoenehtsasse daennie barkosne. Ekspertemoenehtse edtja moenemetsiehkieh raeriestidh akten hijven tjïeltejuekiemasse jïh hijven laavenjasseloetemasse tjïeltine. </em></p>
<p xml:lang="sma">- Manne geerjene ihke mijjieh daelie aktem referansedåehkiem åadtjobe tjirkijigujmie dovne tjïelten jïh staaten sektovreste. Daate dåehkie maahta raeriem vedtedh jïh vuajnoejgujmie båetedh dejtie moenemetsiehkide mejgujmie ekspertemoenehtse barkeminie, staateraerie Jan Tore Sanner jeahta. – Seamma tïjjen vihkeles barkoevaeltijesiebrieh, mah leah tjirkijinie dej åvteste mah tjïeltine berkieh, meatan sjidtieh dennie barkosne tjïeltereformeste joe aalkoelistie. Manne tuhtjem vihkeles aktem dan gamte gårreldimmiem prosesseste utnedh goh gåarede, jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Ekspertemoenehtse, maam nammoehti tsïengelen 3.b. daan jaepien , edtja sov voestes bieliereektehtsinie båetedh njoktjen 24.b. Daennie reektehtsisnie moenehtse sæjhta raeriestimmiejgujmie båetedh moenemetsiehkide jïh prinsihpide akten hijven tjïeltejuekiemasse – mij våaromem åtna dejnie laavenjassine tjïelth daan biejjien utnieh. Dejtie moenemetsiehkide edtja nuhtjedh voenges, regijovnaale jïh staateles daltesisnie goh akte våarome juktie tjïelteaktanimmiem jïh orre tjïeltestruktuvrem digkiedidh. Galhkuvereektehtsisnie, mij sæjhta båetedh goeven daan jaepien, moenehtse aaj sæjhta moenemetsiehkide vuarjasjidh orre laavenjasside tjïeltide.</p>
<p xml:lang="sma">Referansedåehkesne tjïelten åejvieh gaajhkijste krirrijste jïh gaajhkijste bielijste laantesne. Lissine tjirkijh Fagforbundeste jïh Akademikeristie, jïh tjirkijh såemies sektovredepartemeentijste jïh åvtehke fylhkenålmaj barkoemoenehtsasse.</p>
<p xml:lang="sma">Akte vihkeles laavenjasse referansedåahkan lea vuajnoeh buektedh mejtie dah dååjrieh dah raeriestimmieh moenemetsiehkide leah sjyöhtehke jïh nuhteligs tjïeltide gosse aktanimmiem vuarjesjeminie kraannatjïeltijste</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Lïhtsegh referansedåehkesne ekspertemoenehtsasse: </em></p>
<p xml:lang="sma">Tjïelten åejvie Alfred Bjørlo (V), Eid tjïelte Tjïelten åejvie Marianne Bremnes (AP), Harstad tjïelte Tjïelten åejvie Frank Ingilæ (AP), Deatnun tjïelte Tjïelten åejvie Torhild Bransdal (KrF), Vennesla tjïelte Tjïelten åejvie Bjørn Kahrs (H), Randaberg tjïelte Tjïelten åejvie Lene Conradi (H), Asker tjïelte Tjïelten åejvie Arne Vinje (SV), Vinje tjïelte Tjïelten åejvie Jorid Jagtøyen (SP), Melhus tjïelte Tjïelten åejvie Kjell Berge Melbybråten (AP), Øystre Slidre Tjïelten åejvie Torbjørn Fylling (FrP), Ørskog tjïelte Fylhkenålma Erling Lae, åvtehke fylhkenålmaj barkoemoenehtsistie Sjïereraeriestæjja Anne Grimsrud, Fagforbundet Anders Kvam, åvtehke Akademikerne, tjïelte Ekspedisjovneåvtehke Oddbjørn Hauge, Maana-, mïrrestalleme- jïh ektiedimmiedepartemeente Ekspedisjovneåvtehke Petter Øgar, Healsoe- jïh hoksedepartemeente Goevtesedirektööre Ann Helen Elgsæther, Maahtoedepartemeente Faagedirektööre Ingunn Iversen, Klijma- jïh byjresedepartemeente</p>
<p type="title">SuohkanådåstusNammat vijddásit aktijbiejadum referánssajuohkusav</p>
<p><em type="italic">Suohkan- ja ådåstuhttemminisstar Jan Tore Sanner le nammadam muhtem referánssajuohkusav ássjediehttenammadussaj mij suohkanådåstusájn barggá. Referánssajuogos galggi vuojnojt buktet ássjediehttenammadussaj dán bargon. Ássjediehttenammadus galggá oajvvadit ævtojt vuogas suohkanjuohkemij ja buorre dievnastusájda suohkanijda. </em></p>
<p>- Ávon lev gå dálla oadtjop sadjásis referánssajuohkusav gånnå sihke suohkanij ja stáhta suorges li ájrrasa. Dát juogos máhttá rádijt ja vuojnojt buktet ássjediehttenammadusá ævtojda, javllá stáhttaráde Jan Tore Sanner. – Sæmmi båttå le ájnas jut barggeorganisasjåvnå gudi åvdåsti sijájt gudi suohkanijn barggi, oassálassti suohkanådåstusá bargguj juo álgo rájes. Sidáv prosæssa galggá nav vijddásit gå vejulasj tjanáduvvam, javllá sån.</p>
<p>Ássjediehttenammadus mij jåhtuj biejaduváj ådåjakmáno 3. biejve dán jage , galggi ietjasa vuostasj oasserapportav buktet snjuktjamáno 24. biejve. Dán rapportan galggá nammadus oajvvadit makkir ævto ja prinsihpa galggi suohkanij juohkema gáktuj – suohkanij udnásj dahkamusáj milta. Ævto galggi aneduvvat bájkálasj, guovlolasj ja guovdásj dásen vuodon gå galggá suohkanavtastahttemav ja ådå suohkanstruktuvrav árvustallat. Loahpparapportan mij boahtá dán jage javllamánon galggá nammadus aj árvustallat ævtojt ådå dahkamusájda suohkanijn.</p>
<p>Referánssajuohkusin li suohkanoajve gájka belludagájs ja buorre ájrastibme lándav miehtáj. Duodden li Fagforbundet ja Akademikerne ájrastuvvam, aktan muhtem sektordepartementaj ájrrasa ja fylkkamánnij barggojuohkusa jådediddje.</p>
<p>Ájnas dahkamus referánssajuohkusij le vuojnojt buktet makta ævtoj oajvvadusá vuojnnet hiehpi ja li anedahtte suohkanijda gå galggi árvustallat ráddnásuohkanij avtastahttet.</p>
<p><em type="italic">Ássjediehttenammadusá referánssajuohkusa ájrrasa: </em></p>
<p xml:lang="nno">Suohkanoajvve Alfred Bjørlo (V), Eid suohkan Suohkanoajvve Marianne Bremnes (AP), Harstad suohkan Suohkanoajvve Frank Ingilæ (AP), Dæno suohkan Suohkanoajvve Torhild Bransdal (KrF), Vennesla suohkan Suohkanoajvve Bjørn Kahrs (H), Randaberg suohkan Suohkanoajvve Lene Conradi (H), Asker suohkan Suohkanoajvve Arne Vinje (SV), Vinje suohkan Suohkanoajvve Jorid Jagtøyen (SP), Melhus suohkan Suohkanoajvve Kjell Berge Melbybråten (AP), Øystre Slidre Suohkanoajvve Torbjørn Fylling (FrP), Ørskog suohkan Fylkkamánne Erling Lae, fylkkamánnij barggonammadusá jådediddje Sierrarádevadde Anne Grimsrud, Fagforbundet Anders Kvam, Akademikerne suohkan jådediddje Ekspedisjonsoajvve Oddbjørn Hauge, Mánáj-, dássádus- ja sebradahttemdepartemænnta Ekspedisjonsoajvve Petter Øgar, Varresvuoda- ja huksodepartemænnta Åssudakdirektørra Ann Helen Elgsæther, Máhttodepartemænnta Fáhkadirektørra Ingunn Iversen, Dálkádak- ja birásdepartemænnta</p>
</body></document>
