<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ráddidus ájggu tjadádit politiguoradallamav - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>454</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/jd/pressesenter/pressemeldinger/2012/raddidus-ajggu-tjadadit-politiguoradalla.html?id=708095</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="sju-millionar-til-ikt-i-domstolane-_id_708095.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ráddidus ájggu tjadádit politiguoradallamav - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">– Sidáv buorre fágalasj vuodov boahtteájge organiserimij politi- ja lænsskaetáhtas, javllá justijssa- ja gárvedimminisstar Grete Faremo. Dan diehti nammat ráddidus barggojuohkusav mij galggá guoradallat hásstalusájt vuona politijan. </em></p>
<p>Politiguoradallam galggá vatteduvvat NOUaj biehtsemáno åvddåla jagen 2013. Dát galggá liehket vuodo guhkesájggásasj pládnaj åvddånahttemij politias mij galggá åvdeduvvat stáhtabudsjehtan jahkáj 2014.</p>
<p>- Gå dal lev læhkám justijssa- ja gárvedimminisstar jagev de le mujna tjielgas visjåvnnå makkir guovlluj justijssasuorgge viertti mannat. Ulmme le ienep jasskavuohta, buorep hieredibme ja dievno ienep sadjihin justijssasuorgen. Politiguoradallam le vuostasj lávkke dán bargon, javllá Faremo.</p>
<p>Guoradallamjuogos galggá jådeduvvat Arne Røksundas, departemænntaráde Guolástus- ja merraguovllodepartementan. Sujna ja juogosájrrasin Frede Hermansen li duogásj bargujn Suodjalusá guhkesájgeplánajn. Politidirektørra Odd Reidar Humlegård ja PST-oajvve Benedicte Bjørnland galggaba aj liehket oasse juohkusis.</p>
<p>Guoradallamjuogos galggá duola dagu árvustallat politija resurssaanov, vuorodimijt, máhtudagáv, jådedimev ja organiserimav. Galggá aj árvustallat jus guovdálasj háldadusresurssa máhtti dåmaduvvat ietjá láhkáj vattátjit ienep politifámojt guovlojn. Galggá aj árvustallat makkir rievddama máhtti dagáduvvat vaj politija dahkamusá máhtti buorebut ja dåbmarappot tjadáduvvat.</p>
<p>- Gájbbádus guoradallamij le láhkapolitijav nannit. Lænsskakontåvrå ja bájkálasj politistasjåvnå ja politisaje galggi vilá liehket ájnnasa hieredimbargon kriminalitehtas ja bargujn jasskavuodav åttjudit, javllá Faremo.</p>
<p>Barggojuohkusin galggi liehket dá:</p>
<list><p type="listitem">Arne Røksund, njunnjusj, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Frede Hermansen, Drøbak</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ellen Seip, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Odd Reidar Humlegård, Porsgrunn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Svein Ragnar Kristensen, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Anne Lise Fimreite, Bergen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Marie Benedicte Bjørnland, Sandefjord</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Monica Hansen Nylund, Tromsø</p>
</list><p type="title" xml:lang="sma">Reerenasse sæjhta aktem polliseanalysem tjïrrehtidh</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">– Manne aktem hijven faageles våaromem sïjhtem juktie båetijen aejkien pollise- jïh lientsiesuerkiem öörnedidh, justise-jïh gaerviesvoeteministere Grete Faremo jeahta. Dannasinie reerenasse aktem barkoedåehkiem tseegkie mij edtja haestiemidie nöörjen pollisesne analyseradidh. </em></p>
<p xml:lang="sma">Edtja polliseanalysem deelledh aktene NOU'sne ruffien åvtelen 2013. Dïhte edtja våaroeminie årrodh akten guhkies evtiedimmiesoejkesjasse polliseste, maam edtja staatebudsjedten raeriestimmesne åehpiedehtedh jaapan 2014.</p>
<p xml:lang="sma">–Mænngan justise- jïh gaerviesvoeteministerinie orreme aktem jaepiem, dle aktem tjïelke vuajnoem åtnam man otnjegasse justisesuerkie tjuara vaedtsedh. Ulmie lea lissiehtamme jearsoesvoete, buerebe heerredimmie jïh aelhkebe dïenesjh gaavnedh justisesuerkesne. Polliseanalyse lea voestes sïlle daennie geajnosne, Faremo jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Arne Røksund, departemeenteraerie Gööleme- jïh mearoegaedtiedepartemeentesne edtja analysedåehkiem stuvredh. Dovne dïhte jïh dåehkielïhtsege Frede Hermansen leah Forsvaren guhkiesoejkesjinie barkeme. Pollisedirektööre Odd Reidar Humlegård jïh PST-åvtehke Benedicte Bjørnland edtjieh aaj dåehkesne årrodh.</p>
<p xml:lang="sma">Analysedåehkie edtja gaskem jeatjah pollisen vierhtieåtnoem, prijoriteradimmieh, maahtoem, stuvremem jïh öörnedimmiem vuarjasjidh. Dïhte edtja vuarjasjidh mejtie maahta vihkeles reereles vierhtieh jeatjahlaakan nuhtjedh, juktie vielie pollisefaamoem dajvine vedtedh. Dïhte edtja aaj vuarjasjidh mah jarkelimmieh mah maehtieh dorjesovvedh, ihke pollisen barkoeh maehtieh buerebelaakan jïh radtjoesåbpoe dorjesovvedh.</p>
<p xml:lang="sma">– Akte krievenasse analysese lea lïhkepollisem nænnoesåbpoe darjodh. Lientsiekontovrh jïh voenges pollisestasjovnh jïh pollisepåasth edtjieh annje dejtie vihkielommes biehkide årrodh dennie kriminaaleheerreden jïh jearsoesvoetesjugneden barkosne, Faremo jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Barkoedåehkesne daah leah meatan:</p>
<list><p type="listitem">Arne Røksund, njunnjusj, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Frede Hermansen, Drøbak</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ellen Seip, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Odd Reidar Humlegård, Porsgrunn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Svein Ragnar Kristensen, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Anne Lise Fimreite, Bergen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Marie Benedicte Bjørnland, Sandefjord</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Monica Hansen Nylund, Tromsø</p>
</list></body></document>
