<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Dån le dánna - infonuorra</title>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="unknown" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Infonuorra</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="smj"/>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.19 ; file-specific xsl  $Revision: 1.8 $; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>

  <p> Dån le dánna:  <errorlang correct="url">www.infonuorra.no</errorlang> / álggosijddo   </p>

  

  <p> Miellagiddis jahke <errorort correct="Edinburghan" errorinfo="suf">Edinburgh:an</errorort>   </p>

  

  <p> Divtasvuonak Mikkel Eskil André Mikkelsen le 18 jage vuoras ja årru dálla <errorort correct="Edinburghan" errorinfo="suf">Edinburgh:an</errorort>, mij le <errorort correct="Skottlánda" errorinfo="con,t-tt">Skotlánda</errorort> oajvvestáda. <errorort correct="Skottlánnda" errorinfo="con,t-tt ">Skotlánnda</errorort> l oassen <errorort correct="Stuor Británnias" errorinfo="cmp,1-X">Stuorbritánnias</errorort>. Edinburgh le lullemerragátten, luovtan Firth of Forth. Dåppe l <errormorphsyn correct="tjavtja rájes" errorinfo="noun,advl,nomsg,gensg,agr">tjaktja rájes </errormorphsyn> årrum. Eskil avtav jagev ålggorijkan sidáj muossádit, ja válljij nuppát jagev joarkkaskåvlån jur <errorort correct="Skottlándan" errorinfo="con,t-tt">Skotlándan</errorort> låhkåt. Dåppe låhkå Leith Academy Secondary <errorort correct="Schoolan" errorinfo="suf">School:an</errorort>, 1000 ietjá oahppij siegen. (High School amerijkaieŋŋilsgiellaj)   </p>

  

  <p> Dåhku jåhtet lij ållu ietjálágásj ja <errorlex correct="vehik" errorinfo="w">unnán</errorlex> gássjelis danen gå divna lij ådå. Valla diedon riek geldulasj aj. <errorort correct="Famillja" errorinfo="vowc,á-a">Fámillja</errorort> <errorort correct="Edinburghan" errorinfo="suf">Edinburgh:an</errorort> le guossodimieddne Patricia ja suv 12 jagák bárnne Josh. Eskil hávsskudallá sunnu siegen ja subtsastallá suv ja guossodimiednes miella le sæmmilágásj, ja nav máhtteba tjåhkudallat ja dåssju suohttasijt ságastallat, tjajmmat ja hávsskudallat aktan. Guossodimieddne barggá <errorlex correct="bårådimlanján" errorinfo="foreign">skåvllåkantijnán</errorlex>, valla ij Eskila skåvlån. Eskil lanjáv juohká Alejandrojn gut le Chiles. Ladnja l oalle unne, ja dajnas sjaddá diehttelis buorre stuoráp sajev oadtjot, javllá sån.   </p>

  

  <p> Eskil subtsastallá nav vájbaj gå lij vahkov dåssju ieŋŋilsgielav sáhkadam. Ållu ietjá dille lij boahtet Knut Hamsun joarkkaskåvlås gånnå li 100 oahppe stuorra Leith <errorort correct="Academyaj" errorinfo="suf">Academy:ij</errorort>. Sjaddá basske ja rihtjam váttsáldagájn gå gájkka 1000 oahppe avta bále sirddeli. Valla Eskil <errorort correct="soapptsu" errorinfo="conc,ptt-ppt">soapttsu</errorort> riek buoragit skåvlån. Giellas buorep ja buorep sjaddá. Eskil subtsas sån le ietjas ieŋŋilsgielav ednagit buoredam, tjálalattjat ja aj njálmálattjat.   </p>

  

  <p> Skåvlån hæhttuji juohkka akta sierra skåvllåbiktasijt adnet. (Eskilin <errormorphsyn correct="li tjáhppis båvså" errorinfo="kongr">le tjáhppis båvså</errormorphsyn>, tjáhppis jali bieddjis skirtto ja alek <errorortreal correct="slippsa" errorinfo="conc,ps-pps">slipsa</errorortreal>. Næjtsojn li sæmmi skåvllåbiktasa, valla sij máhtti aj vuolpov gárvvunit. Skåvlån le riek garra njuolgadusá <errormorphsyn correct="ma dasi guosski" errorinfo="kongr">ma dasi guosská</errormorphsyn>. Ietján li <errormorphsyn correct="njuolgadusá buore" errorinfo="kongr">njuolgadusá buorre</errormorphsyn>, javllá Eskil. <errorort correct="Skottlándan" errorinfo="con,t-tt">Skotlándan</errorort> e åvdepnamájt ane.   </p>

  

  <p> - Dánna hæhttup javllat <errorlang correct="eng">Sir, Mr, Miss</errorlang> jali <errorlang correct="eng">Mrs</errorlang>.   </p>

  

  <p> Eskil danen <errorort correct="matematihkkaåhpadiddjev" errorinfo="vowlat,å-a">matematihkkaåhpådiddjev</errorort> Miss <errorort correct="Watsonin" errorinfo="suf">Watson:in</errorort> gåhttju. <errorort correct="Åhpadiddje" errorinfo="vowlat,å-e">Åhpådiddje</errorort> li oalle tjiehpe, (<errorlex correct="ållagattjat" errorinfo="w,adj-adv">ållagasj</errorlex> matematihkka- ja <errorort correct="sebrudakfáhkaåhpadiddje" errorinfo="vowlat,å-a">sebrudakfáhkaåhpådiddje</errorort>. Suv skåvlån <errormorphsyn correct="klássajn ij la guhtik klássaladnja" errorinfo="kongr">klássajn ælla guhtik <errorort correct="klássaladnja" errorinfo="conc,dn-dnj">klássaladna</errorort></errormorphsyn> nav <errorlex correct="dagu" errorinfo="w">gåktu</errorlex> Vuonan. Danna li <errorort correct="åhpadiddjijn" errorinfo="noun,svow">åhpådiddjijn</errorort> guhtik ladnja, ja oahppe hæhttuji sirddet klássalanjáj milta, ja fágaj milta. Eskilin li <errorort correct="niellja" errorinfo="coninit,nj-n">njiella</errorort> fága. "<errorlang correct="eng">Psysical education</errorlang>" mij le lásjmudallam, "<errorlang correct="eng">modern studies</errorlang>" mij le sebrudakfáhka, <errorsyn correct="0" errorinfo="redun">ja</errorsyn> ieŋŋilsgiella ja matematihkka. Suv skåvlån li nuorap ja vuorrasap oahppe.   </p>

  

  <p> - Leith <errorort correct="Academyn" errorinfo="suf">Academy:an</errorort> <errorsyn correct="li oahppe 12 ja 18 jage gaskan" errorinfo="redun">li oahppe 12 jage gitta 18 jage gaskan</errorsyn>, ja <errorlex correct="danen" errorinfo="w">nav</errorlex> li aj ållo "smávmáná" váttsáldagájn, subtsastallá Eskil.   </p>

  

  <p> Moattes <errorlex correct="skåvllårádnajs" errorinfo="w">oahpperádnajs</errorlex> e åvvånis diede gånnå Vuodna le. Muhtema diehti, ja soabmása aj binnátjav sámij birra diehti. <errorort correct="Ieŋŋilsgiellaåhpadiddje" errorinfo="vowlat,å-a">Ieŋŋilsgiellaåhpådiddje</errorort> diedij binnáv sámij birra åvdutjis, ja suv mielas lij riek suohtas <errormorphsyn correct="Eskilijn oahpástuvvat" errorinfo="case,ill-com">Eskilij oahpástuvvat</errormorphsyn>.   </p>

  

  <p> Vuostasj jagev joarkkaskåvlån lågåj Eskil Knut Hamsun joarkkaskåvlån Hábmerin. Danna vas galggá goalmát jagijn tjaktjaj joarkket. Galggá ållit <errorort correct="dábálasjfáhkasuorgev" errorinfo="cmp,gen-nom">dábálasjfágasuorgev</errorort>, <errormorphsyn correct=" diedon ieŋŋilsgielajn fáhkan" errorinfo="case,nom-com">diedon ieŋŋilsgiella fáhkan</errormorphsyn> aj. <errormorphsyn correct="Boahtteájgen sihtá Eskil" errorinfo="case,gen-ine"><errorortreal correct="Boahtteájge" errorinfo="cmp,X-1">Boahtte ájge</errorortreal> sihtá Eskil</errormorphsyn> ietjá rijkajt guossidit. Sujna le ulmme, ij galga kåntåvrån barggat. Valla vuostatjin galggá Eskil sijddaj Vuodnaj. Moarmesmáno 25. biejve sijddaj boahtá. Giesen galggá barggat ja tjáppa <errorortreal correct="dálken" errorinfo="conc,lkk-lk">dálkken</errorortreal> (<errormorphsyn correct="sjattasj má tjáppa dálkke" errorinfo="infl,ind-pot">vuordedahtte tjáppa dálkke sjaddá</errormorphsyn>) <errorort correct="hávsskudallat" errorinfo="conc,vsk-vskk">hávskudallat</errorort>. <errorsyn correct=" Skottlándan la tjoasskásabbo" errorinfo="attr-pred"><errorort correct="Skottlándan" errorinfo="con,t-tt ">Skotlándan</errorort> le tjoasskásap</errorsyn> gå Vuonan.   </p>

  

  <p> Eskilin ij la galla nav miella stádas ja rádnajstis vuolgget, gejt ednagit sjaddá åhtsålit. Huoman sån ávvudallá sijddaj boadátjit, ietjas vehkaj ja rádnajda Vuonan, biergguj, sijddadagádum pizzaj ja smávhálmugijda, majt aj la åhtsålam. Eskil la juo gallánam <errorort correct="toastas" errorinfo="suf">toast:as</errorort>, mij le væjttalájbbe, majt <errorort correct="Skottlándan" errorinfo="con,t-tt">Skotlándan</errorort> agev bårri. Ij la gal buoremus biebbmo dåppe. Sijdan Vuonan li biebmo buorep rubmahij, ja la aj njálgep. Ålos <errorort correct="Skottlándan" errorinfo="con,t-tt">Skotlándan</errorort> <errormorphsyn correct="bårri gahttungievkanbiebmojt dagu berunsárdijt ja hamburgerav" errorinfo="case">bårri gahttungievkanbiebmojt <errorlex correct="dagu" errorinfo="w">gå</errorlex> basedum <errorlex correct="berunsárde" errorinfo="foreign">chipsa</errorlex> ja hamburgera</errormorphsyn>.   </p>

  

  <p> <errorsyn correct=" Eskil ávttji ulmutjijt jagev ålggorijkan årotjit" errorinfo="missing">Eskil ávttji jagev ålggorijkan årotjit</errorsyn> Le ihkeva buorre muossádibme ja <errorlex correct="edna" errorinfo="w">ållo</errorlex> mujto gal miellaj báhtsi.   </p>

  

  <p> - Edinburgh le riek tjáppa stáda mav gájkka vierttiji guossidit, <errorlex correct="ållagattjat" errorinfo="w,adj-adv">ållagasj</errorlex> maŋŋegiesen, hasot Eskil maŋutjissaj.   </p>

  

  

  

  <p>
Gidá ballo
  </p>

  

  <p> Gidá le, ja eksábmaájgge lahkan. Ihkap le låhkåm, ihkap illa. Ihkap illa åvvå girjijt rahpam. Ihkap illa åvvånis oasstám girjijt. Vájku makkir dilen dån la, <errormorphsyn correct="de li buorre tsuojggima buore" errorinfo="kongr">de li buorre tsuojggima buorre</errormorphsyn>.   </p>

  

  <p> Værámus le ájgge eksáma åvddåla, ja ij eksábma iesj. Ihkap gåva <errorort correct="dahkamusájt dahkamis" errorinfo="cmp,1-X">dahkamusájtdahkamis</errorort>. Ihkap i nagá låhkåt. Ihkap i jahke oattjo nuohkásav låhkåt. Muhtema nav suhtti, sihti njuvdestit oajvev sæjnnáj. Soabmása dahki divna ietján gå låhkåt, ja sjáhtjali låhkåmav nav guhkev gå máhttelis. Moattes máhtti tjabu lihtijt bassat <errormorphsyn correct=" diertjestattijn eksábmaj" errorinfo="x">eksábmaj diertjestime</errormorphsyn>. Dån le åttjudallam. Eksábmaballo ja eksámaj surá. Vuorbbe gå viehkke gávnnu.   </p>

  

  <p> Dunji gut le låhkåm le buorre jus i åvvånis ájádalá eksáma birra iehkedav eksáma åvddåla. Rádnastalá, valla i jur daj rádnaj gudi låhki duv siegen, ja galggi tjadádit dav sæmmi eksámav. De sjaddá nav, divna sjaddabihtit tjåhkkåhit ja skielbestit. <errorsyn correct="Ietján la ájnas oadet" errorinfo="redun">Ietján mij le ájnas le oadet</errorsyn>. Oade ålov biejvijt (ijájt!) åvddåla, vaj la vuojŋadam ja gárves <errorlang correct="eng">"action"-ij</errorlang>. Bårå buoragit. Ij dåssju sjokoládav ja bruvsav. <errorortreal correct="Almma" errorinfo="w">Riekta</errorortreal> biebbmo le buorre, ja <errorortreal correct="almma" errorinfo="w">riekta</errorortreal> idedisbiebbmo le riek ájnas. De máhtá <errormorphsyn correct="bårråt sjokoládav eksábmaájgen" errorinfo="case,acc-ine">bårråt sjokoládav <errorort correct="eksábmaájgev" errorinfo="typo">eksábmájgev</errorort></errormorphsyn>, ja nav varrasåhkkårav lasedit ja <errorlex correct="fámojt" errorinfo="w">energijav</errorlex> jåhtelit oadtjot. <errormorphsyn correct="Mujte edna juhkusav, tjátjev ja bruvsav" errorinfo="case,nom-acc">Mujte <errorlex correct="edna" errorinfo="e">ållo</errorlex> juhkusav, tjáhtje ja bruvssa</errormorphsyn>. Ja mujte positijvalattjat ájádallat. Eksábma, juska gåktu gævvá, ij le værámus mij máhttá dáhpáduvvat?   </p>

  

  <p> Jus dát ij åvvånis viehkeda, ja dån suhta, ale rádnajda suhta. <errormorphsyn correct="Tjurvvista páhppárijt" errorinfo="case,ela-acc">Tjurvvista páhppárijs</errormorphsyn> ja <errormorphsyn correct="luosa" errorinfo="verb,fin,nomsg,imprt,mix">luossa</errormorphsyn> sæjnnáj). Jali maná viegatjit. Dat soajttá suhtov gádot. Ale viega <errorsyn correct="skåvlå jali eksábmalanjá vásuk" errorinfo="wo">skåvlå vásuk jali <errorort correct="eksábmalanjá" errorinfo="noun,conc">eksábmalajná</errorort></errorsyn>, gå dát máhttá <errorort correct="vieredit" errorinfo="verb,mix">værádit</errorort> "eksábmanervajt". Jus sjaddá riek <errorlex correct="vájvve" errorinfo="w">nievrre</errorlex>, máhtá válldet maŋen <errorort correct="páhppárijt" errorinfo="conc,pp-hpp">páppárijt</errorort> viegatjit, ja <errorsyn correct="håjggådit dájt åhpadiddje goade vuosstij" errorinfo="missing">håjggådit <errorort correct="åhpadiddje" errorinfo="vowlat,å-a">åhpådiddje</errorort> goade vuosstij</errorsyn>. Dát máhttá <errorlex correct="liehket" errorinfo="w">gullat</errorlex> buorre dahkon jur <errorlex correct="dálla" errorinfo="w">dalloj</errorlex>, valla ihkap ij <errorort correct="viehkeda nav" errorinfo="cmp,1-X">viehkedanav</errorort> vuojga eksábmabiejven.   </p>

  

  <p> Dunji gut illa låhkåm, sjaddá væráp. Gå eksábmabiejvve lahkan <errormorphsyn correct="sáŋarda dav ájgev gå la dåssjev barggam" errorinfo="kongr">sáŋart dav ájgev gå la dåssjev barggam</errormorphsyn> ja gådnam, <errormorphsyn correct=" gå gehtjadi balvajt almen jali silbbabårråmvædtsagij geladi ráddnágådijt" errorinfo="kongr;case">gå gehtjadi balvajt almen jali silbbabårråmvædtsagijt geladit ráddnágådijn</errormorphsyn>. <errormorphsyn correct=".">Ihkap sáva dån ittji ålles pensumav lågå eksábmaijáv</errormorphsyn> Ij la buorre boahtet eksábmaj <errorlex correct="gájtsatjalmij" errorinfo="w"><errorort correct="guoppotjalmij" errorinfo="adv,cmp">guobbo tjalmij</errorort></errorlex>). Jus girje <errorlex correct="ja" errorinfo="w">la</errorlex> <errorlex correct="låhkåm" errorinfo="w"><errorort correct="lågådibme" errorinfo="conc,hk-g">låhkådibme</errorort></errorlex> <errormorphsyn correct="ij åvvånis duv mielav båvte" errorinfo="x">ij åvvånis le juoga <errorort correct="dunji" errorinfo="typo">dunju</errorort></errormorphsyn>, hæhttup sávvat dån le riek tjiehppe jali riek vuorbálasj, dat sihtá javllat, komá sinna vællahit jali juoga dan láhkáj eksábmabiejven. <errorsyn correct="Vájk gåk" errorinfo="x">Valla juska vil</errorsyn>, dån i besa eksámas. Eksámav <errorsyn correct=" hæhttu akti tjadádit" errorinfo="wo">hæhttu tjadádit akti</errorsyn>. Máhttelis le aj rádnastallat biejvijt ja ijájt <errorsyn correct="0" errorinfo="redun">viehka</errorsyn> åvddåla, ja nav snivva låhkåt vahkkot åvddåla. De la nav gallánam rádnastallamis, ja de le hávsske låhkåt. Tjále <errorort correct="notáhtajt" errorinfo="conc,t-ht">notátajt</errorort>, dån buorebut mujtá gå <errorortreal correct="tjálá" errorinfo="vowlat,a-á">tjála</errorortreal> aj. Valla ale tjále ålles girjev, ij dat dåhkki.   </p>

  

  <p> Jus illa låhkåm ja i åvvånis sidá låhkåt, hæhttu dåssju sávvat, dån gávna juojddá tjállet, jali ihkap skåvllå <errormorphsyn correct="ij la mige" errorinfo="x">ij la juoga</errormorphsyn> dunji? Sluogas la gåjt persåvnålattjat boahtet maŋemus tijmav skåvllåj, vaj gåjt dieda man birra eksábma le. Ja dunji gut ájn illa oasstám girjijt, le dat vuostasj lávkken gå galga eksábmaj låhkåt.   </p>

  

  <p> Båddista duolla dálla gå dujna l eksábma. Ájnas le rubmahav vanádasstet, ja ihkap ålgus mannat ájádusájt målssomin. Lågå dahkamusájt buoragit, danen gå galga divna dimáj dámaj diehtet, ma li ájnnasa. Álge dajna majt diedá máhtá tjállet. De i dárbaha álgget (juojddá <errormorphsyn correct="mij" errorinfo="rel,subj,acksg,nomsg,case">majt</errormorphsyn> dåssju (<errormorphsyn correct="suhttada" errorinfo="verb,fin,iv,tv,trans">suhtastalá</errormorphsyn>) duv), gå dát máhttá biejsstet ålles eksámav. Tjåhkkida buoragit, båso, ja mujte eksábma ij la ulmmen, valla dåssju barggodahkamus. Jus dujna ælla eksábmanerva, de ij la gåk da nuppe. De máhtá snivva gæhttjat jus dujna åvvånis le eksábma dán jahkebiele.   </p>

  

  <p>
Jus ballo ij huoman gádo, de gávnnu kursa gåktu galga eksámajt nahkat. Dáv hæhttu gatjádit skåvlån. Vuorbbe gidáeksámaj!
  </p>

  

  

  

  <p>
Dálvvedáhpádus Lofåhtan
  </p>

  

  <p> <errormorphsyn correct="Iv la goassak mannam" errorinfo="x">Iv lim goassak mannam</errormorphsyn> dåppe åvddåla, iv ga gullam dan birra. Ajtu dåhku manniv. <errorort correct="Lofotcupaj" errorinfo="prop,mix">Lofot-cuhppaj</errorort> ja Væráltgilppusij (VG) jáddiguollimin 2007. Dán jage lij 17. bále dát ásaduváj, ja jur dát ájllek le dajs ájllegijs goassa li ienemus guosse Vágij suohkanin.   </p>

  

  

  <p> VG jáddiguollimin le sjaddam akta dajs ájnnasamos ásadusájs Lofåhtan, ja vuoset ulmutja råhtåsi Spålavuolláj ja Lofoahttaj dálven aj. Dát le stuorra <errorort correct="dahpádus" errorinfo="vowlat,a-á">dáhpadus</errorort> sijda ulmutjijda ja guossijda. Ålles ásadus álggá juo vahkkot <errorort correct="åvddåla" errorinfo="vow,å-a">åvddålå</errorort>, duojn dájn dåjmajn. <errormorphsyn correct="Spålavuole skåvllå váttsij" errorinfo="kongr">Spålavuole skåvllå vádtsin</errormorphsyn> jáddirájdon, diedon bivvalis biktasij ja dábegis rássjogahperijn. <errormorphsyn correct="Lávllom ja dánssim lij hávskadissan" errorinfo="x">Lávllot ja dánssat lij hávskadissan</errormorphsyn>.   </p>

  

  <p> <errormorphsyn correct=" Ittjiv sebra guollimgilpustallamin" errorinfo="x">Ittjiv sebra guollimgilpustallamis</errormorphsyn>, massta ávvusiv gå lij sieldes rávtjádahka. Bierjjedagá snjuktjamáno 30. biejve lij <errorort correct="Lofotcupa" errorinfo="prop,mix">Lofot-cuhppa</errorort> ja lávvodagá lij VG jáddiguollimin. <errorort correct="Lofotcupan" errorinfo="prop,conc">Lofotcuhpan</errorort> lidjin juohkkalágásj guole, valla dåssju jáddi <errorort correct="VG:n" errorinfo="acro,suf">VG:an</errorort>. Jus hálijda turisstan <errorort correct="oassálasstet" errorinfo="conc,ss-sst">oassálasset</errorort> hæhttu mákset 700 kråvnå <errorort correct="Lofotcupan" errorinfo="prop,mix">Lofot-cuhpan</errorort> ja 800 kråvnå <errorort correct="VG:n" errorinfo="acro,suf">VG:an</errorort>. Badjelasj 500 ulmutja 15 <errorort correct="nasjåvnås" errorinfo="vowc,á-a">násjåvnås</errorort> gilpustallin.   </p>

  

  <p> Guollimgilpustallamij aktijvuodan lij VG-kafea, mij le, jus riekta, oabme tjoasskodimvuorkká. Danna lij ållu sierralágásj ilmme. <errorortreal correct=" Mánájgárdemáná" errorinfo="cmp,X-1">Mánájgárde máná</errorortreal> lávllun, duola dagu "<errorlang correct="nor">En ekte Lofottorsk...</errorlang>", mij jur hiebaj. Spålavuole musihkkasiebrre tjuojadij. Danna lidjin gájklágátja; máná, ja vuoras nissuna bielljehervaj ma ruopseldin. Ulmutja spædtjun giedaj ja siegen lávllun. Máhttelis lij oasstet <errorort correct="bacaláov" errorinfo="noun,mix">bacalao:av</errorort>, guollejuptsav, njuoktjamijt, <errorlex correct="ja" errorinfo="w">valla</errorlex> aj <errormorphsyn correct="guoledak biebmov" errorinfo="x">guoledagá biebmov</errormorphsyn> dagu bierggojuptsav, váffalgáhkojt ja márfev lájbijn. Oasesbievdijn dåhkkij oasstet VG-mujttomerkajt dagu kepsajt, t-skirtojt, gænssirijt ja diedon dábegis rássjogahperijt ja silbbaguolijt. Tjabu bievddelijnijn lidjin gåvå játtijs. Huonaj lij hiervvidum slávgáj ja viermij ma gahtsahin duonna dánna.   </p>

  

  <p> <errorsyn correct="Ulmutjijn máhtijma vuojnet" errorinfo="redun;case"><errorort correct="Ulmutjij" errorinfo="typo">Ulmultji</errorort> siegen máhtijma vuojnnet</errorsyn> <errorort correct="t-skirtojt" errorinfo="noun,conc">t-skirttojt</errorort> "<errorlang correct="nor">haill er knall</errorlang>"-tevstajn. Buorre "<errorlang correct="nor">haill</errorlang>" buktá buorre guollebivdov. Iv galga subtsastit ienebuv "<errorlang correct="nor">hailla</errorlang>" birra, valla guosská gal ájvvejålluribmáj... Gå lijma VG-kafean læhkám manájma kafeaj namájn "Styrhuset". Danna ájgojma bårråt. Sierra VG-biebbmolissta lij, ienemusát guolij. Rávvijma VM-pizzav, vuorbbe gå dat lij guoledagá. Kloahkka lij <errorort correct="nieljen" errorinfo="coninit,nj-n">njieljen</errorort> biejven, ja bårådijn lij lávllom ja musihkka hávskadissan. Hæhkkat musihkkatjuojadiddje tjuottjadij bievde nali, gånnå lávloj majt nagáj ja mijáv dánssajuolgijn njuorranij. Ulmutja dánssin ja suohtastallin. Soames gut lij guollejuptsav rávvim oattjoj dav stuorámus gáre sinna mav lav goassak vuojnnám. Dan sinna <errorort correct="gal" errorinfo="pcle,vow">gala</errorort> luluj <errorsyn correct="0" errorinfo="redun">diehttelis</errorsyn> sadje <errorort correct="muv" errorinfo="typo">muj</errorort> oajvváj ja rádnam oajvváj, jus lulujma gæhttjalit. Galla lij dat VG-biebbmo.   </p>

  

  <p> Ietján lij filmmavuosádallama, lågådallam guolleindustrija histåvrå birra, duot dát vuosádus, málestimkurssa mánájda, <errorort correct="giejddemdájddárvuosádallam" errorinfo="conc,jd-jdd;vowlat,a-á">giejddemdájdarvuosádallam</errorort>, girkkomæsso ja konsærtta Big <errorort correct="Bangajn" errorinfo="prop,punct">Bang:ajn</errorort>.   </p>

  

  <p> Dán jagásj <errorort correct="Lofotcupav" errorinfo="prop,mix">Lofot-cuhpav</errorort> vuojtij Boris Petric <errorort correct="Slovakias" errorinfo="vow,e-a ">Slovekias</errorort>. Oadtjum lij guolev mij lij 20,5 kilo låssåt.   </p>

  

  <p> Lars Krogdahl Kløftas vuojtij <errorort correct="Væráltgilppusav" errorinfo="cap">VæráltGilppusav</errorort> jáddiguollimin 2007 13,2 kiluk játtijn. Nubben sjattaj Jakomin Klavdij Slovenias. Goalmádin gis sjattaj Marcel Meinhold, Lulle-Berlinas.   </p>

  

  <p> Ållo dáhpádusáj ja dåjmaj daj guollimgilpustallamij aktijvuodan dagáj <errorort correct="Væráltgilppusav" errorinfo="cap">VæráldGilppusav</errorort> ietjálágátjin, ja oalle suohtas vásádussan. Dát lij sierralágásj, ja <errorsyn correct="juoga majt divna vájmmelis guollára lulun edesik akti ietjas viessomájge gæhttjalit" errorinfo="missing">juoga divna vájmmelis guollára lulun edesik akti ietjas viessomájge gæhttjalit</errorsyn>.   </p>

 </body>
</document>
