<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Láhka rijkalasj unneplågoj ja unneplågogielaj birra</title><genre code="laws"/><author><person firstname="" lastname="minoritet.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="sv"/><wordcount>968</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.lansstyrelsen.se/download/18.2e0f9f621636c84402732e0e/1528896661325/Lagen%20om%20nationella%20minoriteter%20och%20minoritetsspr%C3%A5k%20(2009724)%20lulesamiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">§1–12 </em><em type="bold">§13 </em>Oassebielen jali oas-sebiele sadjásasattjan la riektá riektáássjen jali ássjen tjuottjudusriektá, diggeriektá, gittaåbmudakduobbmoståvlå, birásduobbmoståvlå jali jávr-reriektáduobbmoståvlå lunna duobbmogievlijn, mij ållåsit jali muhtem mudduj aktan gullu kommuvnaj Váhtjer, Haparanda, </p>
<p>Giron, Bájil ja Övertorneå, suo-magielav jali meängielav ávkkit riektáássje jali ássje giehtadalá-dijn, jus riektáássjen jali ássjen la tjanos soabmásij dájs kom-muvnajs. Dan láhkáj aj sáme-giella dakkár duobbmoståvlån duobbmogievlijn mij ållåsit jali muhtem mudduj aktan gullu kommuvnaj Árjepluovve, Váhtjer,</p>
<p>Jåhkåmåhkke jali Giron, jus riektáássjen jali ássjen la tjanos soabmásij dájs kommuvnajs.</p>
<p>Riektá ávkkit suomagielav, meängielav ja sámegielav aj gåbttjå duobbmoståvlåjt gåsi duobbmo jali märrádus riek-táássjen jali ássjen mij javladuvvá vuostasj biehken gujddiduvvá. <em type="bold">( </em></p>
<p>Láhka 2009:857 <em type="bold">) </em>. <em type="bold">§14 </em>Riektá ávkkit suoma-gielav, meängielav ja sámegielav riektáássjijn jali ássjijn duobbmoståvlåjn 13 § mil-ta gåbttjå riektáv ássjetjállagijt ja tjálalasj duodastusájt vaddet dan giellaj, riektáv oadtjot dajt ássjetjállagijt ma riektáássjáj jali ássjáj gulluji njálmálattjat jårggåluvvat dan giellaj ja riektá njálmálasj sjiehtadallamij duobbmoståvlå åvdån sáhkadit dav gielav. Duobbmoståvllå galggá ássjetjállagijt ja tjálalasj duodastusáv dárogiellaj jårggå-lit, jus ij vuojnunagi la dåssjen. </p>
<p>Ietján galggá duobbmoståvllå aj rahtjat unneplågogielav ávkkit aktavuodajn oassebielijn jali oassebiele sadjásattjajn.</p>
<p>Gájkka riektáássjijn jali ássjijn ma gåbtjåduvvi riektás suoma-gielav, meängielav ja sámegie-lav duobbmoståvlåjn ávkkit 13 § milta la oassebielen jali oassebiele sadjásattjan gänna ij la juridijkalasj viehkke, riektá oadtjot jårggålum duobmov ja duobbmooarev jali märrádusáv ja märrádustjielggimav tjálalatt-jat dan giellaj gå ádnu. <em type="bold">§15 </em>Gut sihtá suomagie-lav, meängielav jali sámegielav riektáássje jali ássje giehtadaládijn duobbmoståvlån ávkkit 13 § milta galggá dav ádnot gå riektáássje jali ássje álgaduvvá jali vuostasj bále oassebielle galggá riektáássjen jali ássjen moalgedit. </p>
<p>Jårggålimánulvisáv 14 § goalmát biehke milta galggá vahko sinna ádnot dat rájes gå duobbmo jali märrádus la diededuvvam, jus dakkár ánulvisáv ij la åvdebut ádnum riektáássje jali ássje giehta-daládijn.</p>
<p>Jus ánulvis unneplågogielav jali jårggålimev ávkkit, ánodu-vvá maŋebut gå mij vuostasj ja nuppát biehkijn javladuvvá de oadtju hilgoduvvat. Dakkár ánulvisáv aj oadtju hilggot jus la vuojnunagi hiebalgahtes ulmme. <em type="bold">§16 </em>Jus oassebielen jali oassebiele sadjá-sattjan la riektá suomagielav, meängielav ja sámegielav gierregin ávkkit, galggá dålkkå gåhtjoduvvat märrádusáj milta 5 kap. 6-8 §§ och 33 kap. 9 § gierrekbálkan ja 50-52 §§ tjuottjudusprosässalágan <em type="bold">( </em>1971:291 <em type="bold">) </em>.§17–18 </p>
<p><em type="bold">Suomagiella, meän- </em><em type="bold">giella ja sámegiella </em><em type="bold">åvddåskåvllådåjman ja </em><em type="bold">vuorrasijhuvson </em><em type="bold">§17 </em>Gå kommuvnna tjuottjudusguovlon sajev åvddåskåvllådoajmmaj fállá 2 a kap. 1 ja 7 §§ milta skåvllålágan <em type="bold">( </em>1985:1100 <em type="bold">) </em>, galggá kommuvnna sajev fállat mánáj-da gej sujttoaddne dav rávkká åvddåskåvllådåjman gånnå ålles jali oase dåjmas li suomagiellaj, meängiellaj ja sámegiellaj. <em type="bold">§18 </em>Kommuvnna tjuott-judusguovlon galggá sunji gut ádnu fállat máht-telisvuodav ållåsav jali åsijt oadtjot dat fállam dievnastusás ja sujtos vuorrasijhuvso ráma sinna, barggijs gudi máhtti suomagielav, meängielav ja sá-megielav. Dan láhkáj la aj kom-muvnajda tjuottjudusguovlo ålggolin, jus kommuvnan li bargge gudi gielav máhtti. <em type="bold">§19 </em>Jus sierra oare gávn-nuji oadtju ráddidus biejadusájt diededit vaj soames fábmudahka mij la ráddidusá vuolen galggá tjuoldastuvvat 8 § adnemis. Sämmiláhkáj la aj lánndadikkijda ja kommuvnajda ráddidusá fábmodime maŋŋela ássjijn ma kommuvnnafábmu-dagájda guosski. <em type="bold">§20 </em>Tjuovvot galggá mak tjuottjudusfábmu-dagá dáv lágav anedi. Ráddidus diedet biejadusájt makkár fábmudahka jali fábmudagá galggi dåbelijtjuovvoma åvdås vásstedit. Dat dåbelijtjuo-vvomåvdåsvásstádus ij ietjá fábmudagáj gähttjoåvdåsvás-stádusáv unneda. <em type="bold">§21 </em>Fábmudahka manna la åvddålijtjuovvomåvdås-vásstádus galggá aj rádevad-dema, diededime ja sjimugis dåjmaj baktu viehkedit ietjá tjuottjudusfábmudagájt lága adnemijn.§19–21 </p>
<p><em type="bold">Tjuoldas </em></p>
<p><em type="bold">Dåbelijtjuovvom j.n.v. </em>§ <em type="bold">ávkkit </em><em type="bold">9§ </em>Hallintoalueen ulkopuolella yksityisillä henkilöillä on oi-keus käyttää meänkieltä, saamea ja suomea suullisissa ja kirjallisissa yhteyksissä hallintoviranomaisiin asioissa, joissa yksityinen henkilö on osapuoli tai osapuolen edusta-ja, jos asian pystyy käsittelemään työntekijä, joka hallitsee vähem-mistökielen. <em type="bold">§13–21 </em><em type="bold">§11 </em>Tjuottjudusfábmu-dagá galggi barggat vaj bargge gávnnuji gudi suomagielav, meängielav ja sámegielav máhtti gå la dárbbo aktugattjaj aktavuodajn fábmudagájn. <em type="bold">§12 </em>Tjuottjudusfáb-mudagá oadtju mierredit sierra ájgijt ja sierra sajev duostutjit guossididdje aktugattjajt gudi suomagielav, meängielav ja sámegielav ságasti, ja sierra telefåvnnåáj-gijt adnet. <em type="bold">§8 </em>Aktugattjajn la riektá suomagielav, meängie-lav ja sámegielav ávkkit ietjasa njálmálasj ja tjálalasj aktavuo-dajn tjuottjudusguovlujn man geográfalasj doajmmabájkke ållåsit jali muhtem mudduj aktan gullu unneplågogiela tjuottju-dusguovlujn. Dat gullu ássjijda gånnå aktugasj la oassebielle jali oassebiele sadjásasj, jus ássjen la tjuottjudusfábmudahkaj tjanos. </p>
<p>Jus aktugasj suomagielav, meängielav jali sámegielav ávkki dakkár ássjen, la fábmudahka vielggen njálmálasj vásstádusáv sämmi giellaj vaddet. Aktugattjajn gejn ij la juridijkalasj viehkke, la vil riektá ádnoma maŋŋela oadtjot tjálalasj jårggålimev ássje märrádusás ja märrádustjielggi-mis suomagiellaj, meängiellaj ja sámegiellaj.</p>
<p>Fábmudahka galggá ietján aj rahtjat aktugattjajt ietjasa giellaj duosstot.åvdedibme ja unneplågogie-lasa ávkkim galggá sierraláh-káj åvddånahteduvvat. <em type="bold">§5 </em>Tjuottjudusfábmudagá galggi rijkalasj unne-plågojda vaddet máhtte-lisvuodav bájnatjit ássjijn ma sidjij guosski ja guhkás máhttelis rádedit unneplåh-koåvdåstiddjij dakkár ássjijn. <em type="bold">§2 </em>Rijkalasj unneplågo li juvdára, roma, sáme, svieriksuobmelattja ja duornos-liegega Svieriga välggogisvuo-daj milta Europaráde rábma-konvensjåvnå hárráj rijkalasj unneplågoj suoddjima birra <em type="bold">( </em>SÖ 2000:2 <em type="bold">) </em>ja europalasj njuolga-dusá rijkadajva- jali unneplågo-gielaj birra <em type="bold">( </em>SÖ 2000:3 <em type="bold">) </em>. </p>
<p>Giellalágan <em type="bold">( </em>2009:600 <em type="bold">) </em>die-deduvvá rijkalasj unneplågogiela li suomagiella, jiddisj, meän-giella <em type="bold">( </em>meänkieli <em type="bold">) </em>, románagiella <em type="bold">( </em>romani chib <em type="bold">) </em>ja sámegiella. <em type="bold">§1 </em>Dán lágan li biejadusá rijkalasj unneplågoj, rijkalasj unneplågogielaj ja tjuottjudusguovloj birra ja riektá birra unneplågogielajt ávkkit tjuottjudusfábmudagájn ja duobbmoståvlåjn, ja märrádusá muhtem välggogisvuodaj birra åvddåskåvlådåjman ja vuorrasij-huvson. </p>
<p>Lágan li aj biejadusá lága ad-nema dåbelijtjuovvoma birra.suomagiellaj li kommuv- <em type="bold">§7 </em>Ietjá kommuvna gå ma diededuvvi 6 § máhtti diededime maŋŋela bessat suomagiela, meängiela jali sámegiela tjuottjudusguovlluj. </p>
<p>Märrádusáv vaj kommuvnna galggá tjuottjudusguovlluj oadtjot bessat, váldeduvvá ráddidusás. Ráddidus oadtju biejadusájt tjuottjudusguovlluj diededit dakkár iesjmiedogis säbrrama birra. <em type="bold">§3 </em>Tjuottjudusfábmudagá galggi gå la dárbbo sjiehtesláhkáj diededit rijkalasj unneplågojda sijá rievtesvuodaj birra dán lága milta. <em type="bold">§4 </em>Giellalágan <em type="bold">( </em>2009:600 <em type="bold">) </em>die-deduvvá sebrudagán la sierra åvdåsvásstádus suoddjit ja åvddånahttet rijkalasj unneplå-gogielajt. </p>
<p>Sebrudahka galggá ietján aj åvddånahttet rijkalasj unne-plågoj máhttelisvuodajt anodit ja åvdedit kultuvrasa Svierigin.</p>
<p>Mánáj kultuvralasj identitehta <em type="bold">§9 </em>Tjuottjudusguovlo ålggolin la aktugattjajn riektá suomagielav, meängielav ja sámegielav ávkkit njálmálasj ja tjálalasj aktavuodajn tjuottju-dusfábmudagáj ássjijn gånnå aktugasj la oassebielle jali oasse-biele sadjásasj, jus ássje máhttá giehtadaláduvvat barggijs gudi unneplågogielav bukti. <em type="bold">§10 </em>Aktugattjajn la agev riektá suomagielav ja sámegielav ávkkit tjálalasj akta-vuodajn Rijkabiejve oahttsij. Dan láhkáj la aj aktugattjaj tjálalasj aktavuodajn Justitiekanslerijn, </p>
<p>Oadjodåjmadagájn, Värrofáb-mudagájn ja Nuppástimoahtt-sijn (DO) ássjijn gånnå aktugasj la oassebielle jali oassebiele sadjásasj. § 8–12</p>
<p><em type="bold">Riektá suomagie- </em><em type="bold">lav, meängielav ja </em><em type="bold">sámegielav fábmu- </em><em type="bold">dagájn ávkkit </em>6–7 </p>
<p><em type="bold">Tjuottjudusguovlo </em>§3–5 </p>
<p><em type="bold">Vuodosuodje </em>§1–2 </p>
<p><em type="bold">Gájkkásasj </em><em type="bold">biejadusá </em></p>
</body></document>
