<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Lisásj</title>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <person firstname="Lisa Lucia" lastname="Lyngman Gælok" sex="f" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2011/2012</year>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <origFileName>http://ulmusj.blogspot.no/</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
    <note>Tekstene er postet på bloggen mellom 28.02.12 og 08.012.11</note>
  </header>
  <body>
    <p>Manon Buorre iehket!</p>
    <p>Lávvodagá rájes lav duok diek mannam. Per Mathis muv lusi bådij <errorort correct="bierjjedagá" errorinfo="conc,rj-rjj">bierjedagá</errorort>. Vuolgijma <errorort correct="Bårjjåsij" errorinfo="conc,rj-rjj">Bårjåsij</errorort> lávvodagá Rachela vega lusi. Álu nav hávsske danna årrot. Dagu sijddaj boahtet.:) Sådnåbiejve vattijma vas Gierunij páhkkitjit, ja Fossbakkenij jåvsådijma iehkedappon. Dat lij <errorort correct="vuostasj bále" errorinfo="cmp,1-X">vuostasjbále</errorort> Fossbakkenin munji. Riek suohtas ja diehttelis riek geldulasj. Iv lim <errorort correct="goassak" errorinfo="vowc,uo-oa">guossak</errorort> iejvvim suv æjgádijt, valla jáhkáv manáj buoragit. <errorsyn correct="Hávsske l" errorinfo="missing">Hávsske</errorsyn> gæhttjat Per Mathisa sijddabájkev ja gånnå sån le bajássjaddam. Uddni (dijstagá) manájma <errorort correct="Narvijkkaj">Narvijkaj</errorort> bijlav viettjatjit. PM la <errorort correct="ruoppsis" errorinfo="conc,ps-pps">ruopsis</errorort> Toyota Corollav oasstám, <errorortreal correct="dåhkki" errorinfo="fin,j-0">dåhkkij</errorortreal> dat!  Bådijma <errorort correct="diek" errorinfo="vowlat,i-0">dieki</errorort> Stuorgæddáj áhtje ja Inger-Lise lusi biel vidá bájken. Buorre <errormorphsyn correct="sunnuv vuojnnet" errorinfo="case">sunnu vuojnnet</errormorphsyn>. Idet vas vaddin oarjás, Snåsaj. <errorsyn correct="Suohtas la" errorinfo="missing">Suohtas</errorsyn> manon liehket.</p>
    <p>Dálla vierttijin <errorlex correct="oaddát" errorinfo="infl,sup-inf">oaddátjit</errorlex> <errorlex correct="váj" errorinfo="w">navti ahte</errorlex> nahkin árrat idedis smaredit.</p>
    <p>Buorre idja!</p>
    <p>Buorre idet!</p>
    <p>Tjáppa biejvve uddni!</p>
    <p>Almme l alek, ij la åvvå balvva. Biejvve bájttá ja ruvva l vinndegav <errorlex correct="jåksåm" errorinfo="w">jåvsådam</errorlex>. Vuogas.</p>
    <p>Galgav skåvllåbargujn barggagoahtet.</p>
    <p>Vuojnnalin</p>
    <p>Dav biejvev</p>
    <p>Buoris gájka vas!</p>
    <p>Lav <errorort correct="ierit">ierijt</errorort> læhkám mælggadav dálla, valla ållo suohttasa <errormorphsyn correct="li dáhpáduvvam dán maŋemus vahko" errorinfo="case">li <errorortreal correct="dáhpáduvvam" errorinfo="vowlat,a-á">dáhpaduvvam</errorortreal> dáv maŋemus vahkov</errormorphsyn></p>
    <p>Lidjiv Julevsáme <errorortreal correct="giellakonferánsan" errorinfo="cmp,X-1">giella konferánsan</errorortreal> Jåhkåmåhken duorastagá ja bierjjedagá åvdep vahko. Lej riek miellagiddevasj lågådallamijt gulldalit, iejvvit ulmutjijt, ságastallat ájnas ássjij birra ja <errorsyn correct="buoremus lej" errorinfo="missing">buoremus</errorsyn> GULLAT ja SÁHKADIT <errorortreal correct="julevsámegielav" errorinfo="min">Julevsámegielav</errorortreal>!! Riek dudálasj lav konferánsajn, ja ávon lav <errorlex correct="ahte" errorinfo="foreign,swe">at</errorlex> vuojnáv doajvvo la aj boahtteájggáj. Lidjiv <errorort correct="Bårjjåsin" errorinfo="conc,rj-rjj">Bårjåsin</errorort> Rachela ja Per-Erica vega lunna ålles ájllegav. <errorsyn correct="Lav gårrum" errorinfo="missing">Gårrum</errorsyn> gáptev, ja lav <errorsyn correct="dudálasj dajna" errorinfo="missing">dudálasj</errorsyn> majt <errorort correct="dálátjij" errorinfo="fin,t-j">dálátjit</errorort> lav gårrum. Sase buddasij lav ållim, ja åhtsåj álggám. Gássjel lij mierredit makkir bájnojt válljit, valla sjaddá <errorlex correct="vehik" errorinfo="w">unnán</errorlex> ietjá gå dábálasj.</p>
    <p>Sæmmibále gå lav ávon, de lav oadtjum <errorsyn correct="nievres ådåsav" errorinfo="pred-attr">nievre ådåsav</errorsyn>. Uddni oadtjuv diehtet ahte skåvllåoajvve ij vatte munji ienep <errorort correct="sámegieltijmajt" errorinfo="x">sámegiel'tijmajt</errorort>. Lav juo gærggam Sámegiella <errorort correct="A:jn" errorinfo="suf">A:ajn</errorort>, ja måj Rachelijn lin juo álggám B kursajn. Valla <errormorphsyn correct="skåvllåoajvve ganugasstá munnuv" errorinfo="case">skåvllåoajvve ganugasstá munnu</errormorphsyn>. La stuorra hådjånibme munji. Sámegiella (<errorlex correct="árvvo" errorinfo="foreign,swe"><errorort correct="stáhtus" errorinfo="vowc,a-á;conc,t-ht">status</errorort></errorlex> ja dille skåvlån Svierigin ij la buorre. Mån lav sámegielav jagev ja 3-4 máno dálla låhkåm, <errorortreal correct="sullaj" errorinfo="conc,l-ll;vowlat,á-a">suláj</errorortreal> 2 tijma vahkkuj. 2 TIJMA vahkkuj? Mij la dat?? 80 tijma galggin bielnupjahkáj . Valla måj Rachelijn lin juo gærggam daj tijmaj. Na majt dal? Mujna l riektá iednegiella åhpadusáv adnet joarkkaskåvlån, Svierigin aj. Iv <errorlex correct="rat" errorinfo="w">riekta</errorlex> dádjada manen sij máhtti javllat munji <errorort correct="ahte" errorinfo="foreign">at</errorort> iv oattjo ienebuv? Manen? Árvvedav <errormorphsyn correct="le rudáj diehti" errorinfo="x">le ruhta diehti</errormorphsyn>. Ja gå la dåssju akta oahppe, skåvllå ij la dudálasj. Valla mån <errorortreal correct="váttsáv" errorinfo="conc,dts-tts">vádtsáv</errorortreal> skåvlåv. Skåvllå la dakkár gånnå galga oahppat. Gånnå åhpadi ja fáladi åhpadimev.  Mujna l riektá</p>
    <p>Dåbddu harmmat vájvve.. Valla doajvov ja jáhkáv oattjov joarkket sámegielajn.</p>
    <p>Buorre biejvve</p>
    <p>Birrusin 13 galmmagráda uddni. Unnán <errorlex correct="bieggá" errorinfo="w">biekkasj</errorlex>, valla ietján buor’ dálkke. Biejvve l várij badjel guovlastam. Galggiv jus riekta <errorortreal correct="dievváj" errorinfo="conc,v-vv">dieváj</errorortreal> mannat tjerastittjat, valla ij la miella dasi.. Iektu Sanne-Ristin riŋŋguj. <errormorphsyn correct="Márnána" errorinfo="x"><errorort correct="Márnána" errorinfo="conc,rkk-rn">Márkkána</errorort> birra sáhkadijma ja ietjá suohttasav</errormorphsyn> birra sáhkadijma ja ietjá suohttasij birra). Ávvudaláv! Sanne-Ristin le buorre ráddna.</p>
    <p>Gårruv ålles biejvev iektu. <errormorphsyn correct="Avtajn nuvtagijn gærggiv" errorinfo="kongr">Akta nuvtagijn gærggiv</errormorphsyn>, ja nuppijn uddni gergav. Dåbddu buorre ja lav riek dudálasj daj. Suohtas J Sidáv sijddaj vádtset <errorlex correct="dálla" errorinfo="w">dal</errorlex> ja goarrot, valla vierttiv vuorddet <errorortreal correct="religiåvnåv" errorinfo="min">Religiåvnåv</errorortreal>.</p>
    <p>Ájllek lij riek buorre Rachela lunna. Vaddjujma, ja gårruv (<errorort correct="gæhttjalamgáptev" errorinfo="cmp,hyhp-0;conc,ppt-pt">gæhttjalam-gápptev</errorort>. Sasev vierttijma ietjájduhttet, valla ietján lij buorre. Gårruv ietjam alek <errorlang correct="eng">cool wool</errorlang> <errorort correct="tydjas" errorinfo="conc,ddj-dj">tyddjas</errorort>, ja dálla le dåssju buddit ja sasijt vil goarrot. Galgav Rachela lusi vas gå la giellakonferánssa <errorort correct="Jåhkåmåhken" errorinfo="cap">jåhkåmåhken</errorort> guovvamánon. Dalloj jáhkáv gergav. Jáhkáv tjáppa gáppte sjaddá.</p>
    <p>Buoris!</p>
    <p>Båhtiv Jiellevárráj biel’ vidán iektu. Rachel bådij viettjatjit, ja manájma Sonja Rimpi lusi. Vuosedij <errorort correct="gáptijt" errorinfo="conc,ppt-pt">gápptijt</errorort>, avijt, sliehpájt ja ietjá duojijt. Riek geldulasj ja buorre suv lunna liehket. <errormorphsyn correct="Suohtas lij vuojnnet sieradusájt buddasijn, listojn" errorinfo="case">Suohtas lij vuojnnet sieradusájt buddasij, listoj</errormorphsyn> j.n. Oadtjuv inspirasjåvnåv.  Gåvvijiv ålov ja dálla le mujna gåvå gå galgav prosjevtav tjállegoahtet. Buorre! Dálla lav Rachela vega lunna. Måj galggin <errorort correct="minsstarav" errorinfo="vowc,ö-i;conc,nst-nsst">mönsterav</errorort> stiellit muv gápptáj, ja de goarrogoahtet. Jáhkáv ja doajvov riek buorre sjaddá J</p>
    <p>Buorre ådåjahke!</p>
    <p>De lav Gierunij vas jåvsådam, ja skåvllå l álggám. Lav juo skåvlås 3 vahko <errorort correct="ierit" errorinfo="fin,jt-t">ierijt</errorort> læhkám. Ruvva le mannam. Ájgge l imálasj. Muhttijn, ienemusát gå soaptso ja suohtastalá, ájgge ruvva gållå. Dát loahpe lej guhkke, valla dåbdduj oadne. Jáhkáv lav soapptsum ja hávsskudallam ålles javllaloaben. Javlla le má dakkár ájgge. Galga hávsskudallat ja vuojŋastit, valla le aj ållo dahkat; báhkkut, vattáldagájt oasstet , rádjat, bassat goadev ja ållo biebmojt málestit ja stiellit. Muhttijn, gå Gierunis juosik vuolgáv ja lav <errorort correct="ierit" errorinfo="fin,jt-t">ierijt</errorort> muhtem vahko, sidáv ahte ladnja galggá rájnas liehket gå ruoptus boadáv. Rájav ja <errorort correct="dumijt snjubáv" errorinfo="cmp,1-X;conintit,sj-snj">dubmajsjnubáv</errorort>. Valla dá bále ittjiv <errorort correct="dumijt snjubá" errorinfo="cmp,1-X;concinit,sj-snj">dumájsjnubá</errorort> ja rája. Diehttelis lidjiv biktasijt ja lihtijt bassam. Gå ruoptus båhtiv åvdep bierjjedagá biedjiv væskojt ja påvsåjt guolbbáj, sabegijt páhkkijiv <errorlex correct="vuossas" errorinfo="foreign">begas</errorlex>. Ittjiv visjá páhkkit bajás divna stuorvæskos, valla vierttijiv má toalettvæskov ja <errorort correct="mobijllaládan" errorinfo="mix">mobilláddárav</errorort> (<errorsyn correct="iehkedappot åhtsåt" errorinfo="missing">iehkedappot</errorsyn>. Lávvodak bådij. Smarediv avtsen. Galgajma <errorlex correct="svahkudallamdievváj" errorinfo="foreign">slálomdieváj</errorlex> tjerastittjat <errorort correct="bielnup tijmav" errorinfo="cmp,1-X">bielnup’tijmav</errorort> åvddål gå <errorlang correct="fra">Tour de Ski</errorlang> álgij, ja vierttijiv ålggobåvsåjt ja hullobåvsåjt háhppelit åhtsåt væsko sinna. Håjggiv divna ietjá biktasijt guolbbáj, <errorlex correct="dibmanålånij" errorinfo="foreign">soffáj</errorlex> ja ståvllåj, ja hæhkkat ålles ladnja vuojnnuj dagu lij <errorort correct="bummbidum" errorinfo="vowc,o-u;conc,mb-mmb">bombidum</errorort>. Dieván lij riek buorre. Ållo dimes muohta lidjin boahtám ja lej harmmat suohtas tjerastit. <errorlang correct="eng">Tour de Ski</errorlang> ij lim degu jáhkkiv. Valla suohtas lej ahte Hellner nav buoragit tjuojgaj. Suddo gå <errorlex correct="nievrebut" errorinfo="w,adj-adv">nievrebuv</errorlex> Northugajn manáj. Iv asta tjállet ienebuv dálla. Per Mathis le boahtemin ja mån lav gasskabiejvijt málestam. Iehkedis galggin rádna lusi ja soajttá fæsstaj <errorlex correct="maŋŋela" errorinfo="w">maŋŋedæppon</errorlex>.</p>
    <p>Buorre ájllek gájkajda!.</p>
    <p>Buoris uddni Håj!</p>
    <p>Buorre le sámegiellaj tjállet. Máhtáv tjállet vajku mav, ja muv klássarádna e sjatta dádjadit.</p>
    <p>Galgav <errorort correct="tjerastittjat" errorinfo="conc,rr-r">tjerrastittjat</errorort> dálla. Suohtas.</p>
  </body>
</document>
