<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Lisásj</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Lisa Lucia" lastname="Lyngman Gælok" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><year>2011</year><wordcount>638</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><origFileName>http://ulmusj.blogspot.no/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version><note>Tekstene er postet på bloggen mellom 23.05.11 og 16.05.11</note></header><body><p>Ihkeva fávrro Buorre iehket Tjåhkkåhav sijdan ja usjudaláv.. Usjudaláv duov dáv, valla jur dálla usjudaláv balvaj birra. Gudnabalvajt. <errormorphsyn correct="Mån ja muv rádna Josefijnna ja Sanne" errorinfo="x">Mån ja munnu ráddnama Josefijnna ja Sanne</errormorphsyn> lip plánim ålggorijkajda mannat. Lip juo girddebilehtajt Stockholmaj rávvim boahtte <errorortreal correct="mánnodagá" errorinfo="fin,j-0">mánnodagáj</errorortreal>. Dassta <errormorphsyn correct="la pládna" errorinfo="kongr">la plána</errormorphsyn> dåssju mannat åvtåjn girddijn juosik: <errorort correct="Spaniaj" errorinfo="loan">Spániaj</errorort>, Tyrkiaj <errorlex correct="jali" errorinfo="w">vaj</errorlex> ietjá <errorortreal correct="lánndaj" errorinfo="conc,nd-nnd">lándaj</errorortreal> gånnå máhttep rusjkudallat! Soajttá ij huoman sjatta. Islándan la <errorlang correct="nob">vulkanutbrudd</errorlang>, ja ihkap <errorsyn correct="de girde e háleda" errorinfo="wo">de e girde háleda</errorsyn> . <errorsyn correct="Midja lip riek juolodime" errorinfo="attr-pred">Midja lip riek juolodis</errorsyn> <errorlex correct="vájbi" errorinfo="w">jus</errorlex> ep besa mannat. Gåk mij lip ávvudallam dasi! Valla vuojnnet jus bessap.. Åvddåla lav dåssju Danmárkon, Frankrijkan (Álpajn) ja <errorsyn correct="Belgian mannam" errorinfo="Missing">Belgian</errorsyn>. Ja <errorsyn correct="diehttelis lav" errorinfo="missing">diehttelis</errorsyn> aj Svierigin, Vuonan ja Suoman årrum. Ietján ij nav <errorlex correct="vuojga" errorinfo="w">ålov</errorlex> dáhpáduvá. Mujna li <errorlex correct="sieldes" errorinfo="w">ihkeva</errorlex> ållo skåvlåbargo åvddål gå vuolgáv, ja vierttiv ber barggagoahtet..</p>
<p>Áhttjám uddni riŋŋguj ja subtsasti såj Inger-Lisejn libá plánim diek boahtet viettjatjit muv gå skåvllå hæjttá, <errorsyn correct="biehtsemáno 10. biejve" errorinfo="case;wo">10. Biehtsemánnon</errorsyn>. Suohtas!</p>
<p>Mujna ælla nav <errorortreal correct="ållo" errorinfo="conc,l-ll">ålo</errorortreal> gåvå, valla uddni gávnniv divtav <errorortreal correct="sámegiellaj" errorinfo="conc,l-ll">sámegielaj</errorortreal> masjijnan majt áhttje l jårggålam <errorortreal correct="lávllagis" errorinfo="infl">lávlos</errorortreal> “<errorlang correct="eng">Wonderful tonight</errorlang>” Eric Claptonis. Gulldala dáv, ja gæhttjala musihka siegen lávllot;</p>
<p>Ihkeva fávrro  <errorlang correct="eng">Wonderful Tonight</errorlang></p>
<p>De bådij vat dat iehket Ájádallá majt galggá gárvvunit <errorort correct="Muodojdis" errorinfo="conm,js-jd">Muodojsis</errorort> tjáppudahttá Rájddá ietjas guhka vuoptajt Ja de gatját Iv la så fávrro Ja javlav, <errormorphsyn correct="dán iehkeda" errorinfo="kongr">dán iehkedin</errormorphsyn> la ihkeva fávrro</p>
<p>Vuolgijma fæsstaj <errormorphsyn correct="ja gájka munnuj gæhttjin dan fávros næjttsuj" errorinfo="case">Ja gájka munnuj gæhttjin Dáv fávros næjtsov</errormorphsyn> Guhti muv siegen la Ja vat mujsta gatját Ij la så hávsske Vásstedav de, diedon hávsskudaláv</p>
<p>Ilmme le munji buorre Gå tjalmijnit gieresvuodav vuojnáv Huoman dal ájádaláv Jus goassak la dádjadam Man ålov duv æhtsáv</p>
<p><errorsyn correct="Vuolggun dal" errorinfo="wo">Dal <errorortreal correct="vuolggun" errorinfo="vowlat">vuolggon</errorortreal></errorsyn> de sijddasimme Iv le ållu vieddje, javlav Ja de gálggiv  tjoavddagijt Viehket oaddátjit Ja de tsamádav Åvdås tjuovgav jáddiv Gierugam, dån le ihkeva fávrro.</p>
<p>Udnásj biktasa</p>
<p>Iektu lij vuostasj rássjodálkke dánna Gierunin, ja uddni lij vielggat ednamin gå smarediv. Gå lij nav <errorsyn correct="nievres dálkke" errorinfo="pred-attr">nievrre dálkke</errorsyn> vierttijiv rássjojáhkkaj ja buorre båvsåjda tjágŋat. Dagáv dagu <errorort correct="kjendisbloaggára" errorinfo="loan,vowc,o-oa">kjendisbloggára</errorort> ja biejav gåvåv udnásjbiejve <errorlang correct="eng">outfit'as</errorlang>, <errorlang correct="sla">hehe</errorlang>.</p>
<p><errormorphsyn correct="Muv ådå ådå Haglöfs rássjojáhkka ja Climate båvså" errorinfo="case">Muv <errorsyn correct="ådå Haglöfs rássjojáhkka" errorinfo="wo">ådå rássjojáhkka Haglöfs</errorsyn>, ja ådå Climate båvsåjt</errormorphsyn> aj Haglöfsas ja stiebila Vikingis ;)</p>
<p>Jur sijddaj boahtám:</p>
<p>Ja gå la Vuonarijka álmmukbiejvve de Sara, akta paralellklássan muv bielggetjuvddegadtsaj vuonaslávgáv mállij.</p>
<p>Vuorbbe biejvijn!</p>
<p>Skåvllåbiejvve Tjåhkkåhav tijman skåvlån. Elektronihkka le dálla ja mij oahppap <errorortreal correct="transiståvrå" errorinfo="min">Transiståvrå</errorortreal> birra. Mån <errorortreal correct="váttsáv" errorinfo="conc,dts-tts">vádtsáv</errorortreal> teknihkalasj linjav aktan <errorlang correct="eng">freestyle</errorlang>/<errorort correct="sabektjerastallam" errorinfo="cmp,akk-nom">sabegijtjerastallam</errorort>. <errorortreal correct="váttsáv" errorinfo="conc,dts-tts">Vádtsáv</errorortreal> nuppát jagev, ja ruvva le dát skåvllåjahke vássám! Iv mån diede majt sidáv joarkkaskåvlå maŋŋela dahkat, valla niegadiv dán ijá ahte subtsastiv sihtiv <errorortreal correct="polijssan" errorinfo="conc,js-jss,ine-ess">polijsan</errorortreal> barggat boahtteájge. Na avtav diŋgav gåjt diedáv, ja dat la <errorlex correct="ahte" errorinfo="foreign,nob">at</errorlex> sidáv praktihkalasj bargojn barggat. Munji ij lijssi dåssju ståvlån tjåhkkåhit datåvrå åvdån (juska tjåhkkåhav vehi ålov dábálattjat ;)) <errorsyn correct="jali" errorinfo="w">vaj</errorsyn> låhkåt ja tjállet ålles biejvijt. Ulmusj máj dassta vájbbá.</p>
<p>{<errorlex correct="Biejvvebiebbmuj" errorinfo="w,swe"><errorort correct="">Lunsjaj</errorort>conc,nsj-nnsj|Lunssjaj}}</errorlex> ávvudaláv. Buoremus dánna Svierigin skåvlåv vádtset le ahte <errormorphsyn correct="oadtjop málesbiebmov biejvvebiebbmon" errorinfo="case,ill-ess">oadtjop málesbiebmov <errorlex correct="biejvvebiebbmuj" errorinfo="foreign"><errorort correct="lunssjaj" errorinfo="conc,nsj-nssj">lunsjaj</errorort></errorlex></errormorphsyn> juohkka biejve!.Vuoj man njálga biebmojt oadtjop! <errormorphsyn correct="Guláv moattes e" errorinfo="x">Guláv moaddása e</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="lijkku biebbmuj" errorinfo="case,acc-ill">lijkku biebmojt</errormorphsyn> majt oadtju skåvlån. Divna duokkár <errorortreal correct="suohkanbarggosajijn" errorinfo="cmp,mix">suohkan-barggamsaje</errorortreal> oadtju sæmmilágásj biebmojt. Le dakkár biebbmo majt dåssju lieggisti ja <errorsyn correct="de bårrå">bårrå</errorsyn>. Muv skåvllå la priváhtaskåvllå, ja dánna l aj álmmukallaskåvllå (gijtto Marita bágo åvdås). Dánna oadtjop ållu sijddadagádum biebmojt, ja <errorlex correct="nav" errorinfo="w">gåjt</errorlex> gåktu mån lav dádjadam le miján ihkeva buorre biebbmo jus <errormorphsyn correct="jus ietjá skåvlåj buohtastahttep" errorinfo="case,ill-gen">ietjá skåvlåjda buohtastahttep</errormorphsyn>. Uddni la dakkár <errorlang correct="swe">raggmunk</errorlang> ja buojdde <errorlex correct="guorraj" errorinfo="w">siegen</errorlex>. <errorlang correct="swe">Raggmunk</errorlang> la beruna ja slåppå segadum ja basedum.</p>
<p>Tijmma le <errorlex correct="biejvvebiebmo" errorinfo="w">lunsja</errorlex> rádjáj, valla dálla vierttiv dahkamusáj barggat transiståvrå birra!</p>
<p>Hivás</p>
<p>Buorisboahtem muv ådå <errorort correct="bloaggaj" errorinfo="loanvowc,o-oa">bloggaj</errorort>!</p>
<p>Dát la muv ådå <errorort correct="bloagga" errorinfo="loan,vowc,o-oa">blogga</errorort> gåsi galgav sámegiellaj tjállet.</p>
<p>Mån lav Lisa, lågenangávtsejagák Snåsas(ja aj Divtasvuonas). Muv áhttje la julevsábme Divtasvuonas ja muv ieddne la oarjjelsábme Åres/Östersundas. Dálla årov Gierunin Svierigin ja dánna joarkkaskåvlåv <errorortreal correct="váttsáv" errorinfo="conc,dts-tts">vádtsáv</errorortreal>.</p>
<p>Iv visjá ålov ietjam birra dálla tjállet, valla jus <errorort correct="blåkkav" errorinfo="loan,vowc,o-å;conc,gg-kk">bloggav</errorort> tjuovo de oattjo muv iellema ja ájádusáj birra låhkåt!</p>
<p>Ulmme dájna <errorort correct="blåkkajn" errorinfo="loan,vowc,o-å">bloggajn</errorort> le ahte galgav hárjjánit <errormorphsyn correct="ienebuv sámegiellaj tjállet" errorinfo="case,acc-ill">ienebuv sámegielav tjállet</errormorphsyn>. Muv mielas dát le suohtas vuohke sámegielajn barggat!</p>
<p>Vuojnnalin /Lisa</p>
</body></document>
