<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Lisásj</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Lisa Lucia" lastname="Lyngman Gælok" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><year>2011</year><wordcount>1249</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><origFileName>http://ulmusj.blogspot.no/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version><note>Tekstene er postet på bloggen mellom 27.09.11 og 25.05.11</note></header><body><p>Ådå <errorortreal correct="vahkko" errorinfo="conc,hk-hkk">vahko</errorortreal>, ådå máhttelisvuoda</p>
<p>Dijstak,</p>
<p>Mánnodak lij iektu. Guhka biejvve lij, valla skåvlå maŋŋela iejvvijiv ållo oahpesulmutjijt. Dáppen Gierunin hæhkkat máhtáv gávkalussjat. Jus mujna ij la majna/majnak? bargav ja <errormorphsyn correct="jus lav aktu sijdan de juolodibmen nav ruvva sjattav" errorinfo="attr-pred">jus lav aktu sijdan de juolodis nav ruvva sjattav</errormorphsyn>. Gå lav sijdan Snåsan vaj Divtasvuonan máhtáv tjåhkkåhit ålles biejvijt, valla dánna ij dåhkki.</p>
<p>Nå majt uddni?</p>
<p>Galgav <errorort correct="båvllitjit" errorinfo="loan,mix">bowlitjit</errorort> aktan rádnaj. <errorsyn correct="Lejma" errorinfo="cop">Lijma</errorsyn> muhtema <errorort correct="båvllimin" errorinfo="loan,mix">bowlimin</errorort> <errormorphsyn correct="dán lávvodagá" errorinfo="kongr,pron">dá lávvodagá</errormorphsyn>, ja lej riek suohtas! <errorsyn correct="Ledjiv" errorinfo="cop">Lidjiv</errorsyn> vuojttemin, valla maŋemus <errorlex correct="vuoron" errorinfo="w,swe">rundan</errorlex> Piera baldij muv navti <errorlex correct="váj" errorinfo="w">ahte</errorlex> suorgganiv ja ittjiv nagá <errorortreal correct="fokusierit" errorinfo="loan,vowc,e-ie">fokuserit</errorortreal>, <errorlang correct="swe">så</errorlang> ittjiv <errorlex correct="rat" errorinfo="w">riekta</errorlex> buvte <errorort correct="tjeglajt" errorinfo="loan,mix">kjæglojt</errorort> <errorort correct="dæjvvat" errorinfo="vowc,ie-æ">diejvvat</errorort>. Ja de maŋemussaj sån vuojtij muv badjel. Sanne <errorortreal correct="ja" errorinfo="min">Ja</errorortreal> Sara lijga aj maŋen. Ja maŋŋela Krasta bådij. Hávsskes iehket! Jon Isak riŋŋguj iesski. Gatjádij jus galgav fáron Divtasvuodnaj idet. <errormorphsyn correct="Såj Anders-Kristianijn galggaba" errorinfo="case">Såj Anders-Kristianin galggaba</errormorphsyn> idet Kárásjjågås vuoddját. Hálijdav tjuovvot, valla iv <errorlex correct="rat" errorinfo="w">riekta</errorlex> diede. Oattjov <errorort correct="guossijt" errorinfo="conc,s-ss">guosijt</errorort> ájllegij, så iv rat diede <errorlex correct="majt" errorinfo="w">gåktu</errorlex> galgav dahkat.. Ja boahtte vahko ihkap galgav Risten-muohtá Áhkko-rávkke nuoramus <errorortreal correct="oappá" errorinfo="conc,bb-pp">oabbá</errorortreal> hávddádibmáj. Vuojnná dav gåktu sjaddá, valla dåbdåv <errorlex correct="ahte" errorinfo="foreign,swe">at</errorlex> <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">la</errormorphsyn> miella áhtjev iejvvit vajku sjaddá dakkár <errorlex correct="gávkas" errorinfo="foreign,smj">surggos</errorlex> biejvve. Na nav, galgav <errorlex correct="biejvvebiebmov" errorinfo="foreign,swe">lunsjav</errorlex> båråtjit dal. Uddni <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">le</errormorphsyn> <errorort correct="librrebiffa" errorinfo="vowc,ie-i">liebrrebiffa</errorort> <errorlex correct="russjkisbuonjustagájn" errorinfo="foreign"><errorort correct="russjkissåvsåjn" errorinfo="cmp,hyph-1;loan,conc,s-vs;vowlat,a-å">russjkis-såsajn</errorort></errorlex> ja njálgge <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">le</errormorphsyn> dat! Galgav hárjjidalátjit biebmo maŋŋela. Buorre.</p>
<p>Gehtja dáv!</p>
<p>Mån lijkkuv dási, ja <errormorphsyn correct="duoj nuppij lávllagijda" errorinfo="kongr,pron">duo nuppij lávllagijda</errormorphsyn> Áivana ådå <errorort correct="mixtejpas" errorinfo="loan,x">mixtape’as</errorort>.</p>
<p>Johan-Ante vielljabielle ja suv rádna li <errorlang correct="eng">hip-hop/rap</errorlang> <errorortreal correct="juogos" errorinfo="conc,hk-g">juohkus</errorortreal> Áivan. Muv mielas buorre ja suohtas musihkka. Gehtja sijá sijddasijdon <errorlang correct="url">www.aivan.org</errorlang> jali <errorort correct="Youtuben" errorinfo="prop,suf">Youtube'an</errorort></p>
<p>Buorre tjaktja..</p>
<p>Buoris!</p>
<p>Skåvllå l álggám ja tjaktja <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">le</errormorphsyn> boahtám. Buorre l dánna Gierunin, valla <errorortreal correct="vastes" errorinfo="conc,sst-st">vasstes</errorortreal> dálkke <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">le</errormorphsyn> galla. Rássjot juohkka biejve, ja navti <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">le</errormorphsyn> læhkám gåjt guokta vahko juo.</p>
<p><errormorphsyn correct="Ållo l dáhpáduvvam dán maŋemus máno" errorinfo="case,acc-gen">Ålov le dáhpáduvvam dáv maŋemus mánov</errormorphsyn>. <errorsyn correct="Lev" errorinfo="cop">Lav</errorsyn> duonna dánna gålggåm. <errorort correct="Guovddagæjnno" errorinfo="vowlat,o-a">Guovddogæjnno</errorort> lij ihkeva suohtas! Jáhkáv lej buoremus ájllek <errormorphsyn correct="dán giese" errorinfo="kongr">dán giesen</errormorphsyn>. Karen Monika ja Nils Morten lijga nav <errorlex correct="tjáppe" errorinfo="w">tjáhpuga</errorlex> aktan! <errormorphsyn correct="Ållo ulmusj lej" errorinfo="x">Ållo ulmutja lidjin</errormorphsyn>, ja <errorsyn correct="" errorinfo="redun">buorre</errorsyn> sjålle. Heja maŋŋela vuolggiv Gierunij. <errorort correct="SM:an" errorinfo="suf">SM’an</errorort> lidjiv Bårjjåsin, <errorsyn correct="ja dan">ja</errorsyn> maŋŋela Ieddne bådij. Måj lijma vádtsemin várijn <errorort correct="Ábeskåvon" errorinfo="mix">Abiskuovven</errorort>, buorre ja hávsskes manno lej. Ja dan maŋŋela manniv <errorort correct="Jåhkåmåhkkåj" errorinfo="conc,hk-hkk">Jåhkåmåhkåj</errorort> tjavtjamárnánij ja Árviesjávrráj <errorort correct="Intriguev" errorinfo="suf">Intrigue’av</errorort> gehtjatjit. Ja vijmak skåvllå álgij! Låssåt lej hæhkkat <errorformat correct="x[biel">biel’</errorformat> gietjan badjánit juohkka ideda, valla dálla lev rutijnajda boahtám vas. Oadet binnep ja ájádallat ålles biejvijt.. <errorsyn correct="Lep" errorinfo="cop">Lip</errorsyn> álggám <errorlang correct="swe">Matematikk-Dajn</errorlang>, ja dat la nav <errorlex correct="gássjelis" errorinfo="x">låsså</errorlex> fáhka. Iv diede jus nagáv dáv kursav dåssju <errormorphsyn correct="åvtån termijnan" errorinfo="kongr,num">åvtåjn termijnan</errormorphsyn> låhkåt, valla galgav gievrra liehket ja doarrot dajna desik buvtáv! <errormorphsyn correct="Iektu dievdij akta muv buoremus rádnajs" errorinfo="case,gen-nom">Iektu <errorort correct="dievdij" errorinfo="conc,vt-vd">dievtij</errorort> åvtå muv buoremus rádnajs}</errormorphsyn>, Sanne, lågenangávtse jage! <errorsyn correct="Lejma" errorinfo="cop">Lijma</errorsyn> stiellim njálga biebmojt ja hávsskudalájma.</p>
<p>De nav. Galgav gæhttjalit nav álu gå máhttelis tjállet dánna <errorort correct="blåkkan" errorinfo="loan,vowc,o-å;conc,gg-kk">bloggan</errorort>. Gå skåvllå le álggám lev vas tjállemhálov oadtjum.</p>
<p>Sáhkadibmáj!</p>
<p>Hedja ruvvaláhkáj!</p>
<p>Buorre iehket!</p>
<p>Muv oajvve ij <errorlex correct="rat" errorinfo="w">riekta</errorlex> máhte vuojŋadit, gå mujna le unnán råhtto. <errormorphsyn correct="Dá maŋemus vahko" errorinfo="kongr,pron">Dájt maŋemus vahko</errormorphsyn> li ihkeva suohttasa læhkám ja lav nav dudálasj <errormorphsyn correct="dájna giesijn" errorinfo="kongr,pron">dá giesijn</errormorphsyn>! Buoremus le ahte ij la ájn <errorlex correct="nåhkåm" errorinfo="w">gærggam</errorlex>. <errormorphsyn correct="Ihttásj iehkeda" errorinfo="cmp,2-1,">Ihttásjiehkeda</errormorphsyn> måj Thomasijn tjåhkkidin <errorortreal correct="tåhkaj" errorinfo="conc,g-hk">tågaj</errorortreal>, ja Gardemoenij mannin, girddin Altaj ja bussaj tjåhkkidin <errorort correct="Guovddagæjnnuj" errorinfo="conc,jn-jnn;vowlat,o-u">Guovddagæjnoj</errorort>. <errorlang correct="swe">Åh</errorlang> gåktu ávvudaláv!! Vuoj vuoj. Karen Monika ja Nils Morten galggaba válldut, ja riek stuor hedja sjaddá. Jáhkáv ållo ulmutja dåhku båhti. Riek hávsske! Fuolkev ja ietjá oahpesulmutjijt iejvvit, ja diedon oassálasstet gå vállduba! <errorlang correct="sla">Wihoo</errorlang>! Galgav gåvvit ja vuosedit maŋŋela gåktu lej. <errorlex correct="Åvdep" errorinfo="w">Ævtásj</errorlex> tjállusa maŋŋela <errormorphsyn correct="lav nuorttan årrum" errorinfo="x">lav nuortas årrum</errormorphsyn>. Áhtje lunna, Luovtan, váren, Márkomeannun. Mån iv <errorlex correct="rat" errorinfo="w">riekta</errorlex> máhte tjielggit bágoj gåktu le læhkám. <errorsyn correct="Lev" errorinfo="cop">Lav</errorsyn> aj Snåsan årrum, Åren ja duonna dánna. Dájt maŋemus biejvijt lin måj iednijn <errorort correct="gáptev" errorinfo="conc,ppt-pt">gápptev</errorort> munji gårrum. Jus riekta galggiv mån goarrot, valla ittjiv háhppida ålov åvdås vuojnijma ahte <errormorphsyn correct="ij lim gærggat" errorinfo="x">ij lim <errorortreal correct="gærggam" errorinfo="vowlat,á-a">gærggám</errorortreal></errormorphsyn> jus mån lidjiv joarkket. Danen lev mån dahkam divna sijddabargojt dagu báhkkum, <errorort correct="dumijt snjuhpam" errorinfo="cmp,1-X;case">dumájsnjuhpam</errorort>, rádjam, málestam j.n. Måj Thomasijn lin aj muorajt bårddåm.</p>
<p>Dálla lev nav nahkárij. Idet vierttiv páhkkit <errormorphsyn correct="divna majt" errorinfo="kongr">divna mav</errormorphsyn> dárbahav boahtte vahkojda.</p>
<p>Buorre idja!</p>
<p>Skibás</p>
<p>Uddni iv la vieddje.</p>
<p>Dåbddiv iektu iehkedis ahte lidjiv tjåddågis sjaddamin. Juska de manniv viegatjit ja danen de <errorlex correct="værránij" errorinfo="w"><errorort correct="værábut" errorinfo="conc,rr-r">værrábut</errorort> sjattaj</errorlex>. Uddni bargon iv la åvvånis vieddje læhkám. Maŋemus tijmajt <errorort correct="lidjiv" errorinfo="conc,ddj-dj">liddjiv</errorort> nav vájbbam, ja gå sijddaj vádtsiv dåbddiv <errorort correct="juolgij" errorinfo="conc,lk-lg">juolkij</errorort> vuolen lij bávtjas.. <errorsyn correct="Lev" errorinfo="cop">Lav</errorsyn> dåssju oadám, <errorlex correct="sjoavodam" errorinfo="foreign,swe">dussjim</errorlex>, málestam ja biktasijt bassam bargo maŋŋela. Æddnám ja Thomas ja Jon Isak vuolggin nuortas iektu, galggi Riddu Ridduj. Ieddne javlaj at iv barggat oattjo idet. Danen lev juo barggam maŋemus <errorlex correct="barggobiejvev" errorinfo="w">barggumbiejvev</errorlex></p>
<p>Giesseloahpe máhttá dal álgget vas :)</p>
<p>Hæhttuv oaddátjit dálla. Ålles rumáj báktjan. Tjåddågis ja vájbbam. Jáhkáv le <errorortreal correct="influænssa" errorinfo="vowc,e-æ;conc,ns-nss">influensa</errorortreal>, valla iv dádjada gåsstå <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">le</errormorphsyn> boahtám!</p>
<p>Oade njálgugijt!</p>
<p><errorlang correct="sla">Åhåååj</errorlang>!</p>
<p>Ja buorre giesse!</p>
<p><errorortreal correct="Mælggat" errorinfo="vowc,a-æ">Malggat</errorortreal> dat rájes gå lav dánna tjállám!</p>
<p>Dálla le juo 6 vahko vássám. Ålov lav dahkam ja vuojnnám.                                           Galgav gus subtsastit mij la maŋemus báles dáhpáduvvam?</p>
<p>Na, gæhttjalav..!</p>
<p>Vuostak má lijma Tyrkian! Ihkeva suohtas, ja dáv manov iv gåjt sjatta vajálduhttet <errormorphsyn correct="moatten jagen" errorinfo="kongr">moatten jagij</errormorphsyn>. Iejvvijma nåv ållo suohtas ulmutjijt ja bájnov oattjojma rubmahin. Gå dåssju vuolgijma Stockholmaj bilehta dagi oarjás, ejma oattjo mannat åvddål 4 biejve maŋŋela. <errorlang correct="nob">Så</errorlang> lijma Stockholman <errormorphsyn correct="dajt biejvijt" errorinfo="kongr,pron">daj biejvijt</errormorphsyn> ja dåssju <errorortreal correct="hávsskudalájma" errorinfo="conwb,st-d">hávsskustalájma</errorortreal> danna. Tyrkian lijma <errormorphsyn correct="åvtåv vahkov" errorinfo="kongr,num">åvtå vahkov</errormorphsyn>. Vuolgijma <errorlang correct="eng">jeep-safarin</errorlang>, <errorlang correct="nob">Hamam (tyrkisk bad)</errorlang> oattjojma, vuolgijma ietjá stádaj gehtjatjit ja <errorlex correct="suohtastalátjit" errorinfo="infl,inf-sup">suohtastallat</errorlex>, ja diehttelis <errorortreal correct="lávgojma" errorinfo="conc,vk-vg">lávkojma</errorortreal> ja dåssju biejve åvdån vællahijma. <errorsyn correct="Buorre l" errorinfo="missing">Buorre</errorsyn> sielluj mannalit duok diek. Munji sjattaj miella mannat værálda birra gehtjatjit ietjá kultuvrajt ja nav, <errorlex correct="ihkap" errorinfo="w">soajttá</errorlex> juo tjaktjaloahpáj?</p>
<p>Buorre ulmutja</p>
<p>Mån ja muv buoremus rádna</p>
<p>Biejav <errorlex correct="muhtem" errorinfo="w">soames</errorlex> gåvåjt Tyrkias.</p>
<p>Tyrkia maŋŋela bådij áhttje Gierunij <errormorphsyn correct="muv viettjatjit" errorinfo="sup">ja muv viettjaj</errormorphsyn>. <errorsyn correct="Ledjiv" errorinfo="cop">Lidjiv</errorsyn> danna nágin biejve ja <errormorphsyn correct="sæbrriv giellabæssáj" errorinfo="case">sæbrriv giellabiese</errormorphsyn> lávvodagá gå Spællávuodnaj vuolgijma. Biejve åvddåla lijma måj Siljajn rijddimin ja sån juolges sjattaj. Vierttijma Bådåddjuj skihppijviessuj vuolgget. Silja <errorlex correct="såppijt" errorinfo="foreign,swe">kruhkajt</errorlex> oattjoj, valla dálla la vas vádtsegoahtám!</p>
<p>Dan maŋŋela lav dåssju barggam dánna Snåsan Saemien Sijtan, oarjjelsáme <errorlex correct="dávvervuorkán" errorinfo="foreign,swe">museumin</errorlex>. Dat la <errorlex correct="duodalasj" errorinfo="w">dudálasj</errorlex> barggo, gånnå åhpav ålov sáme histåvrå birra ja oattjov <errormorphsyn correct="subtsastit dan birra turisstaj" errorinfo="case,com-ill">subtsastit dan birra turistaj</errormorphsyn>. Gå danna bargav oattjov iejvvit ållo ulmutjijt, ja dåbdåv le ájnas ulmutjijda sáme birra åhpadit. Ålos turistajs li læhkám nuorttalin, Nordkappan, Kárásjjågån, <errorort correct="Anárin" errorinfo="vowc,I-A">Inarin</errorort> ja nav, valla gå mijá lusi båhti e huoman ålov sámij birra diede. Hæhttup tjiehpep <errorort correct="Sámen" errorinfo="conc,pm-m">Sápmin</errorort> sjaddat <errorsyn correct="vuosedittjat kultuvrav ja informeritjit sámij birra" errorinfo="missing"><errorlex correct="vuosedittjat ja informeritjit" errorinfo="infl,inf-sup">vuosedit ja informerit</errorlex> sámij birra</errorsyn>. Dádjadav ájnas barggo le dat, gå jus ep vuojnnu, ep gávnnu! Buorre barggo le dát aj munji dajnas <errorsyn correct="gå hárjjánav ieŋŋilsgielav sáhkadit" errorinfo="wo">gå ieŋŋilsgielav sáhkadit hárjjánav</errorsyn>, ja <errorsyn correct="smidáp aj sjattav subtsastittjat" errorinfo="wo">aj <errorlex correct="smidáp" errorinfo="w">buorep</errorlex> <errorlex correct="subtsastittjat" errorinfo="infl,inf-sup">subtsastit</errorlex> sjattav</errorsyn>. Dálla li dåssju guokta biejve vil desik riekta giesseloabev oattjov. Ávvudaláv degu mánná! Tjåhkkidav <errorort correct="idjatåhkaj" errorinfo="loan,conc,g-hk">idjatågaj</errorort> nuortas gasskavahkoijá ja Divtasvuodnaj ja Oarjjevuodnaj vuolgáv. Måj Áhtjijn galggin Tjierrekluoktaj ja dassta gábmáj Tjierrekjávrráj ja <errorortreal correct="Gierggebuoduj" errorinfo="conc,rkk-rgg;vowc,oa-uo;vowlat,o-u">Gierkkeboadoj</errorortreal> vádtset. Galggin guollit <errorortreal correct="gålmmå" errorinfo="conc,lm-lmm">gålmå</errorortreal> biejve, ja jus láttaga gávnnuji <errormorphsyn correct="doajvov ládditjit aj vuolggin" errorinfo="imprt-ind">doajvov ládditjit aj vuolggon</errormorphsyn>. Galgav unna vahkutjav <errorortreal correct="Luovtan" errorinfo="conc,kt-vt,ess-ine">Luoktan</errorortreal> liehket, dan maŋŋela Márkomeannuj. <errorsyn correct="Galgav Vaajmoe kåvrråj sæbrrat" errorinfo="wo"><errormorphsyn correct="Galgav kåvrråj Vaajmoe sæbrrat" errorinfo="case,ine-ill">Galgav kåvrån Vaajmoe sæbrrat</errormorphsyn></errorsyn>. <errormorphsyn correct="Galggap worksjåhpajn barggat åvtåv biejvev" errorinfo="case">Galggap <errorort correct="worksjåhpajn" errorinfo="loan,mix">Workshopajn</errorort> barggat åvtå biejv</errormorphsyn>, ja <errormorphsyn correct="biejvev maŋŋela" errorinfo="case">biejve maŋŋela</errormorphsyn> galggap lávllot divnajda. Mån gitárav <errorsyn correct="" errorinfo="redun">siegen</errorsyn> galgav spellat.</p>
<p>Dát sjattaj guhka <errorort correct="bloagga" errorinfo="loan,loan,vowc,o-oa">blogga</errorort>! Valla navti sjaddá gå ulmusj ij juohkka biejve tjále. Vuoj, dån lidji smidá jus divna låhki ;)</p>
<p>Lijma Snåsa-jávren <errorortreal correct="lávggomin" errorinfo="conc,vkk-vgg">lávkkomin</errorortreal>. Huj <errorsyn correct="galmma tjáhtje" errorinfo="pred-attr">galmas tjáhtje</errorsyn>!</p>
<p><errorort correct="Ålggorijkajda" errorinfo="vowlat,å-o">Ålggårijkajda</errorort>!</p>
<p>Vuolggep <errorlang correct="tur">Durkaj-Dalamankusten-Icmeler'ij</errorlang>.</p>
<p>Iv la asstam <errorort correct="bloaggit" errorinfo="loan,vowc,o-oa">bloggit</errorort>, valla <errormorphsyn correct="soajtáv tjállet" errorinfo="x">soajttá tjálláv</errormorphsyn> nágin bágojt gå <errorortreal correct="ierit" errorinfo="fin,jt-t">ierijt</errorortreal> lav.</p>
<p><errorortreal correct="Lávggot" errorinfo="conc,vkk-vgg">Lávkkot</errorortreal> ja bäjvádagá <errorlex correct="åvdån" errorinfo="w">åvddåla</errorlex> vällahit, de boahtep!!</p>
<p>Buoris uddni</p>
<p><errorort correct="Håhåj" errorinfo="vowc,åå-å">Håhååj</errorort>!</p>
<p>Galgav páhkkigoahtet, gå idet manáv Tjiehtelij <errorlang correct="swe">Kittelfjällaj</errorlang> Sáminuorra <errorortreal correct="jahketjåhkanibmáj" errorinfo="infl,sme-smj">jahketjoahkkimij</errorortreal>. Danna oattjov <errormorphsyn correct="moadda ietjá sáme nuora iejvvit" errorinfo="kongr,pron">moadda ietjá sáme nuorajt iejvvit</errormorphsyn> ja <errorsyn correct="oahpástuvvat sijájn" errorinfo="missing">oahpástuvvat</errorsyn>, ja aj gulldalit <errorlex correct="lågådallamijt" errorinfo="w">guládallamijt</errorlex> ja <errorort correct="worksjåhpaj" errorinfo="loan,mix">workshopaj</errorort> barggat. Doajvov ja jáhkáv dát ájllek huj buorre sjaddá! Ávvudaláv. Ietján de lav uddni <errorort correct="IRF:an" errorinfo="acro,suf">IRF’an</errorort> læhkám. IRF= <errorlang correct="swe">Institutet för Rymdfysik</errorlang>. Danna lip <errorlang correct="swe">astronautkunskap-ássjen</errorlang> smáv rakehtajt biggim, ja uddni gæhttjalijma duokkár <errorlang correct="eng">Space Ball’av</errorlang>. <errorort correct="Biejav" errorinfo="vowc,i-ie">Bijav</errorort> filmav gånnå muv klássaráddna Lucas gæhttjal dav.</p>
<p>Dánna l aj gåvvå munnu Magnusa rakehtas:</p>
<p><errorlang correct="eng">Space-Master</errorlang> la namma, ja mij galggap vuohtjet dav boahtte <errorortreal correct="gasskavahko" errorinfo="conc,hkk-hk">gasskavahkko</errorortreal> (valla mån iv la Gierunin dalloj).</p>
</body></document>
