<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Giellarádnastallam</title><genre code="news"/><author><person firstname="Harriet" lastname="Aira" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>NRK Sápmi</publisher></publication></publChannel><wordcount>500</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@it.no"/><origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8393669</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Giellarádnastallam</p>
<p><errorort>Gåvådibme:Máná<correct errorinfo="x">Gåvådibme: Máná</correct></errorort> sjiejssiji Ájluovta jávren.</p>
<p><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Harrieth Aira/NRK</p>
<p>Giellarádnastallam la ådå sámegielak fálaldahka mánájda Ájluovtan, Divtasvuonan.</p>
<p>Divtasvuona ASVO {la}£cop|l} álgadam prosjevtav "Mij sámástip aktan - buolvaj gaskan" <errorsyn>ja la<correct errorinfo="missing">ja dát la</correct></errorsyn> giellaprosjækta mij galggá njálmálasj sámegielav nannit ja åvdedit.</p>
<p>Sámedigge <errormorphsyn>la<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> ruhtadam prosjevtav ja gålmmå julevsámegielak nuora, Ingrid Kintel, Inga Mikkelsen ja Mathias Mikkelsen, Ájluovtas Divtasvuonan fálli mánájda sámegielak <errorort>arenav<correct errorinfo="loan,vowlat,a-á;vowc,e-ie">arienáv</correct></errorort> gånnå sámástit rádnastallama ja suohttasij baktu <errormorphsyn>la<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> oajvvedoajmma.</p>
<p>Sámegielak máná ja nuora æjvvali</p>
<p>Akti vahkkuj tjoahkkiji nuora skåvllåmánájt sámegielak rádnastallamdåjmajda.</p>
<p>Ingrid Kintel</p>
<p><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Harrieth Aira/NRK</p>
<p>– Dat la doajmmaiehket mánájda gånnå galggap ståhkat, aktan liehket, rádnastallat ja suohtastallat. Mij galggap ståhkat, lájbbot, biebmojt riejddit, tjerastallat, tjuojggat, sjiejssit j.n.v. Ja gájkka galggá sámegiellaj dáhpáduvvat, subtsas akta dájs nuorajs, Ingrid Kintel gut la fáron ásadime dájt rádnastallamiehkedijt. Dát la ådå fálaldahka sáme mánájda.</p>
<p>Ulmme l sámástit, valla gatjálvis le gåktu dav tjoavddet vaj oadtjot mánájt sámástittjat.</p>
<p>–Uddni ij dal nav ållo sámegiella sijdajn gullu, subtsas Kintel.</p>
<p>–Ja gå luondulasj sáhka ij gullu sijdajn, <errormorphsyn>dat <errorort>arena<correct errorinfo="loan,conc,n-dn;vowlat,a-á;vowc,e-ie">ariedná</correct></errorort> gånnå máná galggi sámegielav gullat<correct errorinfo="case,nom-ine">dan arienán gånnå máná galggi sámegielav gullat</correct></errormorphsyn>, gå dat vádnun sijda bieles, de dárbahip dahkat <errorort>arenav<correct errorinfo="loan,vowlat,a-á;vowc,e-ie">arienáv</correct></errorort> gånnå máná iejvviji bágojt ja <errorortreal>sosialiseriduvvi<correct errorinfo="loan,vowc,e-ie">sosialisieriduvvi</correct></errorortreal> sámegiellaj. Mån jáhkáv sámegiella gullugoahtá gå hárjjánip sámástit nubbe nubbáj ja máná oadtju hárjjánit sijá ságastallamgiella máhttá liehket sámegiella, dættot sån.</p>
<p>Lågå aj: Mij aktan sámástip</p>
<p>–Dåssju akta njuolgadus: Sámástit</p>
<p>Rádnastallamprosjækta</p>
<p><errorformat>rádnastallama<correct errorinfo="cap">Rádnastallama</correct></errorformat>, suohtastallamij ja ávvudallamij baktu sámegielak <errorort>arena<correct errorinfo="loan,conc,n-dn;vowlat,a-á;vowc,e-ie">ariedná</correct></errorort> gånnå máná ja nuora aktan hárjjáni sámástit buolvaj gaskan <errorsyn>oadtjot sámegiela adnemav <errorortreal>ålgos<correct errorinfo="vowlat,o-u">ålgus</correct></errorortreal> institusjåvnåjs<correct errorinfo="missing">galggá oadtjot sámegiela adnemav ålgus institusjåvnåjs</correct></errorsyn> ja ásadit dádjadusáv dåhkki <errorformat>má akta ber gånnå sámástit la julevsáme<correct errorinfo="notcomma">má akta ber gånnå sámástit, la julevsáme</correct></errorformat> skåvllåmánájda gejn la sámegiella <errorortreal>vuostasj giellan<correct errorinfo="cmp,X-1">vuostasjgiellan</correct></errorortreal> <errorformat>skåvlån<correct errorinfo="notcomma">skåvlån,</correct></errorformat> mánájda vuostasj klássas giehttjit <errorformat>klássaj<correct errorinfo="notcomma">klássaj</correct></errorformat> jådeduvvá gålmmå julevsámegielak <errorformat>nuorajs<correct errorinfo="notcomma">nuorajs,</correct></errorformat> la akti vahkkuj, duorastagájt gudás <errorformat>gáktsáj<correct errorinfo="punct">gáktsáj.</correct></errorformat> <errorformat>gálldo<correct errorinfo="cap">Gálldo</correct></errorformat>: <errorlang>tysfjordasvo.no<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>Æjvvalimiehkedijn la akta njuolgadus.</p>
<p>– Dájn æjvvalimijn la dåssju akta njuolgadus ja dat la sámástit. Dát la fálaldahka mánájda, sij bessi ietja válljit jus sihti fáron jali jus e sidá fáron. Ja gå mánná iesj bæssá válljit, <errorsyn>“já<correct errorinfo="redun"></correct></errorsyn> dáv de mån sidáv”, de sån juo diehtá vuordeduvvá sujsta sámegiella jus galggá oassálasstet. Ja navti mij jåksåp nubbe nuppev, máná ja midja nuora, subtsas Kintel.</p>
<p>Fálaldahka <errormorphsyn>la<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> skåvllåmánájda gejn la sámegiella <errorortreal>vuostasj giellan<correct errorinfo="cmp,X-1">vuostasjgiellan</correct></errorortreal> vuostasj klássas giehttjit klássaj, ja la akti vahkkuj.</p>
<p>Ja máná li diededam dási sij sihti sæbrrat.</p>
<p>– Gå mánájt iejvviv oassásin de tjuorvvu “Håj, Ingrid, mån ávvudaláv rádnastallamij”, så dájda iehkedijda de máná ávvudalli. Miján ælla ga makkirik diededime. Da gudi båhti, båhti, subtsas Ingrid.</p>
<p>Sihti sámástimev <errorortreal>privatiserit<correct errorinfo="loan,vowc,e-ie">privatisierit</correct></errorortreal></p>
<p>Ja gånnå máná ja dá gålmmå nuora galggi æjvvalit ij la ga mierreduvvam álgos.</p>
<p>–Miján ij la sierra sadje gånnå æjvvalip, subtsas Ingrid.</p>
<p>– Mij ep sidá sámástimev institusjåvnåjda tjadnat. Mij sihtap má juokkirik láhkáj <errorortreal>privatiserit<correct errorinfo="loan,vowc,e-ie">privatisierit</correct></errorortreal> dáv. Sámegiella ij gullu dåssju skåvllåj, dåssju Árranij jali <errorort>ASVOj<correct errorinfo="suf">ASVO:j</correct></errorort>. Sámegiella ij la juoga mij dåssju dákkir sajijn galggá gullut. Mij máhttep akta ber gånnå sámástit, ja dan diehti ij la miján stuoves æjvvalimsadje. Muhttijn lip muv lunna, ietjá bále ålggon ja ietjá bále ihkap nágin iehtjádij lunna, subtsas sån.</p>
<p><errormorphsyn>GULLDAL ÅLLES ÁSSJEV<correct errorinfo="x">GULLDALA ÅLLES ÁSSJEV</correct></errormorphsyn> DÁNNA:</p>
</body></document>
