<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Såbadibme l prosæssa</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>366</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/sabadibme-l-prosassa.4207</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Såbadibme l prosæssa Ållo báktjasa ja assme la vuodon gå såbadusprosæssa jåhtuj bådij Vuona girkko baktu dijmmá. Hábmera báhppa Rolf Steffensen jådet dáv prosjevtav, ja vásse <errorort correct="dijstagá" errorinfo="con,sj-js">disjtagá</errorort> ásaduváj seminárra Árranin gånnå 80 tjåhkanin gulldalittjat ja ájádusájt nuppij juohket. Steffensen la dájna prosjevtajn jagev barggam, ja vuojnnám la dárbov såbadibmáj ulmutjij ja institusjåvnåj gaskan ja sáme álmmugijn.</p>
<p>Makkár vájkkudusá galggi såbadibmáj? Lågådalle gæhttjalin vuojnojt buktet. Riek ålos lidjin tjoahken, ja gulldaliddje lidjin riek gullisa.  -Ij la såbadus dåssju Jubmela ja ulmutjij gaskan. Såbadibme hæhttu boahtet ulmutjij gaskan jali juohkusij gaskan, subtsastij teologiprofessor Jakob Jervell ietjas <errorlex correct="lågådallamin" errorinfo="w">lågådin</errorlex> ja vuosedij girkkuj mij åvddåla javlaj sáme hæhttujin dárulattjan sjaddat <errorlex correct="åvddål" errorinfo="w">åvdås</errorlex> gå <errorort correct="ristagissan" errorinfo="conc,sst-st">risstagissan</errorort> máhttin sjaddat. –Såbadibme la aktisasjvuodan viessot, valla huoman e dárbaha muodugattja liehket. Girkko ándagis ánoj jagen 97, valla ittjij huoman såbadus tjuovo. Dajna l de dasi dálla dárbbo, javlaj Jervell.  Ole Henrik Magga, åvddåulmusj <errorortreal correct="AN:a" errorinfo="acro,suf">AN’a</errorortreal> iemeálmmugij nammadusán, guoskaj <errorort correct="Guovddagæjno rijdov" errorinfo="conc,vd-vdd;cmp,1-X">Guovdagæjnorijdov</errorort> mij dáhpáduváj 153 jage dás åvddål, ja suv mielas la girkko tjuodtjum buohta gå badjelgæhttjin sámijt. –Dát la sjievnnjis ájgge girkkuj. Ja esski jagen 1997 oattjojma hávddáj guoddet (da <errorlex correct="guoktásav" errorinfo="w">guoktáv</errorlex> gudi dalloj <errorort correct="Guovddagæjnon" errorinfo="conc,vd-vdd">Guovdagæjnon</errorort> <errormorphsyn correct="dav guoktásav gudi dalloj Guovddagæjnon gåddujga" errorinfo="agr">gåddujin</errormorphsyn>, javlaj Magga ja <errorort correct="jårgij" errorinfo="vowlat,a-i">jårgaj</errorort>: -Mån lav iesj vuojnnám gåktu sáme gåtseduvvin, (ja gåktu lip mij <errorort correct="sáme vuosstálasteduvvam" errorinfo="cmp,1-2;conc,sst-st;vowlat,a-e">sámevuosstálasstaduvvam</errorort><errorsyn correct="ja gåktu mij sáme lip vusstálasteduvvam" errorinfo="wo"></errorsyn>. Dan diehti li 1990-jage nav ájnnasa mijá histåvrråj, javlaj Magga. Sån aj <errormorphsyn correct="vuosedij dan 400 millijåvnnåj;vuosedij dajda 400 millijåvnåjda" errorinfo="x">vuosedij daj 400 millijåvnås</errormorphsyn> <errorsyn correct="gudi niedastuvvi" errorinfo="redun"><errormorphsyn correct="gudi hæhttuji" errorinfo="kongr">guhti hæhttuji</errormorphsyn> niedastuvvat</errorsyn>, ja moattes li aj <errorort correct="ájtteklándas" errorinfo="conc,jt-jtt">ájteklándas</errorort> vuojeduvvam.– Gå <errorort correct="buohtastahttá" errorinfo="conc,ht-htt;vowlat,a-á">buohtastahta</errorort> nuppe værálda iemeálmmugij, de muhtema javlli sáme e galga luodjot gå nav buoret viessu. Valla mij hæhttup ulmusjriektájt mihttit <errorort correct="skandinávalasj" errorinfo="loan,vowc,á-a">skándinávalasj</errorort> tjalmij. Hæhttup gæhttjat mij la spæddjum: hæjosvuohta ja vahágahttem, valla <errorsyn correct="0">ienemusát</errorsyn> dav mij ulmutjav ienemusát vahágahttá: gå ep la oadtjum viessot nav gåktu lij máhttelis, ja nav gåktu bierrip, javlaj Magga. Magga huoman várrodij. - Hæhttup aktisattjat barggat jus <errorort correct="ulmusjriektá" errorinfo="vowlat,a-á">ulmusjriekta</errorort> galggi ålliduvvat. Hæhttup dåbdåstit, ja illastiddje hæhttuji ándagis ádnot, ij dåssju <errorort correct="eŋgu" errorinfo="ascii">engu</errorort>, valla ålles vájmos. Divna dát hæhttu prosessa tjadá bargaduvvat, <errorsyn correct="hæhttup" errorinfo="missing">ja</errorsyn> duodalattjat ja tjavgga barggat dan diehti. Dåbdåstime dagi ep åvvå álgov oattjo, ja gássjel la val barggat daj ássjij ma li nav báktjasa. Dálla diehtep mij la buorre viessom, ja <errorortreal correct="dat" errorinfo="conlat,0-t">da</errorortreal> la dat mij la hásstalus, hiejtij Ole Henrik <errorort correct="Magga" errorinfo="cap">magga</errorort>.</p>
</body></document>
