<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ådå SáNuN nammaduvvam</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2017</year><wordcount>198</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>https://www.samedigge.no/AAdaasa/AAdaa-SaNuN-nammaduvvam</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nytt-supu-oppnevnt.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="orre-supu-nammoehtamme.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="odda-sanul-nammaduvvon.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ådå SáNuN nammaduvvam</p>
<p><em type="italic">Sámedikkeráde l nammadam ådå sebrulattjajt Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadussaj (SáNuN), mij galggá doajmmat ájggegávdan 2018-2021. </em></p>
<p><em type="italic">Ådå SáNuN sebrulattja: </em></p>
<p>Jådediddje Ole Henrik Bjørkmo Lifjell (Nordlánnda), Maja Fjellstrøm (Nuortta-Trøndelága), Stine Ericsson Anti (Lulle-Finnmárkko), Grete Julianne Skum (Alle-Finnmárkko) ja Alfred Mikkel Kuoljok (Nordlánnda)</p>
<p><em type="italic">Sadjásattja: </em></p>
<p>Laara Sparrok (Nordlánnda), Andine Knudtson (Oarjje-Vuodna), Kristine Ballari (Lulle-Finnmárkko), Sajana Olsen (Romsa), Katja Elise Utsi (Nordlánnda)</p>
<p>Sámedikkeráde nammadij ådå Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadusáv tjåhkanimen Oslos iektu 14.12.17. Oajvvadusá lidjin boahtám NSR:s, Jåhttesáme listas, Åarjel-Saemiej Gïelhas, Barggijbelludagás ja Oalgesbelludagás.</p>
<p>– Mij lip vuodulattjat barggam ja buoremus vuoge milta juohkusij oajvvadusájt vieledam. Gájkka oajvvadiddje juohkusa li oadtjum juogu stuoves jali sadjásasj sebrulattjav, javllá sámedikkeráde Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira, gut la dat Sámedikkeráden gænna l åvdåsvásstádus SáNuN:aj.</p>
<p>Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadus (SáNuN) la ásaduvvam buoredittjat sáme nuoraj máhttelisvuodav vájkkudimes Sámedikke politihkav. Nammadus galggá doajmmat guládallamásadussan sáme nuoraj ja Sámedikke gaskan, valla galggá aj liehket guláskuddamásadus ja <span type="quote">“dárkestiddjen”</span> Sámedikke gáktuj nuorajássjij aktijvuodan. Dajna vuogijn máhttá SáNuN viehkedit Sámedikkev hábmedime dikke nuorajprofijlav ja nuorajpolitihkav.</p>
<p>– Sjaddá oalle suohtas ådå nammadusáv iejvvit ja diedáv sij li vájmmelisá nuoraj ássjij åvdedittjat, javllá Eira.</p>
<p><em type="italic">Jus li gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn </em><em type="italic">Juhána Biera Biret Márjá </em><em type="italic">/Berit Marie P.E. Eira, mob. +47 913 28 626 </em></p>
</body></document>
