<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>248</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samedigge.no/layout/set/print/Rijkajgasskasasj-barggo/Alta-2013</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="alta-2013.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="alta-2013.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="alta-2013.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Áltá 2013 / Rijkajgasskasasj barggo / Sámedigge - Sametinget</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Áltá 2013</p>
<p>Sámedigge le gåhttjum álggoálmmukåvdåstiddjijt ålles væráldis rijkajgasskasasj ja gárvediddje álggoálmmukkonferánssaj Áltáj, Finnmárkon biehtsemáno 8. gitta 12. biejve 2013.</p>
<p>Sulle 800 álggoálmmukåvdåstiddje, -rádevadde, iesjguhtik observatøra ja mediaulmutja ålles væráldis båhti Áltáj 2013 biehtsemáno gárvedittjat AN:a ållestjåhkanime álggoálmmugij væráltkonferánssaj mij le New Yorkan 2014:n.</p>
<p xml:lang="eng">Information about Áltá 2013 in english</p>
<p xml:lang="nob">Web-tv: Álta 2013 live</p>
<p>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</p>
<p xml:lang="nob">Sametingspresident</p>
<p xml:lang="nob">Arbeiderpartiet</p>
<p xml:lang="sme">Ávjovárri</p>
<p>Jur dálla</p>
<p>Ájnas nammadibme værálda álggoálmmugijda</p>
<p>AN:a ållestjåhkanime presidænnta, Ambasadørra Nassir Abdulaziz Al-Nassar (Qa...</p>
<p>Lågå ienebuv</p>
<p xml:lang="eng">Alta outcome document</p>
<p xml:lang="eng">Excerpt: Indigenous Peoples and Nations representing the 7 global geo-politi...</p>
<p>Lågå ienebuv</p>
<p>Vuoseda divna ássjijt</p>
<p>Áltá 2013 gárvediddje álggoálmmukkonferánsa ulmme le aktisasjbargov lasedit, aktan ájnas tjuolmajt gávnnat ja koordinerit værálda álggoálmmugij gaskan gå galggá álggoálmmugij almasjrievtesvuodajt sihkarasstet væráltkonferánsan ( UN World Conference on Indigenous Peoples, WCIP ) jagen 2014.</p>
<p>Vuona Sámedigge le Áltá-konferánsa guossodiddje, ja praktihkalattjat ásat dáhpádusáv. Sámedikken le lahka aktisasjbarggo globála álggoálmmugij koordinerimjuohkusijn (Indigenous Global Coordinating Group - GCG), mij ásaduváj 2014 væráltkonferánsa aktijvuodan. GCG:an le aj åvdåsvásstádus Áltá 2013 gárvedime konferánsa sisano ja tjadádime åvdås.</p>
<p>Konferánssa le rabás akkrediteridum åvdåstiddjijda medias ja delegáhtajda dajs avtse iesj guhtik álggoálmmukguovlojs væráldin, sijá rádevaddijda ja observatørajda. Ålles konferánssa njuolgga internehtan sáddiduvvá.</p>
<p><em type="bold">Ienep diedo Áltá 2013 birra </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konferánssaprográmma </em></p>
<p><em type="bold">Kulturprográmma </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Side-events </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Praktisk informasjon </em></p>
<p><em type="bold">Válde aktijvuodav Áltá 2013:jn </em></p>
<p><em type="bold">Ájnas sválldasa </em></p>
<p><em type="bold">Diedo mediaj </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">WCIP 2014 væráltkonferánssa </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Áltá 2013 in english </em></p>
<p xml:lang="eng"><span type="quote" xml:lang="eng">The Sami Parliament in Norway believes that the World Conference  provides an  opportunity to further respect for and ensure improved implementation of indigenous peoples' rights. </span></p>
</body></document>
