<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Árbbedábálasj máhttu vuodoskåvlån</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>190</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samedigge.no/Daarja-ja-stipenda/Arbbedabalasj-mahttu-vuodoskaavlaan</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tradisjonell-kunnskap-i-grunnskolen.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="aerpievuekien-daajroe-jmaadthskuvlesne.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="arbevirolas-mahttu-vuoddoskuvllas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Árbbedábálasj máhttu vuodoskåvlån</p>
<p>Doarjja árbbedábálasj máhttuj ja sáme miehttsimij vuodoskåvlån.</p>
<p><em type="italic">Rabás åhtsåmmierre </em></p>
<p><em type="italic">Gut máhttá dårjav oadtjot: </em></p>
<p>Vuodoskåvlå gånnå oahppe oadtju åhpadusáv sámegielan. Vidnudagá, institusjåvnå ja organisasjåvnå ma dårjav oadtju, galggi liehket tjáledum Vuona Avtadakregisstarin.</p>
<p><em type="italic">Masi máhttá dårjav oadtjot: </em>Máhttá dårjav oadtjot prosjevtajda vuodoskåvlån ma åvddånahtti sámegielav, iesjdåbdov ja árbbemáhto doalvvomav. Dårja åhpadusprosjevtajda majn la ulmmen rádnastallam ja rádnastallamvuoge, sáme miehttsim ja árbbedábálasj bivddo ja guollim, ja duodjeprosjevta majn la ulmmen árbbemáhtov ja sámegielav nannit. </p>
<p>Sámedigge dårjav juollot konkrehta prosjevtajda gånnå vuodoskåvlå oahppe sáme árbbemáhtov oahppi, ja prosjevtajda gånnå árbbemáhtto sjaddá oassen skåvlå bájkálasj oahppoplánajda.</p>
<p><em type="italic">2019 vuorodime: </em></p>
<list><p type="listitem">Dåjma/prosjevta ma vájkkudi lasedittjat sáme árbbemáhto adnemav skåvlåjn ja man aktijvuodan máhtto sirdeduvvá vuorrasap ulmutjijs ådå buolvvaj dættodime bierggimav, duojev ja sáme giellaåhpadusáv.</p>
<p type="listitem">Prosjevta man aktijvuodan oahppe sáme giellaåhpadusáv praktihkalasj bargo baktu oadtju.Åhpadusprosjevta ma vájkkudi lasedittjat njálmálasj subtsastimárbbemáhtov ja juojggama ja duoje adnemav.</p>
<p type="listitem">Dåjma miehttsimin ja bivdon/guollimin man aktijvuodan sáme giellaåhpadus dáhpáduvvá praktihkalasj bargo baktu.</p>
<p type="listitem">Verddestallan/Rádnastallat/Vïenestalleme.</p>
</list><p><em type="italic">Man ållo dårjav máhttá ooadtjot: </em></p>
<p>Lenemus dårjav mav máhtá oadtjot la 150 000 kråvnå rádjáj</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Guládallamulmusj: </em>Berit Sara S. Buljo , +47 78 48 42 26, Inger Anne Marie Pulk , +47 78 48 42 07 </p>
<p xml:lang="dan">Elektronisk søknadsskjema</p>
</body></document>
