<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Buorástahte giellaåvdåstiddjev!  / Artikler / Sámásta mujna / Giella / Sámedigge - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>680</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samedigge.no/layout/set/print/Giella/Samasta-mujna/Artikler/Buorastahte-giellaaavdaastiddjev%21</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="hils-paa-spraakambassadoerene.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="aaahpenh-giele-ierieguedtijigujmie_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvat-giellaambassadevrraid_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Buorástahte giellaåvdåstiddjev!</p>
<p>Mijá javllarijmmo 2013 lij vuosedibme 24 ambassadørajs.</p>
<p><em type="bold">Javllamánno 1.b </em>Namma: Inger Máret Ánne Eira Man vuoras: 24 jage Årromsadje: Tromsø Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Buorre mielan dajna gå eksábmadiertjeguddama li vássám ruvva ja javlla le lahkanime! :) </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 2.b </em>Namma: Ina-Theres Sparrok Man vuoras: 18 jage Årromsadje: Smalåsen Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Uddni lav ajtu niddo buorre mielan:D </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 3.b </em>Namma: Risten Gutnel Guttorm Eira/ Áilen Nigá Dávvet Ásllaga Risten Gutnel Man vuoras: 24 jage Årromsadje: Karasjok Barggo: 4. jages åhpadiddjestudænnta Gåktu le miella uddni: Dálla lav tjállemin sijddaeksámav mij galggá sisi 16. dán máno, ja ávvudaláv aj javlajda. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 4.b </em>Namma: Naima Khan Nergård Álldar: Jur dävddám 18 Årrumsadje: Jielleváren, Svieriga bielen Barggo: Lågåv muv goalmát jáge joarkkaskåvlån Gåk dåbddo la uddni: Anáv ållo dahkamusá valla ietján lav ávon </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 5.b </em>Namma: Ánde Trosten Man vuoras: 23 Årromsadje: Deatnu Barggo: Sadjásasj/studænnta Gåktu le miella uddni: Ihkeva buorre! </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 6.b </em>Namma: Inga Maja Eira Hætta Man vuoras: 17 Årromsadje: Áltá Barggo: Áltá joarkkaskåvllå Gåktu le miella uddni: Lev nav ávon, gå vijmak la javllamánno! </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 7.b </em>Namma: Ánná Káisá Eriksen Partapuoli Man vuoras: 19 Årromsadje: Oslo/Skáne Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Lev ávon ja bargál </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 8.b </em>Namma: Durra-Lásse Lars-Juhana Johan Man vuoras: 25 Årromsadje: Guovddagæjnno/Råmsså Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Lev ávon ja dudálasj </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 9.b </em>Namma: Sara Mariell Anti Man vuoras: 17 Årromsadje: Kárásjjåhkå Barggo: Studænnta Gåktu l miella uddni: Uddni lav sieldes ávon! </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 10.b </em>Namma: Melissa Annie Fofonoff Man vuoras: 17 Årromsadje: Girkkonjárgga Barggo: Oahppe Girkkonjárga joarkkaskåvlån Gåktu le miella uddni: Mån lav ávon, ja ávvudaláv javlajda </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 11.b </em>Namma: Emmi Alette Danielsen Áldar: 17 år Årromsadje: Røros Barggo: Gjøsvika sykehjem, Vitus apotek Røros ja duodden lav ållesájge varresvuohtabarggen Rørosa joarkkaskåvlån. Gåktu le miella uddni: Miella le buorre, soaptsov skåvlåjn ja æhtsáv Rørosan årrot. Javlla le nåv hávsskes ájgge. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 12.b </em>Namma: Silje Somby Man vuoras: 17 Årromsadje: Alta, boadáv Guovddagæjnos Barggo: Giellaåvdåstiddje, joarkkaskåvllåoahppe Gåktu le miella uddni: Lev ávon gå vijmak la javllamánno. Ávvudaláv gå galgav mannat bivvalis rijkkaj  </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 13.b </em>Namma: Helge Aslaksen Ravna Áldar: 20 Årromsadje: Oslo Barggo: Jussastudænnta ja pikkolo Gåktu le miella uddni: Mujna le dåbmaris biejvve låhkåmsálan, ja adnet lav viehka vissjal. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 14.b </em>Namma: Marit-Sofie Mathisen Áldar: 17 Årromsadje: Reahpin, Unjárgan. Årov dalla årruhattjan skåvlå guoran Girkkonjárgan. Barggo: Studænntan Girkkonjárga joarkkaskåvlån, maŋep jagev studiespesialisering. Gåktu le miella uddni: Ávon, ja viehka ávvudaláv javlajda! :) </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 15.b </em>Namma: Viktor Inge Paulsen Áldar: 21 Årromsadje: Ájluokta (Divtasvuodna) Barggo: Sámediggeájras Gåktu le miella uddni: Viehka vájbbam, valla mássjel ja sihkar allasim. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 16.b </em>Namma: Tuva Svendsen Áldar: 19 Årromsadje: Karasjok/Tromsø Barggo: Studeriv Gåktu le miella uddni: Jur uddni lav vehik diertjeguddamin. Mujna le sijddaeksábma mij galggá ålliduvvat. Vallak dat la dagádum, de lav oalle ávon ja degu gæhppum. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 17.b </em>Namma: Ellen-Sara Sparrok Áldar: 16 Årromsadje: Aarborte Mån lav studænnta. Valástallamsuorgen Muoffen. Uddni lav ållu buorre mielan. Ávvudaláv javlajda ja gå lav friddja. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 18.b </em>Namma: Jon-Christer Mudenia Áldar: 18 år Årromsadje: Gárdat, Dænon Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Ávvudaláv gå buktá ållo muohttagav vaj máhtáv skuvterav luovvit ja mannat mæhttsáj. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 19.b </em>Namma: Maja Søøfe Larsen Áldar: 18 år Årromsadje: Snåase Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Uddni lav ávon, dajna gå le vijmak javllamánno ja javla lahkani. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 20.b </em>Namma: Ánne Márget Somby Áldar: 17 Årromsadje: Báhkiljohka Barggo: Manáv skåvlåv Gåktu le miella uddni: vehik vájbbam, vijmak bierjjedahka </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 21.b </em>Namma: Ellen Magdalena A. Sara Årronsadje: Leavdnja Áldar 15 Barggo: studænnta Gåktu le miella uddni? Viehka buorre. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 22.b </em>Namma: Hilje Kristoffer Jåma Áldar: 17 Årromsadje: Raavrevihke Barggo: Låhkåmin lav varresvuohtafáhkabarggen Kråangken jåarhkeskuvle, ja bargav vehik skihppijsijdan. Ietján politihkalasj dåjmalasj. Gåktu le miella uddni? Adnet lav juolodibme. Ávvudaláv viehka javllaloahpáj ja sijddaj njálga biebbmuj. Sjaddá hávsske gå famillja tjåhkan. </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 23.b </em>Namma: Linn Birgitte Njuolla Áldar: 16 jage Årromsadje: Girkkonjárgga Barggo: oahppe Girkkonjárga joarkkaskåvlån Gåktu le miella uddni: Buorak, ávvudalá ålov javlajda! </p>
<p><em type="bold">Javllamánno 24.b </em>Namma: Mikkel Rasmus Logje Årromsadje: Láhpoluoppal/ Guovdageaidnu Áldar: 22 Barggo: Åhpadiddjeskåvllåoahppe Gåktu le miella uddni? Viehka buorre miella. Sjaddá hávskke gå eksámaj gergav ja váldáv javllaloabev. </p>
</body></document>
