<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>254</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samedigge.no/layout/set/print/AEladus/Duodje</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="duodji.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="duedtie.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="duodji.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Duodje / Æládus / Sámedigge - Sametinget</p>
<p>Åtså biednikdårjav</p>
<p type="title">Duodje</p>
<p>Duodje la ájnas identitehta dahkkedoajmma manna le stuor merkadus sáme kultuvrraj ja giellaj. Ållo nissun adni duojev oajvveæládussan jali duodden ietjá dåjmajda.</p>
<p>Sámedigge ulmme la badjeloajve le åvddånahttet duodje æládusáv alep vuojtojn ja lasijn jådojn iesjdagádum gálvojs.</p>
<p>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="nob">Vesthavet</p>
<p>Jur dálla</p>
<p>Doarjju duodjeoassásijt Inka AS ja Manndalen Husflidlag</p>
<p>Sámediggerade le juollodam dårjav duodjeoassásijda Inka AS i Kárásjjågån ja...</p>
<p>Lågå ienebuv</p>
<p>Duodjesåbadus gergas</p>
<p>Duodjesjiehtadallamij oassálasste li boahtám ájgás, ja 2015-jage såbadusán l...</p>
<p>Lågå ienebuv</p>
<p>Vuoseda divna ássjijt</p>
<p><em type="bold">Sámedigge barggá dán åvdås : </em></p>
<list><p type="listitem">Lasedit jådov iesjdagádum gálvojs</p>
<p type="listitem">Åttjudit nuorajt ådåálggen duodjeæládussaj</p>
</list><p>Nav vaj mij galggap åledit mijá ulmmelijt la Sámedigge viehkken fágalasj bagádusáj duodjárijda, tjadádit æládussjiehtadusájt duodjáj ja ruhtadårjav dåjmajda ma li viehkken åvddånahttet njuolgga duodje æládussaj.</p>
<p>Sámedigge jahkásattjat sjiehtadallá æládussjiehtadusáv duodjeæládussaj. Sámedigge aj háldat rudájt dåjmajda duodjeæládusán. Innovasjon Norge háldat viddnudakájgodum rudájt duodjeæládussaj.</p>
<p>Suohkana æládusfoannda máhttá ruhtadit unnep dåjmajt ja prosjevtajt. Æládussjiehtadusá milta duojen juohká Sámedigge dájt ruhtadoarjjagijt:</p>
<list><p type="listitem">Doajmmaruhtadårja</p>
<p type="listitem">Investerim- ja åvddånahttem ruhtadårja</p>
<p type="listitem">Álkkádusårniga</p>
<p type="listitem">Fága – ja økonomalasj juogos</p>
<p type="listitem">Vuobddemálkkudak dåjma (åhttse baseridum)</p>
</list><p><em type="bold">Fássta Juollodime </em></p>
<list><p type="listitem">Duodjeinstituhtta oadtju juohkka jage gålmmå milijåvnå suv dåjmajda. Siján la ulmme jådedit åvddånahttemav duodjeæládusán</p>
<p type="listitem">Åhpaduskåntåvrrå boatsojæládussaj ja duodjáj oadtju 1,5 milijåvnå kråvnå doarjjan jahkásattjat viddnooahppeårnigij duojen. Da galggi bajás 10 viddnooahppe nav vaj da máhtti válldet fáhkagirjev duojen</p>
<p type="listitem">Duodje sebrudagá Sámij Duodje ja Duodjárij æládussiebrre oadtju jahkásattjat doarjjagav gåtsedit duodjárij berustimev</p>
<p type="listitem">Duodjevuobdde máhtti åhtsåt prosjæktadoarjjagav ja dan láhkáj nannit manov duojes dagádum ietjá duodjárijs</p>
</list><list/><p><span type="quote">Duodje la ájnas identitehta dahkkedoajmma manna le stuor merkadus sáme kultuvrraj ja giellaj.</span></p>
</body></document>
