<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Giellavahkko 2019</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>157</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samedigge.no/Asadime/Giellavahkko-2019</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk-spraakuke-2019.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gielevaahkoe-2019.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="giellavahkku-2019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Giellavahkko 2019</p>
<p>Sáme giellavahko ulmme l sáme gielaj árvov låpptit, ja buoredit máhtov sáme giela ja kultuvra birra <em type="italic">ålles </em>sebrudagán. Jur dan vahkon galggi sámegiela gullut ja vuojnnut juohkka sajen. </p>
<p xml:lang="vep">21.10 - 00:00 27.10 - 00:00</p>
<p><em type="italic">Biejve </em>: Gålgådismáno 21. - 27. biejvij 2019 </p>
<p><em type="italic">Sadje </em>: Rijkav miehtáj </p>
<p><em type="italic">Gesi </em>: Gájkdivna li bivddidum </p>
<p>Le gus dån goassak ussjolam, manen sámegiella ij mielkkepáhkijn, galbajn jalik næhttabielijn vuojnnu? Dájna la dån bivddidum Giellavahkkuj 2019. Sebra giellalåpptimij!</p>
<p>Le gus dån goassak ussjolam, manen sámegiella ij mielkkepáhkijn, galbajn jalik næhttabielijn vuojnnu? Sámedigge sihtá jut sámegiela galggi luondulasj oassen sebrudagás liehket, ja danen bivddip Giellavahkkuj, gålgådismáno 21. - 27. biejvij 2019. Giellavahko baktu sihtá Sámedigge tjalmostahttet sámegielajt gájkka sebrudaksuorgen vuojnnusin dahkat. Majna dån máhtá viehkedit? Åttjuda bájkálasj kafieja bårråmusfálov avta sámegiellaj jårggålittjat, ásada giellakafiejav jali gatsosta Giellavahko plakáhtav ietjat vinndegij. Márjju dujna li ietjá buorre ájádusá ja sidá Giellavahkkuj sæbrrat? Tjálesta giellalokten@samediggi.no, jali guládalá ietjat lagámus sáme giellaguovdátjijn!</p>
<p>Lågå aj: Giellavahkko 2019</p>
</body></document>
