<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>210</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samedigge.no/layout/set/print/Giella/Diedo-samegielaj-birra/Havsskes-vuohke-samegielav-oahppat-same-bahkogirjasj-almoduvvam</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="en-artig-maate-aa-laere-samisk-paa-samisk-lommeparloer-lansert.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="saemien-lusteslaakan-lieredh-saemien-laaammegaerjetje-baejhkoehtamme.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="somas-vuohki-oahppat-samegiela-sami-satnegirjjas-almmuhuvvon.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hávsskes vuohke sámegielav oahppat – sáme báhkogirjásj almoduvvam / Diedo sámegielaj birra / Giella / Sámedigge - Sametinget</p>
<p type="title">Hávsskes vuohke sámegielav oahppat – sáme báhkogirjásj almoduvvam</p>
<p xml:lang="nob">14. mïetske 2014</p>
<p>Le dujna miella oahppat muhtem bágojt sámegiellaj? Jali sidá rámpodit soabmásav ietjá sámegielajn majt iesj sáhkada? De máhttá dát báhkogirjásj bæjválasj bágoj ja gárgadisáj nuorttasábmáj, julevsábmáj ja oarjjelsábmáj liehket dunji viehkken.</p>
<p>Giellakampánnja <span type="quote">“Sámásta munji”</span> almot dálla báhkotjuohkkev ja gárgadistjuohkkev. Dát girjásj máhttá aneduvvat duon dán aktijvuodan. Báhkogirjátjin gávnnuji fertbæjvvásasj bágo ja moallánagá, muhtem ávkálasj madtjuhimvuoge ja gárgadisá gåktu galga ságastallagoahtet.</p>
<p><em type="bold">- Ij la dát makkirak oahppogirjje, valla hávsskes vuohke sámegielav oahppat. Dánna ij la låsså grammatihkka, ájnat ávkkás moallánagá, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo. </em></p>
<p>Báhkogirjásj la sierraláhkáj nuorajda, ja vaddá dunji bágojt ja gárgadisájt majt besa adnet tjabu skåvlån, sijdan, gå la rádnastallamin, luondon ja festan.</p>
<p>Sámedigge sávvá girjásj luluj boahtá dunji ávkken gut juo sámásta jali sáhkada moadda sámegiela ja dunji gut hálijda oahppat sámev.</p>
<p><em type="bold">- Javla avtav bágov juohkka biejve, tjále gárgadisáv ja rája ráddnaj jali biedjala ietjat Instagrámmaj. Viehkeda jut sámegiella boahtá ienep vuojnnu ja gullu árggabiejven ja sosiála median, bádtji sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo. </em></p>
<p><em type="bold">Dála boahtá báhkogirjásj: </em></p>
<p xml:lang="nob">Lommeparlør_Sametinget.pdf</p>
<p xml:lang="nob">321,12 kB</p>
<p>Dánna máhtá rávvit báhkogirjátjav</p>
<p>Báhkogirjásj la juo biejadum poasstaj sidjij guhti li juo diŋŋgum. Ienemusát 10 girje juohkka rávvagin.</p>
</body></document>
