<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme tjállemnjuolgadusá - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>176</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/giella/avkalasj-ressursa/julevsame-tjallemnjuolgadusa/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="handbok_med_skriveregler_for_lulesamisk.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Julevsáme tjállemnjuolgadusá</p>
<p><em type="italic">Aktisasj prosjækta </em><em type="italic">Julevsáme tjállemnjuolgadusá </em><em type="italic">Vuona ja Svieriga Sámedikkij ja Sáme Giellagálldo gaskan la dálla låhpaduvvam ja dassta l sjaddam giehtagirjásj julevsámegielagijda. </em></p>
<p>Girjásj la juohkkahattjaj gudi julevsámegiellaj tjálli: oahppe, studenta, åhpadiddje, jårggåliddje, journalista, oahpponævvoalmodusá ja divna gudi julevsámegielas berusti. Duollatjállemnjuolgadusá li viek ávkken ja tjállemij buorren. Dá sjaddi sidjij doarjjan gudi tjállemgiela hárráj viehkev ánodi. Duola dagu gåktu sieradimmerkajt ja ietjá merkajt adná, ja gåktu bágojt galggá juohket.</p>
<p>Girjásj almoduváj Jåhkåmåhken julevsáme giellaseminára bále gålgådismáno 2.-3. biejvijt 2024. Dát la vuostasj dákkir girjásj julevsámegiellaj, mij la giella mij ságastuvvá sihke Vuona ja Svieriga bielen.</p>
<p>Girjásj la diehtogálldo guovten oasen, akta l Vuona biele låhkkijda hiebaduvvam, ja nubbe vas Svieriga biele låhkkijda. Dát la såhpamus mij goappátjij lándaj låhkkijt vielet. Vájku julevsámegiella l akta ja sæmmi giella, de li moadda bágo ma tjáleduvvi ietjá láhkáj lándaj gaskan. Låhkke galggá bágojt dåbddåt váj ávkken sjaddá. Dán girjátjin låhkke dån nuppe lánda tjállemdábijda ja bágojda oahpástuvvá.</p>
<p>Sáme Giellagáldo julevsáme giellanammadus normerij duollatjállemnjuolgadusáj maŋemus rievddadimijt biehtsemánon 2024.</p>
<p>Lågå julevsáme tjállemnjuolgadusájt Vuona biele låhkkijda</p>
<p>Lågå julevsáme tjállemnjuolgadusájt Svieriga biele låhkkijda</p>
</body></document>
