<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Juogostjåhkanime dåladuvvi digitálalattjat ja ållestjåhkanibme dåladuvvá ietjá bájken gå Kárásjogan - Sámedigge</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>161</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/komitemoter-blir-digitalt-og-plenum-blir-utenfor-karasjok.17763.aspx?sprak=15</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="komitemoter_blir_digitalt_og_plenum_blir_utenfor_karasjok.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="moenehtsetjaanghkoeh_digitaale_sjidtieh_jih_stoerretjaanghkoe_karasjohken_alkolen_sjaedta.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="lavdegoddecoahkkimat_cadahuvvojit_digitalalaccat_ja_dievascoahkkin_sirdojuvvo_eret_karasjogas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Juogostjåhkanime dåladuvvi digitálalattjat ja ållestjåhkanibme dåladuvvá ietjá bájken gå Kárásjogan</p>
<p>Juogostjåhkanime ma dåladuvvi basádismáno 23.-26. biejvijt digitálalattjat tjadáduvvi. Ja ållestjåhkanibme javllamáno sjaddá fysalattjat ietjá bájken gå Kárásjogan.</p>
<p>Sámedikke ållestjåhkanimjådedibme la mierredam jut juogostjåhkanime basádismáno 23.-26. biejvijt dåladuvvi digitálalattjat.</p>
<p>-Navti gåk Covid-19 dille Kárásjogan la, sjaddá riektá mijás jut tjåhkanimijt tjadádip digitálalattjat, javlla ållestjåhkanimjådediddje Tom Sottinen (Bb). ållestjåhkanimjådediddje Tom Sottinen</p>
<p>Ållestjåhkanimjådedibme la aj mierredam jut ållestjåhkanibme javllamáno dåladuvvá ietjá bájken gå Kárásjogan gå dávdda njoammom lassán suohkanin.</p>
<p>Diehto bájke hárráj boahtá boahtteváhko nalluj.</p>
<p>-Gå la ållestjåhkanibme sjaddi ållo oassálasste, ja dan diehti lip válljim jåhtet ållestjåhkanimev ietjá bájkkáj gånnå dåhkki bisodit gaskav nubbe nubbáj. Ållestjåhkanimmærrádusá li ájnnasa, ja mij vuojnnep dárbov tjåhkanit fysalattjat, javllá Sottinen</p>
<p>Sámedikke ållestjåhkanibme dåladuvvá javllamáno 7.-10. biejvijt.</p>
<p>Sámedigge tjuovvo rijka rádijt ma guosski dagu báhtset sijdan jus la skibás, bisodit gaskav nubbáj, merustallat adnet njálmmesuojev jus ij la máhttelis bisodit miehttarav gaskan gå la almulasj huodnahin ja binnedit láhkaaktisasjvuodajt.</p>
<p>Lagáp diedojt vaddá Tom Sottinen, tlf 412 72 386.</p>
</body></document>
