<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Juollodum doarjja sáme giellaprosjevtajda - Sámedigge</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>199</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/bevilget-tilskudd-til-samiske-sprakprosjekter.14953.aspx?sprak=15</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="bevilget_tilskudd_til_samiske_sprakprosjekter.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="daarjoem_saemien_gieleprosjektide_vadteme.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="juolludan_ruda_sami_giellaproseavttaide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Juollodum doarjja sáme giellaprosjevtajda</p>
<p><em type="italic">Sámedikkeráde la juollodam 300 000 kråvnå julevsámegiela giellaprosjevtajda. </em></p>
<p>Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR)    Kenneth Hætta    NTEC Media as la oadtjum dårjav 300 000 kråvnå åvddånahtátjit julevsáme báhkogirjev.</p>
<p>Duodden dasi la Åarjelsaemin vierhtiesåafoe oadtjum 300 000 kråvnåv doarjjan åvddånahtátjit 3D-vuogádagáv mij dåhkki adnet giellaarienán. Dat la digitála vuogádahka majt dåhkki adnet åhpadibmáj, valla aj guládallam- ja giellaarienán. Vuogádagán la sámegiella ja sáme duobddága/bájke vuodon. Ja sjaddá aj hiebaduvvam aneduvátjit julevsámegiellaj.</p>
<p>– Digitála ressursa li buorre ræjdo giellaåvddånahttembargon. Sámedigge adná dav dárbulattjan juollodit dårjav dákkir digitála ressursajda, javlla sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</p>
<p>Vuona girkko galggá dá jage tjadádit skallooahppetjåhkanimev, ja li dasi oadtjum 97 000 kråvnå. Danna aneduvvá nuortta-, oarjjel- ja julevsámegiella, sáme nuora ålles sámes tjåhkanij iesjguhtik gielajnisá, ja dåla la hiebadahtedum dasi.</p>
<p>Sámedikke vuojnná dárbov sierraláhkáj nannit julev- ja oarjjelsámegielav. Sámedikke giellastratesjidjan Giellalåpptim dættoduvvá julev- ja oarjjelsámegiela nievres gielladille, ja danen la ájnas resursajt biedjat dáj gielajda.</p>
<p>– Muv mielas la suohtas gå lip bessam juollodit dårjav moadda buorre åhtsåmusájda. Dat árvustallá vijddásap bargguj sáme ássjij gå álmmuk berus sáme gielaj åvddånimev, javlla Mikkelsen</p>
<p><em type="italic">Gatjálvisá jali ságájdahttema, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, </em><em type="italic">mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no </em></p>
<p><em type="italic">Sámedikke la juollodam rudájt tjuovvusasj giellaprosjevtajda </em></p>
</body></document>
