<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Konferánssa sáme immateriála kultuvrárbe birra basádismáno 3.- 4. b. - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>167</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/konferanssa-same-immateriala-kultuvrarbe-birra-basadismano-3-4-b.22163.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="konferanse_om_samisk_immateriell_kulturarv_3_-_4__november.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="konferanse_saemien_immaterijelle_kultuvreaerpien_bijre_gaalkoen_3_-_4_b__.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="konferansa_sami_immateriala_kulturarbbis_skabmamanu_3_-_4__b_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Konferánssa sáme immateriála kultuvrárbe birra basádismáno 3.- 4. b.</p>
<p><em type="italic">Konferánsa ulmme l dádjadusáv ja berustimev lasedit sáme immateriála kultuvrraárbe birra guoddelis åvddånimev vuodon. </em></p>
<p>Fágalasj sáhkavuoroj ja dágástallamij baktu galggá konferánssa vájkkudit vijdes ságastallamijda suodjalime ja máhtudagá, árbbedábij ja adnema joarkedimij birra Sámen.</p>
<p>Sahtesebrudahka l ietjastis vuodo máhto ja adnema joarkedimij, ja ájggop guovdásj akterajt ja institusjåvnåjt bivddet dágástalátjit makkir mekanisma hieredi ja åvdedip iemeálmmukmáhto joarkedimev ja máhttojuohkemav. Ulmme l åvddånahttet buorre stratesjijjajt sihkarastátjit jut ájnas máhtto joarkeduvvá boahtte buolvvaj.</p>
<p>Konferánsajn sihti tjalmostit iesjguhtiklágásj vuogijt suoddjit ja máhtov ja adnemav joarkedit, ja åtsådit suodjalimbargo hieredusájt, vaj vaddá buorep vuodomáhtudagáv joarkátjit bargujn låpptitjit sáme dájdav ja kultuvrav. Ulmmen la aj dilev hiebadip máhtulasjvuodatsieggimij 2003-konvensjåvnå bargo hárráj iesjguhtiklágásj akterajn Sámen. Konferánssa l aktisasjbarggo Vuona Sámedikke ja Norsk Kulturråd gaskan, duodden Svieriga ja Suoma oassálasstij. Sáme rádjerasstijiddje bargo la åvdeduvvam ájnas ækton adnema, árbbedábe, giela ja máhto joarkedimijda Sámen - juoga mij la dættoduvvam moatten aktijvuodajn maŋemus jagijt.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Meld deg på konferansen </em></p>
<p xml:lang="nob">Mer informasjon om konferansen finnes her på Kulturrådets nettside.</p>
</body></document>
