<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>172</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samedigge.no/layout/set/print/Kultuvrraiellem/Media</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="medier.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="meedijah.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="mediaid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Media / Kultuvrraiellem / Sámedigge - Sametinget</p>
<p type="title">Media</p>
<p>Sáme media dahkamus le diededit sáme álmmugav ja gaskostit diedojt, fáktájt ja dádjadusájt sebrudagá vijddudagás. Sáme mediafálaldagájn ja sáme almodusájn le stuorra árvvo tjalmostahttemij sámegielas, oassen giellaåvddånimen ja giellaåhpadusán ålles sáme álmmugij, ja sierraláhkáj mánájda ja nuorajda.</p>
<p>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="sme">Gáisi</p>
<p><em type="bold">Sámedigge barggá vaj: </em></p>
<list><p type="listitem">Guládallama baktu bájkálasj, guovlulasj ja guovdálasj oajválattjaj ja ietjá oassálasstij nannit birásdilev sáme mediaåvddånahttemij</p>
<p type="listitem">Dåjmalasj ruhtaano baktu oassálasstet sáme mediav bisodit ja åvddånahttet</p>
<p type="listitem">Sáme mediafálaldahka nanniduvvá juohkka sámegiellaj</p>
</list><p><em type="bold">Ekonomalasj vájkkudimnævo </em></p>
<p>Sámedikke vájkkudimnævoj ulmme median le moattebelak media mij tjalmostahttá sámegielav, kultuvrav ja sebrudakiellemav. Oasseulmme le ásadit ja åvddånahttet sáme mediav mij vaddá sebrudakberustallamav.</p>
<p>Sámedigge rudájt juollot njuolgga 6 iesjgeŋgalágásj mediajda jagen 2014: Sáme almodusá (5) ja Julev Film AS. Julev Film dåjmat NuorajTV:av, mij le ájnas mediafálaldahka internehtan julevsáme nuorajda.</p>
<p>Ruhtajuollodibme njuolgga mediajda galggá oassálasstet arenajda gånnå sámegiella, kultuvrra ja sebrudakiellem le sierra jiedna, ja le identitehtahábbmididdje.</p>
<p><span type="quote">Sáme mediafálaldagájn ja sáme almodusájn le stuorra árvvo tjalmostahttemij sámegielas, oassen giellaåvddånimen ja giellaåhpadusán ålles sáme álmmugij, ja sierraláhkáj mánájda ja nuorajda. </span></p>
</body></document>
