<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>208</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samedigge.no/layout/set/print/AEladus/Moattelagasj-aeladusiellem</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="variert-naeringsliv.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gellielaaketje-jielemh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="manggalagan-ealahusdoaibma.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Moattelágásj æládusiellem / Æládus / Sámedigge - Sametinget</p>
<p type="title">Moattelágásj æládusiellem</p>
<p>Sámedigge sihtá adnet moattelágásj æládusiellemav mij la bissel goappásj sjiervijda. Sámedigge sihtá rievddadit ierijt jåhtemgålgov sáme dáfojs. Ásadit moattelágásj æládusiellemijt ja barggosajijt nuorajda la ájnas jus galggá vuorbástuvvat dajna.</p>
<p>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="nob">Nordre</p>
<p>Jåhtem sáme guovlojs dahká hásstalusájt bisodit almasjlågov. Lassen barggosajijda la dat ájnas bisodit bisselis bájkálasj sebrudagáv gånnå nuora sihti årrot. Aktisattjat barggat suohkanij ja iehtjádij gejn la åvdåsvásstádus dåmajda sisŋelt degu dal infrastruktuvrra, kultuvrra- ja skåvllåfálaldagá li ájnnasa Sámediggáj.</p>
<p><em type="bold">Sámedigge barggá dán åvdås: </em></p>
<list><p type="listitem">Bisselis ja viessonanos sáme bájkálasj sebrudagájt</p>
<p type="listitem">Åvddånahttet barggosajijt sisŋelt moattelágásj æládusiellemij</p>
<p type="listitem">Åttjudit ienep barggosajijt sáme kultuvrraæládusájda</p>
<p type="listitem">Lasedit profesjonaliserimav ja kommersialiserimav sáme kultuvrraæládusájda</p>
</list><p>Avtagærddásasj æládusiellem máhttá årrot rassje bájkálasj sebrudagájda jus sjaddi hæhkka rievddadusá æládusiellemin. Dat vuoseduvvá sebrudagájn Porsáŋgun, Oarjje-Varangerin ja Mo i Ranan ma hæhttujin tjadádit stuor rievddadusprosessajt maŋŋel barggebinnedimij.</p>
<p>Sámedigge sihtá åhtsålit æládusiellemav muhtem sierra suohkanijs ja iejvvit ásadit æládusdoajmmijt. Sisŋelt sáme kultuvrraæládusáj la dárbbo buvtaåvddånahttemijda ja værmádakdahkuj.</p>
<p>Sámedigge sihtá ásadit ållo- ja moattelágásj æládusiellemijt dán baktu:</p>
<list><p type="listitem">Åvdedit nissunij viddnodåjmav</p>
<p type="listitem">Åvdedit nuoraj viddnodåjmajt joarkkaskåvlån</p>
<p type="listitem">Årrot doajmmá suohkanijda sáme dáfojs</p>
<p type="listitem">Duollat suohkanseminárajt juohkka jage gånnå tiebmá la æládus ja sebrudakåvddånahttem.</p>
</list><p>Dat la Sámedigge diedádusá milta æládusåvddånime sáme guovloj birra.</p>
<list/><p><span type="quote">Avtagærddásasj æládusiellem máhttá årrot rassje bájkálasj sebrudagájda jus sjaddi hæhkka rievddadusá æládusiellemin.</span></p>
</body></document>
