<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámedikkev guossidit - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>204</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/samedikke-birra/samedikkev-guossidit/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="besoke_parlamentsbygget_2_.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="saemiedigkiegaetiem_vaaksjodh_2_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="oahppaladdat_parlameantaviesu_2_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámedikkev guossidit</p>
<p><em type="italic">Sebra mijá oahpestimijda Sámedikken Kárásjågån </em>. </p>
<p>Sebra mijá <span type="quote">"drop-in"</span> oahpestimijda Sámedikken Karasjok dij. 13 dijstagáj, duorastagáj ja gasskavahkoj divna vahkoj, ietján gå dalloj gå Sámedikken la ållestjåhkanibme.</p>
<p>Ållestjåhkanime 2023:n:</p>
<p>Vahko 10: Snjuktjamáno 6. - 10. b., plenum Vahko 23: Biehtsemáno 5. - 9. b., komité og plenum Vahko 39: Ragátmáno 25. - 29. b., komité og plenum Vahko 49: Javllamáno 4. - 8. b., plenum</p>
<p>Oahpestimgiela li dárogiella, sámegiella ja ieŋŋilsgiella. Juohkka oahpestibme bissu birrusij 30 minuhta. Ij sjiehta ienep gå 25 ulmutja juohkka juohkusij. Oahpestime li nåvkå.</p>
<p>Lågå aj: Sametingets arkitektur Lågå aj: Kunsten på Sametinget</p>
<p type="title">Hiebadum fálaldahka juohkusijda</p>
<p>Skåvllåoahppijda ja –klássajda nuorajdásen ja joarkkaskåvlån, organisasjåvnåjda, ásadusájda ja medijáj fáladuvvá hiebadum oahpestimev, aktan åni lågådallamij Sámedikke, sámepolitihka jali ietjá guoskavasj tiemáj birra. Fálaldahka agev hiebaduvvá háldadusá máhtukvuoda ja politihkalasj dåjmaj milta vieson.</p>
<p><em type="italic">Guládalá Sámedikkijn jus dujna li sierra dárbo. </em></p>
<p type="title">Rabás tjåhkanime</p>
<p>Tjåhkanime Sámedikke ållestjåhkanimen ja juohkusijn li rahpasa gulldaliddjijda. Ållestjåhkanimen ja ja juohkusijn li birrusij niellja tjåhkanime jahkáj. Tjåhkanimij bále la aj bårådimladnja rabás gulldaliddjijda.</p>
<p type="title">Sámedikke girjjevuorkká</p>
<p>Sámedikke girjjevuorkká låhkåm- ja oahpposajij la rabás 09.00 ja 15.30 gaskan, ja máhttá aneduvvat gulldaliddjijs.</p>
<p type="title">Sámedikke kontåvrråbájke</p>
<p>Lassihin sámediggegoahtáj Karasjok, de li Sámedikken gáktsa kontåvrråbájke.</p>
<p>Lågå ienebu Sámedikke kontåvrråbájkij birra</p>
<p type="title">Guossidimadræssa:</p>
<p>Ávjovárgeaidnu 50, Kárášjohka/Karasjok</p>
</body></document>
