<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámedigge bivddá mánájsuodjaluskonferánssaj - Sámedigge</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>131</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/sametinget-inviterer-til-barnevernskonferanse.21872.aspx?sprak=15</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametinget_inviterer_til_barnevernskonferanse.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="saemiedigkie_maanavaarjelimmie-konferansese_boorede.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_bovde_manaidsuodjaluskonferansii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámedigge bivddá mánájsuodjaluskonferánssaj</p>
<p><em type="italic">Sámedigge bivddá mánájsuodjaluskonferánssaj: Gåktu sihkarasstep máná rievtesvuodajt gå mánná l mánájsuodjalusá huvson. </em></p>
<p>Sámedikkeráde Runar Myrnes Balto, aktisasjbargujn Nasjåvnålasj sáme máhtudakguovdátjijn (NASÁG /NASAK) ja Vuona huksosijdasiebrre bivddiji mánájsuodjaluskonferánssaj Radisson Blu hotellan - Råmsån.</p>
<p>Ådå mánájsuodjalusláhka sihkarasstá mánáj tjerdalasjvuohta, giella, kultuvrra ja åssko galggi huvsaduvvat máná- buoremussaj árvustallamin, ja sáme mánáj sierralágásj riektá galggi huvsaduvvat. Sáme mánáj rievtesvuodaj iemeálmmuk mánnán ij la nuoges buoragit tjuovgaduvvam mánájsuodjalusán, ja sijá riektá bajássjaddat sáme gielajn ja kultuvrajn, ij heva gahtjaduvvá jalik vuojnnu. Sáme máná almulasj huvson e lågåduvá tjerdalasjvuodajn, gielajn ja kultuvrajn. Dat vájkkut jut duodastuvvam máhtto sáme mánáj iellemdile, varresvuoda ja bierggimvuoge birra vadnu, ja makkir mærráj sijá rievtesvuoda giela ja kultuvra hárráj huvsaduvvi.</p>
<p>Konferánsan dættoduvvá: Sáme mánáj riektáoaggásvuohta, identitiehtta, giella ja kultuvrra.</p>
<p xml:lang="sme">Prográmma</p>
<p xml:lang="nno">Meld deg på konferansen</p>
<p xml:lang="nob">Påmeldingsfrist: 31. oktober 2022</p>
</body></document>
