<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Stivrajådediddje Sáme Giellagállduj la nammaduvvam - Sámedigge</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>159</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/styreleder-til-sami-giellagaldu-er-na-utnevnt.8411.aspx?sprak=15</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="styreleder_til_sami_giellagaldu_er_na_utnevnt.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="daelie_saemien_gielegaaltijen_stavroeavtehkem_nammoehtamme.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_giellagaldu_stivrajodiheaddji_valljejuvvon.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Stivrajådediddje Sáme Giellagállduj la nammaduvvam</p>
<p><em type="italic">Sáme Giellagálldo stivrra le dal nammaduvvam, ja stivrra la válljim stivrajådediddjev ja nubbejådediddjijt. </em></p>
<p>Sáme Giellagálldo le aktisasj nuorttalasj fáhkaorgádna sáme giellaássjij mij la Suoma, Vuona ja Svieriga sámedikkij vuolen. Ulmme Sáme Giellagállduj le bisodit, suodjalit ja åvddånahttet dav kultuvrraárbev mij le sáme tjállemgielajn ja hållamgielajn. Formálalattjat le Sáme Giellagálldo tjanádum Vuona Sámediggáj. Sáme Giellagálldo jådeduvvá stivras gånnå da gålmmå sámedikkijn le sæmmi ájrastibme. <em type="italic">Sáme Giellagáldo stivrra: </em>Ole Henrik Magga sadjásasj: Raimo Valle Tauno Ljetoff sadjásasj: Neeta Jääskö Sig-Britt Persson sadjásasj: Karin Rensberg Ripa Mikael Svonni sadjásasj: Per-Eric Kuoljok Magreta Sara sadjásasj: Klemetti Näkkäläjärvi Ann-Mari Thomassen sadjásasj: Maja-Lisa Kappfjell Stivrajådediddje: Ole Henrik Magga Nubbejådediddje: Tauno Ljetoff og Sig-Britt Persson Sáme Giellagáldo stivrra válljiduvvá nielje jahkáj, 2020-2023. Stivrrajådediddje ja nubbejådediddje doajmmi bielnup jagev, ja de válljiduvvá ådå jådediddje ja nubbejådediddje. </p>
<p><em type="italic">Guládallamdiedo: </em><em type="italic">Suoma Sámedigge, Pia Ruotsala-Kangasniemi, +358 40 726 2688 Vuona Sámedigge, Inger Marit Eira Åhrén, +47 971 29 744 Svieriga Sámedigge, Anita Kitok, +46(0)73-049 41 04 </em></p>
</body></document>
