<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Tjáledibme jienastuslåhkuj</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2016</year><wordcount>178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samedigge.no/Valgga/Tjaledibme-jienastuslaahkuj</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="innmelding-i-valgmanntallet.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="sijsebieljelimmie-veeljemelaahkose.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="diediheapmi-jienastuslohkui.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tjáledibme jienastuslåhkuj</p>
<p>Jus ájgo jienastit sámediggeválgajn, de hæhttup liehket diededuvvam Sámedikke jienastuslåhkuj.</p>
<p type="title">Tjáledibme Internehta baktu</p>
<p>Jus galga ietjat Internehta baktu diededit, hæhttu sisi låggit ietjat ID-portálajn/MinID.</p>
<p>Låggi sisi</p>
<p>Gájka gudi ietjasa sábmen sárnnuji, ja gænna juogu</p>
<p>a) Suv sijddagiella *le sámegiella* b) Sujna le, jali læhkám li æjgáda, áhkko ja áddjá jali máttaráhkko jali máttarádjá gænna le/lij sámegiella sijddagiellan c) Le ulmutja mánná gut le jali læhkám la jienastuslågon *Sijddagiellan merkaj dat giella mij lij anon sijdan sjattadijn. Álu aneduvvá báhko iednegiella. Jus ienep giela aneduvvin sijdan sjattadijn, galggá sámegiella liehket akta dajs.</p>
<p>Sáme gudi li stáhtaviesáda ietjá nuorttarijkan máhtti ietjasa jienastuslåhkuj tjáledit jus biehtsemáno 30.biejve válggajagen li tjáledum álmmuklågon Vuona viesádin maŋemus gålmmå jage válggabiejve åvddåla.</p>
<p>Sáme gudi ælla nuorttarijkajs, máhtti ietjasa jienastuslåhkuj tjáledit jus li læhkám tjáledum álmmuklågon Vuona viesádin maŋemus gålmmå jage válggabiejve åvddåla.</p>
<p type="title">Tjáledibme páhpersjiemá baktu</p>
<p>Viettja pdf-sjiemáv vuollelin, dievde dav ja sáddi dav dievdeduvvam ja vuollájtjáleduvvam Sámediggáj.</p>
<p type="title">Diededit ierit Sámedikke jienastuslågos</p>
<p>Jus sidá ietjat Sámedikke jienastuslågos ierit diededit, de hæhttu Sámediggáj <em type="italic">e-påstav </em>jali girjev sáddit. Diededime ierit hæhttu ietjat namáv ja personnummarav tjállet. </p>
</body></document>
