<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Válggalista - Sámedigge</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>330</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/politihke/veeljeme/veeljemelastoeh/?sprak=15</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="valglister.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="veeljemelaestoeh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="valgalisttat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Válggalista</p>
<p><em type="italic">Válggalista galggi liehket tjáledum Sámedikken åvddåla bierjjedagá 31.03. kl. 12.00 válggajage. Dát la sisi boahtám ájggemierre. </em></p>
<p xml:lang="nno">Last ned mal for valgliste 2025, lulesamisk</p>
<p xml:lang="nno">Last ned mal for valgliste 2025, norsk</p>
<p>Jus galggá sæbrrat sámediggeválggaj viertti ietjas Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledit.</p>
<p>Tjálet ietjat Sámedikke jienastuslåhkuj</p>
<p>Gájbbeduvvá binnemusát 40 % juogadibme sjiervij gaskan válggalistan.</p>
<p>Tjále válggalisstaj jut sámediggeválggaj guosská. Lisstaoajvvadusán viertti liehket bajelttjála mij tjielggi belludagáv jali juohkusav mij la oajvvadusá duogen, ja makkir válggabijrraj gullu. Jus lisstaoajvvadus le sámepolitihkalasj organisasjåvnås tjáledum Sámedikken, galggá bajelttjállagin tjáledum namáv sisadnet. Bajelttjála ietján ij máhte boasstot lågåduvvat ietjá tjáledum sámepolitihkalasj organisasjåvnå namájn, tjáledum politihkalasj belludagájn, jalik bajelttjállagijn ietjá lisstaoajvvadusá bajelttjállagijn válggabijran.</p>
<p>Gájkka lisstaoajvvadusá galggi dievdeduvvat namáj binnemusát aktse válljidahtes ájrrasassáj válggabijran. Válggabijra guovte ja nielje ájrrasassáj gaskan, galggi aktse ájrrasassá lisstaoajvvadussaj tjállet. Jus válggabijran li vihtta jali ienep mandáhta máhtti tjoahkkáj liehket guovte gærddáj ienep ájrrasassá. Ulmutja válggalistan tjáleduvvi åvddånamáj, maŋepnamáj ja riegádimjagij. Virgge jali årromsadje galggá gájkka ájrrasassájda tjáleduvvat jus la dárbbo ájrrassájt sieradit. Ij aktak válggalissta galga ájrrasasses/ájrrasassá aktan ietjá válggalistajn. Aktisasjlistajn dåhkki diededuvvat gåsi ájnegis ájrrasasses gullu daj juohkusij gáktuj ma li oajvvadusá duogen.</p>
<p>Lisstaoajvvadusá organisasjåvnåjda ma ælla sámepolitihkalasj organisasjåvnnån Sámedikke regisstarin tjáledum, galggi liehket vuolláj tjáledum binnemusát 30 ulmutjijs Sámedikke jienastuslågon. Tjáledum sámepolitihkalasj organisasjåvnåjda la nuoges guovtijn vuollájtjállemijn bájkálasj siebre stivrrasebrulattjajs válggabijran. Lisstaoajvvadussaj viertti diededuvvat luohtádusulmutjav sadjásattjajn oajvvadiddjij gaskan. Tjuovvusin lisstaoajvvadussaj galggá lissta tjuovvot, ájrrasassáj ja oajvvadiddjij riegádimbiejvij ja årromadressaj. Lisstaoajvvadus sáddiduvvá Sámediggáj.</p>
<p>Gehtja ietján §§ 28 ja 29 njuolgadustjállusin válggaj Sámediggáj.</p>
<p>Lågå njuolgadustjállusa válggaj Sámediggáj</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Frist og innlevering</p>
<p xml:lang="nob">Fristen for å levere inn valglister er <em type="italic">31. mars i valgåret kl. 12.00 </em>, jf. forskriftens §28. Denne fristen er en ihendefrist, dvs. at Sametinget må ha inn valglistene innen fristen. Det vil ikke bli gitt utsettelse av fristen. </p>
<p xml:lang="nob">Underskrevne listeforslagene kan leveres til Sametinget, enten pr. brevpost eller ved personlig levering på ett av Sametingets kontorer i Karasjok, Varangerbotn, Kautokeino, Kåfjord, Tromsø, Hattfjelldal og Snåsa.</p>
<p xml:lang="nob">Om de underskrevne listeforslagene sendes inn elektronisk, må E-dialogløsningen på våre nettsider benyttes.</p>
<p xml:lang="nob">E-dialog (krever innlogging)</p>
</body></document>
