<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Vuona-Svieriga boatsojguohtomkonvensjåvnnå - Sámedigge</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>269</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/ealahus/boazodoallu/norgga-ruota-boazoguohtunkonvensuvdna/?sprak=15</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="norsk-svensk_reinbeitekonvensjon.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="noorjen-sveerjen_baatsoekonvensjovne.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="norgga-ruota_boazoguohtunkonvensuvdna.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Vuona-Svieriga boatsojguohtomkonvensjåvnnå</p>
<p><em type="italic">Vuona ja Svieriga gasskasasj konvensjåvnån rájájrasstijiddje ællosujto birra li mærrádusá danna gåktu boatsojguohtom rijkajrájá rastá galggá dáhpáduvvat. </em></p>
<p>Konvensjåvnnå Vuona ja Svieriga rájájrasstididdje ællosujton la mærrádusá gåktu ællosujtto galggá rijkajrájáj rastá dáhpáduvvat. Rájájrasstijiddje ællosujton li árbbedábe ma manni ruopptot ájgen åvddål gå rijkarájá Vuona ja Svieriga gaskan mierreduvvin. Lappekodisilla jages 1751 la vuostasj sjiehtadus mij giehtadallá sábmelattjaj rievtesvuodav dåjmadittjat rájájrasstididdje ællosujtov.</p>
<p>Konvensjåvnnå l ådåsis sjiehtadaláduvvam moaddi, duola dagu jagijn 1919 ja 1972. Maŋemus konvensjåvnnå bisoj 2005 rádjáj, dan rájes ælla stáhta nahkam sjiehtadallat ådå konvensjåvnåv.</p>
<p>Vuonav ja Svieriga Sámedikke li aktan Svieriga Sámij Rijkasiebrre ja Vuona boatsojsámij Rijkasiebrijn oadtjum barggon Vuonav ja Svieriga ráddidusájn vijddásappot barggap Vuona-Svieriga boatsojguohtomkonvensjåvnåjn. Ájggomussan la dakkár konvensjåvnåv åttjudit mij huksá divna ássjebielij rievtesvuodajt ja berustimijt buorre vuogijn. Sáme barggojuohkusa árvvalus vatteduváj 2014:n, valla Sámedikke ælla oadtjum formálalasj máhtsandiedojt ráddidusájs dán árvvalussaj.</p>
<p>Les den samiske arbeidsgruppas forslag til endringer i norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
<p>Faktaark fra samisk arbeidsgruppe (2014)</p>
<p type="title">Barggojuohkusa árvvalusá giehtadallam:</p>
<p>Sametinget i Norges behandling av arbeidsgruppas forslag 2013</p>
<p>Sametinget i Norges behandling av reinbeitekonvensjonen i 2010</p>
<p>Sametinget i Sveriges plenumsvedtak av oktober 2013</p>
<p type="title">Relevánta tjálatjime ja guláskuddamárvvalusá:</p>
<p>Brev fra Katarina Seva ang. svenske skogssamers situasjon</p>
<p>Brev fra LMD ang overlevering av den samiske arbeidsgruppas forslag</p>
<p>Brev fra LMD om prosess ang. norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
<p>Brev fra Nord- Senja reinbeitedistrikt</p>
<p>Brev fra Saltfjellet reinbeitedistrikt</p>
<p>Brev fra Hjerttind Altevatn reinbeitedistrikt</p>
<p>Brev fra div. reinbeitedistrikter</p>
<p>Distriktenes brev til LMD og UD 060313</p>
<p>Høringsuttalelse fra Norske reindriftssamers landsforbund</p>
<p>Brev fra samebyer ang. norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
<p>Uttalelse fra SSR ang konvensjonsområder i Jemtland</p>
<p>Uttalelse fra Renägerforbundet</p>
<p>Kommentarer og utfordringer for den grenseoverskridende reindrift mellom Norge og Sverige</p>
<p>Kommentarer til norsk-svensk reinbeitekonvensjon</p>
</body></document>
