<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Vuorddemusá sámepolitihkalasj ájggomusájda ådå ráddidusá vuodon</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2019</year><wordcount>135</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samedigge.no/AAdaasa/Vuorddemusa-samepolitihkalasj-ajggomusajda-aadaa-raddidusa-vuodon</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="forventninger-om-samepolitiske-ambisjoner-i-ny-regjeringsplattform.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="veanhtadimmieh-saemiepolitihkeles-syjhtedassi-bijre-orre-reerenassevaaaroemisnie.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="vuordamusat-samepolitihkalas-aigumusain-odda-raddehusvuodus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Vuorddemusá sámepolitihkalasj ájggomusájda ådå ráddidusá vuodon</p>
<p>Dálla li ráddidussjiehtadallama jådon Granavoldenin Hadelandan, ja dan aktavuodan la sámedikkeráde listav sjiehtadallamoassálasstijda sáddim diedoj ássjijs majt sámedikkeráde mielas lulun dåbddusin dagáduvvat ådå ráddidusá tjielggidusán.</p>
<p>– Gå Gårobelludahka bådij ráddidussaj dijmmá tjavtja de vijmak oarjjelsáme kulturhuonaj Saemien Sijte Snåasen tjoavddásij. Gå la Risstalasj Álmmukbelludagájn ruoptus ráddidusán li duodaj sivá vuorddet goappátjagá buorre åvddånimev bargon mij la jådon ja laseduvvam sámepolitihkalasj ájggomusájt, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo, ja vuoset dasi jut Bondevik 2-ráddidusá ájge, gånnå lidjin Risstalasj Álmmukbelludahka, Oalgesbelludahka ja Gårobelludahka, båhtalin duola dagu finnmárkkoláhka, rádádallamvuoge (konsultasjåvnnåårnik) ja Sáme oahpestiddje sadjáj.</p>
<p>– Miján li vilá vuorddemin gájbediddje ássje ma midjij sámijda guosski, ja diedon miján li vuorddemusá jut ådå ráddidustjoahkkájbiedjamis buorre båhtusijt midjij sámijda buktá, låhpat Keskitalo.</p>
<p>Ságájdahtátjit jali jus li gatjálvisá, guládalá sámedikkepresidentajn Aili Keskitalo, tlf. +47 971 29 305</p>
</body></document>
