<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>144</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samedigge.no/layout/set/print/Rijkajgasskasasj-barggo/Alta-2013/WCIP2014-alggoalmmugij-konferanssa</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="wcip2014-urfolkskonferanse.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="wcip2014-enn-veartenekonferanse-aalkoealmetji-reaktaj-bijre.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="wcip2014-on-mailmmikonferansa-2014-algoalbmogiid-birra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>WCIP2014: álggoálmmugij konferánssa / Áltá 2013 / Rijkajgasskasasj barggo / Sámedigge - Sametinget</p>
<p type="title">WCIP2014: álggoálmmugij konferánssa</p>
<p>14. njoktje 2013</p>
<p>Jagen 2010 mierredij AN:a ållestjåhkanibme tjadádit álggoálmmugij væráltkonferánsav New Yorkan jagen 2014. Konferánssa Áltá 2013 le rijkajgasskasasj álggoálmmuksebrudagá gárvedibme væráltkonferánssaj.</p>
<p>Álggoálmmugij riektáj væráltkonferánssa tjadáduvvá ragátmáno 22. ja 23. biejve 2014 New Yorkan, ja dåppe li guokta ållestjåhkanime, jårbbåbievddesesjåvnå ja paneldagástallam.</p>
<p><em type="bold">Ulmme </em></p>
<p>2014 Álggoálmmugij væráltkonferánsa ulmme le perspektijvajt juogadit ja buorre vuogijt stáhtaj ja guovloj gaskan mij guosská álggoálmmugij riektáj ållidit AN:a álggoálmmugij riektáj tjielggidusá milta.</p>
<p><em type="bold">Interaktijva guládallam </em></p>
<p>Åvddål 2014 biehtsemáno galggá interaktijva guládallam tjadáduvvat gånnå álggoálmmuga, AN:a orgána, dutkam- ja åhpadimásadusá, almasjrievtesvuodaorganisasjåvnå, álmmukválljidum åvdåstiddje, sivijla sebrudahka ja nasjonálstáhta hasoduvvi oajvvadusájt buktet væráltkonferánsa gárvedibmen.</p>
<p><em type="bold">Álggoálmmugij riektáj doajmmapládna </em></p>
<p>AN:a ållestjåhkanime javllamáno 21. biejve 2010 mærrádusá milta (A/RES/65/198), galggá væráltkonferánsa boados sjaddat muhtem doajmmapládnaj mij galggá álggoálmmugij riektájt nannit.</p>
<p><em type="bold">Aktijvuohta </em></p>
<p>Sámedigge ja álggoálmmugij globála koordinerimjuogos (Global Coordinating Goup/GCG)</p>
</body></document>
