<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>429</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>– Vájmulasj æjvvalibme Gånågisájn</p>
<p xml:lang="sme">Laila Susanne Vars (g.b.) ja Inga Karlsen.</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Dragan Cubrilo /NRK</p>
<p>Sámedikke vuorrasijráde Inga Karlsen ja Sámedikke <errorortreal>sadjásasj presidænnta<correct errorinfo="cmp,X-1">sadjásasjpresidænnta</correct></errorortreal> Laila Susanne Vars ávvusijga gå Gånågis berustij gullat gåktu vuoras sámij dille <errormorphsyn>le<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> Vuonan.</p>
<p xml:lang="nno">Harrieth Aira <errorlang>harrieth.aira@nrk.no<correct>url</correct></errorlang> Johannes E. Kalvemo Johannes.E.Kalvemo@nrk.no Mette Ballovara mette.ballovara@nrk.no</p>
<p>– Hávsske lij Gånågisáv iejvvit ja sujna lij duodaj berustibme gullat ienebuv vuoras sámij dile birra, javllá Sámedikke vuorrasijráde jådediddje, Inga Karlsen.</p>
<p>Vars ja Karlsen lijga Slåhtan giehttomin M.Gånågis Haraldij daj <errormorphsyn>hásstalusáj birra mij duosstu<correct errorinfo="kongr">hásstalusáj birra ma duosstu</correct></errormorphsyn> vuoras sámijt uddni, ja <errorsyn>duodden tjalmostit vuoras sámij máhtudagáv sebrudahkaj ávkken<correct errorinfo="missing">duodden tjalmostit vuoras sámij máhtudagáv mij sebrudahkaj luluj ávkken</correct></errorsyn>.</p>
<p xml:lang="nob">LÅGÅ: <errorlang>Inviterte Kong Harald til Tysfjord<correct>nor</correct></errorlang> LÅGÅ AJ: <errorlang>Sametingets eldreråd besøker Kongen<correct>nor</correct></errorlang> LÅGÅ AJ: <errorlang>Første samiske eldreråd opprettet<correct>nor</correct></errorlang></p>
<p xml:lang="sma">Diehtovájnogis <errormorphsyn>Majestehtta<correct errorinfo="loan,vowc">Majestiehtta</correct></errormorphsyn></p>
<p>Vars ja Karlsen galgajga álgos iejvvit Gånågisáv 15 minuhta, valla æjvvalibme vibáj viehka guhkebuv gå dá 15 minuhta. Gånågis sidáj <errorort>duov-dáv<correct errorinfo="cmp,hyph-X">duov dáv</correct></errorort> sunnus gullat mij guosská <errorortreal>vuorasj<correct errorinfo="fin,sj-s">vuoras</correct></errorortreal> sámij viessomdilláj Vuonan.</p>
<p>– Munnun lij ållo giehttot ja sån aj gatjádij soames gatjálvisájt, subtsas Sámedikke sadjásasj presidænnta, Laila Susanne Vars.</p>
<p>– Diedij gus Gånågis vuoras sámij dilij birra?</p>
<p>– Mån jáhkáv Gånågis diehtá viehka buoragit makkir hásstalusá duosstu vuoras sámijt sihke <errorsyn><errormorphsyn>sámegiela hárráj ja kultuvrraj<correct errorinfo="case,ill-gen">sámegiela hárráj ja kultuvra</correct></errormorphsyn><correct errorinfo="wo">sámegiela ja kultuvra hárráj</correct></errorsyn> gå vuorastuvvi ja jus intuisjåvnåjda båhti ja sujtov dárbahi. Miján ham ælla nuoges sámegielak dåktåra ja varresvuodabargge , javllá Vars.</p>
<p>Sámedigge ja Sámedikke <errorortreal>vuorrasij ráde<correct errorinfo="cmp,X-1">vuorrasijráde</correct></errorortreal> aj sihti Gånågis galggá diehtet <errormorphsyn><errorortreal>vuorasj<correct errorinfo="fin,sj-s">vuoras</correct></errorortreal> sámij <errorlex>máhttelisvuodav<correct errorinfo="w">máhtti</correct></errorlex><correct errorinfo="case,gen-nom">vuoras sáme máhtti</correct></errormorphsyn> liehket resurssan sebrudahkaj.  LÅGÅ AJ: <errorlang>Dronning Sonja på fjelltur i Hellmobotn Ekstern lenke<correct>nor</correct></errorlang></p>
<p>Oajvvadij boahtet Divtasvuodnaj</p>
<p>Gå dal állis Gånågisáv Slåhtan iejvvij, de Sámedikke <errorortreal>vuorrasij ráde<correct errorinfo="cmp,X-1">vuorrasijráde</correct></errorortreal> tjabu danga båttå gåhtjoj Gånågisáv guossen Divtasvuodnaj.</p>
<p>Inga Karlsen, Divtasvuonas.</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Sander Andersen/NRK</p>
<p>– Javlliv sunji sån vierttij nav gåk <errorort>Dråtning<correct errorinfo="conc,tn-dn;fin,ng-k">Drådnik</correct></errorort> boahtet Divtasvuodnaj ietjas vantsajn ja ihkap aj viegadit gitta ráján, nav gåk <errorort>Dråtning<correct errorinfo="conc,tn-dn;fin,ng-k">Drådnik</correct></errorort> Sonja dagáj jagen 2011, subtsas Karlsen. Karlsen doajvvu Gånågis boahtá vaj sån aj oadtju iejvvit vuoras sámijt julevsáme guovlon. Ja sån jáhkká <errormorphsyn>Gånågissaj lulu<correct errorinfo="kongr">Gånågissaj luluj</correct></errormorphsyn> vuogas oaggomin mannat Vuodnabadán.</p>
<p>– Gå Gånågispárra lijga Divtasvuonan 20 jage dás åvddål sunnu sjivnnjádusmanon de M. Gånågis Harald nammadij luluj vuogas máhttsat Divtasvuodnaj luosav oakkotjit Vuodnabadán, ja mån mujttádahttiv suvva ja <errormorphsyn>sávviv suv vájmostimme <errorortreal>buoris boahtem<correct errorinfo="cmp,X-1">buorisboahtem</correct></errorortreal><correct errorinfo="kongr">sávviv suv vájmostam buorisboahtem</correct></errormorphsyn> mijá lusi guollitjit, javllá Karlsen.</p>
<p>Gånågis aj oattjoj káffavuossav vattáldahkan.</p>
<p>– Vaddiv mån sunji káffavuossav sasnes mij la sijddadilkodum majt sån aj máhttá adnet jus boahtá Divtasvuodnaj luosajt oakkotjit, javllá Karlsen.</p>
<p>Sámedikke sadjásasj presidænnta, Laila Susanne Vars vattij Gånågissaj <errorortreal>hullolijnav<correct errorinfo="vowlat,a-e">hullolijnev</correct></errorortreal> ja hullofáhtsajt.</p>
<p>– Dálla l má viehka tjoaskes Oslon ja <errormorphsyn>miján li sávvamus<correct errorinfo="kongr">miján lij sávvamus</correct></errormorphsyn> sunji vaddet árbbedábálasj duojev mij biktá suv dánna dálvveguovddela, javllá Vars.</p>
</body></document>
