<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>570</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><errorort>Arealpládna<correct errorinfo="vowc,a-á;conc,l-ll;vowlat,0-a">Areállapládna</correct></errorort> guláskuddamin</p>
<p>Divtasvuona suohkan - <errorlang>Tysfjord kommune<correct>nor</correct></errorlang></p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>:Sander Andersen/NRK</p>
<p>Divtasvuona åvddånammadus sihtá álmmugis vuojnojt gåktu areála suohkanin bierriji aneduvvat.</p>
<p xml:lang="nno">Harrieth Aira <errorlang>harrieth.aira@nrk.no<correct>url</correct></errorlang> Sander Andersen <errorlang>sander.andersen@nrk.no<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>Ådå <errorort>arealpládna<correct errorinfo="vowc,a-á;conc,l-ll;vowlat,0-a">areállapládna</correct></errorort> <errormorphsyn>la<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> vijmak guláskuddamij boahtám. Plánajn majna Divtasvuona suohkan la barggam ålles vásse tjavtja biejaduváj Divtasvuona åvddånammadusás dán vahko almulasj guláskuddamij.</p>
<p><errorort>Arealpládna<correct errorinfo="vowc,a-á;conc,l-ll;vowlat,0-a">Areállapládna</correct></errorort> aktan <errorort>arealkártajn<correct errorinfo="vowc,a-á;conc,l-ll;vowlat,0-a">areállakártajn</correct></errorort> vuoset gåktu suohkana areála galggi aneduvvat.</p>
<p>Gå suohkanstivrra la plánav mierredam de la vælggo suohkanij dav tjuovvot ja dan milta barggat gå ådå dåjma galggi álgaduvvat, lesj dal ådå æládusdåjma, goahtetsieggima, hyhttotsieggima, ådå guollebiebmadimsaje jali rahteplána.</p>
<p>Suoddjit vaj adnet</p>
<p>Stuorámus gatjálvis la man stuorra oase <errormorphsyn>suohkanin<correct errorinfo="case,ine-ela">suohkanis</correct></errormorphsyn> ja makkir duobddága galggi suoddjiduvvat ja máhttet aneduvvat dagu asstoájggedåjmajda ja luonndoávkástallamijda, ja man stuorra oase ja makkir duobddága galggi vas tjanáduvvat <errorort>duon-dán<correct errorinfo="cmp,hyph-X">duon dán</correct></errorort> æládusdoajmmaj, årromsajijda ja åvddånahttemdåjmajda.</p>
<p>Divtasvuodna <errormorphsyn>la<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> luondo bieles boanndá.</p>
<p>Dánna l tjáppa luonndo, sierralágásj luondoguovlo ja <errorort>duo-dá<correct errorinfo="cmp,hyph-X">duo dá</correct></errorort> sjatto ja ielle majt muhtema vuojnni buoremusát la suoddjit, dagu dåbdos Divtasvuona hummársládja mij la værálda nuorttalamos ja luonndoguovllo Divtasvuona-Oarjjevuodna mij la oajvvaduvvam suoddjiduvvam miehttseguovllon.</p>
<p>Divtasvuona merra l aj oajvvaduvvam <errorlex>suoddjidumguovllon<correct errorinfo="w">suoddjimguovllon</correct></errorlex>.</p>
<p>Sæmmi båttå li Divtasvuonan luondo bieles aj edna luonndoressursa massta vas muhtema vuojnni stuorra ávkástallammáhttelisvuodajt, dagu industriddjaásadusá, minerállaåhtsåma, <errorort>energijamáhttelisvuoda<correct errorinfo="loan,mix">enersjijjamáhttelisvuoda</correct></errorort> dagu dulvvadimmáhttelisvuoda ja bieggamilloásadusá ja meran vas guollebiebmadimmáhttelisvuoda.</p>
<p>Divtasvuona rádeålmåj, <errorort>Konras<correct errorinfo="fin,s-d">Konrad</correct></errorort> Sætra.</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Sander Andersen/NRK</p>
<p>Divtasvuona rádeålmåj ij sidá ilá stuorra oasev areálajs suoddjit.</p>
<p>– Mijá mielas sjaddá suohkanij gássjelis <errorortreal>boahtte ájgge<correct errorinfo="cmp,X-1">boahtteájgge</correct></errorortreal> jus ilá <errorlex>edna<correct errorinfo="w">stuor</correct></errorlex> oasse suohkana areálajs suoddjiduvvi. De vuojn sjaddá gássjel åttjudit ådå barggosajijt diehki ja dat máhttá hieredit åvddånahttemav, javllá rádeålmåj, Konrad Sætra.</p>
<p>Lågå aj: Dåssjen adni pládnabargov Lågå aj: <errorlang>Slakter planprosess<correct>nor</correct></errorlang> Lågå aj: <errorlang>Avviser plankritikk<correct>nor</correct></errorlang></p>
<p>Arealplánan la duola dagu bijllarahte Måsskåj biejadum, færjodak E-6 nieljijn <errormorphsyn>råvij<correct errorinfo="kongr,num">råvijn</correct></errormorphsyn> Divtasvuona sisvuonaj rastá, tjáhtjefábmoávkástallam Svieriga bieles Utsvuona bajelt Rudnávuonan ja <errorort>gasskarijkasasj<correct errorinfo="mix">rijkajgasskasasj</correct></errorort> bijllarahte Divtasvuona ja Svieriga gaskan.</p>
<p>Duodden aj tjuodtju juoga Rumbojávrij birra, <errormorphsyn>Davve-Vássján<correct errorinfo="case,ess-ine">Davve-Vásján</correct></errormorphsyn> dajt dulvvadit ja muhtem bájkijt vuorodit bieggamilloásadusájda.</p>
<p>Duodden aj oajvvaduvvá tjadnat areálajt turissmalágásj dåjmajda <errormorphsyn>Vuodnabahtaj<correct errorinfo="case,ill-ine">Vuodnabadán</correct></errormorphsyn> Oarjjevuonan ja <errormorphsyn>Vuodnagæhtjáj<correct errorinfo="case,ill-ine">Vuodnagietjen</correct></errormorphsyn> Áhkávuonan.</p>
<p>Sætra mielas la suohkan gæhttjalam gåtsedit vaj <errorsyn>goappátjagá<correct errorinfo="redun"></correct></errorsyn> sihke adno ja suodjalibme gåtseduvvi. Sån sievet guollebiebmadimdåjmajda gånnå <errorortreal>oajvvadij<correct errorinfo="fin">oajvvadi</correct></errorortreal> binnep areálajt vuorodit guollebiebmadimæládussaj gå åvddål.</p>
<p>– Mij oajvvadip goappátjagá. Muhtem merraguovlojt dåhkki ávkástallat <errorort>guollebiemadibmáj<correct errorinfo="conc,m-b,">guollebiebmadibmáj</correct></errorort>, valla mij oajvvadip suoddjit <errorort>sissŋemus<correct errorinfo="conc,ssŋ-sŋ">sisŋemus</correct></errorort> vuodnasåkkijt ådå guollebiebmadimdåjmajs ja farra davemus vuodnaguovlojt adnegoahtet.</p>
<p>Álmmuk galggá javllat majt sihti</p>
<p>Álmmugin la de dálla máhttelisvuohta buktet <errorlex>sijá<correct errorinfo="w,pers-refl">ietjas</correct></errorlex> vuojnojt areállapládnaj mij la guláskuddamin gitta guovvamáno 25. bæjvváj.</p>
<p>– Jus gájkka manná nav gåk lip plánim de máhttá suohkanstivrra giehtadallat areállaplánav juo snjuktjamánon, subtsas Sætra.</p>
<p>– Valla jus <errorortreal>stáhtalasj<correct errorinfo="mix">stáhta</correct></errorortreal> etáhta bukti tsuojggidusájt de gájkka maŋŋun, javllá sån.</p>
<p>– <errorsyn>Gássjelis<correct errorinfo="attr-pred">Gássjel</correct></errorsyn> liehket politihkkár</p>
<p>Sjaddá de Divtasvuona suohkanpolitihkkárijda gudi maŋŋutjissaj mierredi gåktu areálajt adnet ålleslattjat.</p>
<p>Divtasvuona sadjásasj suohkanoajvve, Guttorm Aasebøstøl galggá maŋutjissaj mierredit.</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Harrieth Aira/NRK</p>
<p>Divtasvuona sadjásasj suohkanoajvve Guttorm Aasebøstøl vuojnná dát máhttá sjaddat gássjel.</p>
<p>– Ep dal galga ietjama jámas suoddjit, mij ham galggap dánna årrot ja mij galggap åvddånahteduvvat. Valla sæmmi båttå galggap aj várjjalit mijá luondov. Dat la viehka ájnas. Så soames rievddadusá båditji majt mån sjattatjav oajvvadit dan hárráj, javllá Aasebøstøl.</p>
<p>Sån hálli dan guovlluj jut luondov <errorlex>ienebuv<correct errorinfo="w,adj-adv">ienebut</correct></errorlex> suoddjit ienni gå æládussaj vaddet friddjavuodav dahkat gåktu sij sihti.</p>
<p>– Dá <errormorphsyn>la<correct errorinfo="kongr,v">li</correct></errormorphsyn> viehka gássjelis gatjálvisá. Miján la viehka stuorra nággo dálla guollebiebmadimæládusás <errormorphsyn>ma<correct errorinfo="kongr,pron">mij</correct></errormorphsyn> <errormorphsyn>sihti<correct errorinfo="kongr,v">sihtá</correct></errormorphsyn> mierdijt biedjat <errorort>duon-dán<correct errorinfo="cmp,hyph-X">duon dán</correct></errorort> vuodnaj ja dát båktå rijdojt. Ja gå gehtjada mij dássta árvvoháhkuhibmen sjaddá ja <errormorphsyn>nuppen<correct errorinfo="case">nuppet</correct></errormorphsyn> <errormorphsyn>bielen<correct errorinfo="case">bieles</correct></errormorphsyn> vas álmmuga dárbojt guovlojt adnet, de la viehka gássjel liehket politihkkár gå de galga mierredit, javllá Aasebøstøl gut vuorddá dágástallamijt ja ságastimev.</p>
<p><errorort>Areálpládna<correct errorinfo="conc,l-ll;vowlat,0-a">Areállapládna</correct></errorort> gávnnu <errormorphsyn>Divtasvuonas<correct errorinfo="case,ela-gen">Divtasvuona</correct></errormorphsyn> næhttabielen. Danna aj <errorort>arealkártta<correct errorinfo="vowc,a-á;conc,l-ll;vowlat,0-a">Areállakártta</correct></errorort> gávnnu mij njuolgga vuoset gåktu guovlo oajvvaduvvi aneduvvat.</p>
</body></document>
