<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>413</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Oadtju bieggamillojt tsieggit</p>
<p>Diehki, Rijddabårråj, Slabávuonan, Divtasvuonan båhti 25-30 bieggamillo.</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Sander Andersen/NRK</p>
<p>NVE vattij javlaj åvddål <errorlex correct="fábmovidnudahkaj" errorinfo="foreign">energividnudahkaj</errorlex> Nordkraft Vind AS:aj Narvijkan, konsesjåvnåv tsieggitjit <errorlex correct="birrusin" errorinfo="w">gasskon</errorlex> 25-30 bieggamillo Slabávuona várijda, Rijddabårråj Divtasvuonan.</p>
<p xml:lang="nno">Harrieth Aira <errorlang correct="url">harrieth.aira@nrk.no</errorlang></p>
<p>NVE mij la Vuonarijka <errorort correct="tjáhtje- ja" errorinfo="cmp,1-X">tjáhtje-ja</errorort> <errorlex correct="fábmodåjmadahka" errorinfo="foreign">energijadåjmadahka</errorlex> vuojnná stuoráp ávkev gå nievrep bielijt tsieggitjit bieggamillopárkav Divtasvuona rádjávárijda, ja dan diehti loabev vattij tsieggitjit bieggamillojt dán guovlluj.</p>
<p>NVE dættot guovlluj gåsi bieggamillo galggi tsieggiduvvat juo la dulvvaduvvamguovllo, ja bieggamillotsieggim vájkkut binnep láhkáj luonnduj gå <errorsyn correct="" errorinfo="redun">dav</errorsyn> jus guovlon åvdutjis ællim makkirik ásadusá tsieggiduvvam.</p>
<p>Oasse Slabávuona bieggamillopárkas gullu Divtasvuona - Vuodnabadá álmmukmiehttse guoradallamguovlluj <errorsyn correct="ja la oajvvaduvvam Vuona biele Laponia væráltárbbeguovlluj" errorinfo="missing">ja oajvvaduvvam Vuona biele Laponia væráltárbbeguovlluj</errorsyn>. Dát luonndosuoddjimprosæssa ganugahteduváj jagen 2001 ja guovllo ij la desti juridihkalattjat tjanáduvvam makkirik láhkáj tjállá NVE.</p>
<p><errormorphsyn correct="Slabávuonváre Bieggapárkka" errorinfo="case,nom-gen">Slabávuonavárre Bieggapárkka</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">la</errormorphsyn> stuorra bieggaprosjækta mij máhttá buvtadit 250 GWh jahkáj, mij merkaj ásadus máhttá buvtadit strávvev <errormorphsyn correct="12.500 goahtáj" errorinfo="kongr,num">12.500 gådijda</errormorphsyn>.</p>
<p><errormorphsyn correct="Tsieggimbarggo álgisj" errorinfo="infl,ind-pot">Tsieggimbarggo <errorort correct="jáhkedahtte" errorinfo="vowc,a-á">jahkedahtte</errorort> álggá</errormorphsyn> jagen 2014.</p>
<p>Navti máhtti bieggamillo vuojnnut vuoset <errorlex correct="gåvvå aktijbiejadum" errorinfo="der"><errorort correct="gåvvå aktijbiedjam" errorinfo="cmp,1-X">gåvvåaktijbiedjam</errorort></errorlex> NVE:as.</p>
<p xml:lang="spa"><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: NVE</p>
<p>Statskog ittjij konsesjåvnåv oattjo</p>
<p>Statskog AS lij aj åhtsåm loabev tsieggit sulálasj bieggamillojt Vuovddejávrráj vehi dåbbelin sæmmi bájken, valla NVE ittjij <errorort correct="Statskogaj" errorinfo="suf">Statskog:aj</errorort> loabev vatte.</p>
<p>Sivva l gå udnásj strávvelinja Slabávuona ja Gásluovta gaskan máhtti strávvev suvddet dåssju <errormorphsyn correct="avtat bieggamilloásadusás ja ij guovtet" errorinfo="x">avtav bieggamilloásadusás ja ij guokta</errormorphsyn>.</p>
<p>Duodden aj boahtá <errorort correct="Statskoga" errorinfo="suf">Statskog:a</errorort> ásadus ilá næjgga <errorort correct="ájteduvvam" errorinfo="conc,jd-jt">ájdeduvvam</errorort> sjattojda ma danna lahkusin sjaddi.</p>
<p xml:lang="nno">Lågå aj:<errorlang correct="nor">Kan tape vindmølle-penger</errorlang> Lågå aj:<errorlang correct="nor">70 vindmøller i populært friluftsområde</errorlang></p>
<p>Suohkan mielos bieggapárkkaj</p>
<p>Divtasvuona suohkanstivrra avtajienalattjat miededij åhtsåmusájt sihke Nordkraft Vind AS:as ja Statskoga SF:as.</p>
<p>– Mijá mielas hiehpá guovllo buvtadittjat <errorlex correct="ådåsmahtte" errorinfo="der">ådåstuhtedum</errorlex> <errorort correct="enersjijjav" errorinfo="loan,mix">energijav</errorort>. Guovlon la læhkám tjáhtjefábmoásadus juo tjuohte jage ja infrastruktuvrra guovlon la juo sajenis dagu strávvelinja ja rahte, javllá Divtasvuona suohkanoajvve Tor Asgeir Johansen avijssaj Fremover.</p>
<p>Sån la de viehka dudálasj gå NVE loabev vattij dán buvtadibmáj ja doajvvu dát vaddá suohkanij <errorort correct="suláj" errorinfo="conc,ll-l;vowlat,e-á;fin,0-j">sulle</errorort> gietjav <errorort correct="millijåvnå" errorinfo="coninit,0-j">milliåvnå</errorort> jahkásattjat sisboahton, ja niellja-gietjav stuoves barggosaje.</p>
<p>Guohtomguovllo ja rádjebálges</p>
<p>Guovllo gåsi bieggapárkka ásaduvvá la aj guohtomguovllo ællosujttuj ja gullu Svieriga tjærojda Baste ja Unna-Tjerutjij. Guovllo l gidá- ja giesseguohtomguovllo ja la ájnas ællosujttuj.</p>
<p>Rádjebálges <errormorphsyn correct="mij la várrevádtsembálges" errorinfo="case,gen-nom">mij la várrevádtsembálggá</errormorphsyn> majt Divtasvuona suohkan ja Váhtjera suohkan, Svierigin aktisattjat li ásadam Rijtjemis Svierigin Slabávuodnaj Divtasvuodnaj la aj dan sæmmi guovlon.</p>
<p>NVE la dan diehti nágin ævtojt biedjam konsesjåvnnåj.</p>
<p>Duola dagu galggá tsieggijiddje hiebadahttet tsieggimbargov ællosujttuj ja gehtjadit vaj tsieggimbarggo ja bieggamilloj dåjmadibme ij sjatta hieredussan ællosujttuj. Sij galggi aj aktisattjat tjæroj barggat.</p>
<p>Duodden aj gájbbeduvvá tsieggijiddje oajvvat <errormorphsyn correct="dåjmat ma sihke gåtsedi ja åvddånahtti Rádjebálggáv" errorinfo="kongr">dåjmajt mij sihke gåtset ja åvddånahttá Rádjebálggáv</errormorphsyn> gaskan Vuona ja Svieriga.</p>
<p>Ålles loabev NVE:as lågå dánna.</p>
</body></document>
