<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>741</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sámedikke vuorrasijráde julevsáme guovlon</p>
<p>Sámedikke vuorrasijráde. Gåråbieles jådediddje Inga Karlsen, duodden Jonhild Jåma, Magne Einejord, Ellen Anne Stabursvik ja Anders P. Siri.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Harrieth Aira/NRK Sámedikke vuorrasijráde la tjadádam tjåhkanimijt Divtasvuonan ja mannam gæhttjamin gåktu vuoras sámij sujtto ja hukso doajmmá Divtasvuonan.</p>
<p xml:lang="nno">Harrieth Aira <errorlang correct="url">harrieth.aira@nrk.no</errorlang></p>
<p>– <errorlex correct="Dát" errorinfo="w">Mij</errorlex> la ham ráde mij galggá doajmmat ålles Vuonarijkan ja dan diehti mannap <errorort correct="duonna dánna" errorinfo="hyph-X">duonna-dánna</errorort>. Dán bále lip jåvsådam Divtasvuodnaj. <errorlex correct="Nuppát" errorinfo="w">Nuppe</errorlex> bále galggap <errorort correct="Snåsáj" errorinfo="vowc,oa-å">Snoasáj</errorort> ja goalmát bále mån dåbdåv sjaddá oarjján juonná, gånnå de, subtsas Sámedikke vuorrasijráde jådediddje Inga Karlsen.</p>
<p>Ja jur dan diehti de aj Sámedikke vuorrasijráde manáj institusjåvnåj milta oahpástuvátjit vuoras sámij dilláj gudi huksoinstitusjåvnåjn årru.</p>
<p xml:lang="nob">LÅGÅ AJ: – Vájmulasj æjvvalibme Gånågisájn LÅGÅ AJ: <errorlang correct="nor">Inviterte Kong Harald til Tysfjord</errorlang> LÅGÅ AJ: <errorlang correct="nor">Sametingets eldreråd besøker Kongen</errorlang> Sámegiella ja sáme biebbmo guovdátjin</p>
<p>Sij lidjin gæhttjamin sihke Ájluovta sjaljon Ájluovtan ja Gásluovta <errorortreal correct="vuorrasijsijdan" errorinfo="cmp,X-1">vuorrasij sijdan</errorortreal> Gásluovtan ma li da guokta stuorámus <errorsyn correct="hukso- ja sujttoinstitusjåvnå" errorinfo="missing">hukso- sujttoinstitusjåvnå</errorsyn> vuorrasij gáktuj Divtasvuonan.</p>
<p>Ájluovta sjaljon sjattaj sáhka sihke sámegiela birra ja biebmoj birra, maktas sáme oadtju dajt biebmojt ja bårråmusájt masi li hárjjánam ja maktas bargge gudi vuorasulmutjijt galggi sujttit, maktas sij sámástit máhtti.</p>
<p>– Vuorasulmutja gudi dánna årru aj sæmmi buoragit dárusti gå sámásti ja dan diehti ælla miján stuorámus hásstalusá giela hárráj. Duodden li moattes mijá barggijs aj sáme ja máhtti sámegielav. Valla gå vuorrasa oadtju demensav ja mujtoduvvi de vajálduhttegåhti dárogielav. Ja dalloj de la dárbbo sámegielak barggijda sijáj gáktuj, subtsas Divtasvuona suohkana sujtto ja huksodievnastusá allebiele guovlojådediddje, Morten Aspaas.</p>
<p>Dasi oattjoj sån muhtem moalkedimijt Vuorrasijráde ájrrasijs.</p>
<p>– Mij vuojnnep dajt sæmmi hásstalusájt dagu Skánegin muv suohkanin. Mån diedáv lidjin sáme <errorortreal correct="vuorrasijsijdajn" errorinfo="cmp,X-1">vuorrasij sijdajn</errorortreal> gudi ållu sjávvunin ja ettjin åvvå bágov moalkeda åvdås gå nágin sámástahttjáj sidjij. De esski ællájin. Navti lij Skánegin, ja iv diede valla <errorlex correct="áhkáv dáppe aj luluj muodugasj dille" errorinfo="kongr">jáhkáv dáppe aj lulu muodugasj dille</errorlex>, nammat vas ietjá Sámedikke <errorortreal correct="vuorrasijrádeájras" errorinfo="cmp,X-1">vuorrasijráde ájras</errorortreal>, Magne Einejord.</p>
<p>– Bargge dal diehttelis vierttiji sámegielav máhttet, dættot vas Sámedikke <errorortreal correct="Vuorrasijrádeájras" errorinfo="cmp,X-1">Vuorrasijráde ájras</errorortreal>, Anders P. Siri.</p>
<p>Sámedikke vuorrasijráde guossit Ájluovta sjaljov, Divtasvuonan.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Harrieth Aira/NRK Sámedikke vuorrasijráde aj sidáj diehtet jus sáme dán institusjåvnån oadtju árbbedábálasj biebmojt, ja sierraláhkáj sáme biebmojt.</p>
<p>Gåjkkebiebmojt dal Ájluovta sjaljon ietja riejddiji, valla málesbiebmo diŋgoduvvi bájkálasj kafeas Ájluovtan diededuváj Ájluovta sjaljo bieles.</p>
<p>– Ep dal fála sierralágásj sáme biebmojt. Mujttet nágin bále lip málestam bájkálasj sáme biebmojt dánna nav gåk mån diedáv, valla <errormorphsyn correct="biebmojt majt oadtjop kafeas li dábálasj biebmo" errorinfo="kongr">biebmojt majt oadtjop kafeas la dábálasj biebbmo</errormorphsyn> majt Vuonan bårri. Ælla da sierraláhkáj hiebaduvvam sáme biebmo. <errorortreal correct="Juska" errorinfo="cmp,X-1;conc,sg-sk">Jus ga</errorortreal> dá málesbiebmo ælla sierra sáme biebmo de biebbmo l bájkálasj bårråmus majt ulmutja dáppe bårri, subtsas Aspaas.</p>
<p>–<errorsyn correct="Jur dan diehti la má Divtasvuona demænssasiebrre sierra" errorinfo="wo">Jur dan diehti má Divtasvuona demænssasiebrre la sierra</errorsyn> biebbmotjállusav almodam, Sáme biebmo vuorrasijda. Ja ulmme lij dát biebbmobagádus luluj aneduvvat dákkir institusjåvnån dagu dánná. Valla gå Ájluovta sjaljon ij la gievkan gånnå <errorortreal correct="ietja" errorinfo="conc,htj-tj">iehtja</errorortreal> máhtti málestit de ij la dal vuordedahtte sij galggi málestit dáj biebbmobagádusáj milta, dættot Sámedikke vuorrasijráde jådediddje, Inga Karlsen.</p>
<p>– <errorortreal correct="Juska" errorinfo="cmp,X-1;conc,sg-sk">Jus ga</errorortreal> lij sávadahtte, de ij la miján loahpe málestit dánna dan diehti gå miján ælla da rustiga majt Biebbmooahttse gájbbet, dættot Aspaas.</p>
<p xml:lang="fin">Inga Karlsen ja Morten Aspaas</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Harrieth Aira/NRK Ja maŋŋáj dán guossidime Ájluovta sjaljon de vuolggi aj Gásluoktaj, gehtjatjit gåktu <errorortreal correct="vuorrasijsijdda" errorinfo="cmp,X-1">vuorrasij sijdda</errorortreal> Divtasvuona suohkanguovdásjbájken doajmmá.</p>
<p>– Midjij la viehka ájnas <errorlex correct="ahte" errorinfo="w">mij</errorlex> mannap ja oadtjop diehtet gåktu vuorrasijsujtto doajmmá, le gus sámegielak bargge, ja tjuovoduvvi gus da gájbbádusá maj milta Sámedikke vuorrasijráde barggá. Dat la ham mijá ássje, javllá Anders P. Siri <errormorphsyn correct="gut gåhttju ulmutjijt sijájn válldet aktijvuodav" errorinfo="case,gen-com">gut gåhttju ulmutjijt sijáj válldet aktijvuodav</errormorphsyn>  jus li ássje majna sihti Sámedikke vuorrasijráde galggá barggat.</p>
<p>– Sihke sáme, sáme suohkana ja iehtáda máhtti midjij buktet ássjijt ja de máhttep midja ássjijt giehtadallat ja tjalmostit dajt, javllá Anders Siri.</p>
<p>Sihti aj politihkkárijt iejvvit</p>
<p>Valla <errormorphsyn correct="Sámedikke vuorrasijráde sihtá" errorinfo="kongr">Sámedikke <errorortreal correct="vuorrasijráde" errorinfo="cmp,X-1">vuorrasij ráde</errorortreal> sihti</errormorphsyn> aj iejvvit sijájt gudi mierredi gåktu vuorasulmutjij bæjválasj viessomdille galggá sjaddat.</p>
<p>Inga Karlsen jådet tjåhkanimev. Anders Siri <errorortreal correct="gårobielen" errorinfo="vowlat,å-o">gåråbielen</errorortreal>.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Harrieth Aira/NRK Dan diehti iejvviji aj Divtasvuona <errorortreal correct="njunnjusjpolitihkkárijt" errorinfo="cmp,X-1">njunnjusj politihkkárijt</errorortreal> ja háldadusáv.</p>
<p>Sámedikke vuorrasijráde jådediddjen, Inga Karlsenin, li tjielgga <errormorphsyn correct="vuorddemusá Divtasvuona suohkanij" errorinfo="case,ela-ill">vuorddemusá Divtasvuona suohkanis</errormorphsyn>.</p>
<p>– Mij sihtap diehtet gåktu Divtasvuona suohkan barggá vuorasulmutjij ássjij, sierraláhkáj mijáj sámij ássjij. Ja mij sihtap aj diehtet jus siján li plána gåktu barggat sáme vuorasulmutjij gáktuj, javllá Inga Karlsen.</p>
<p>Sámedikke vuorrasijráde</p>
<p>Nammaduváj Sámedikkerádes ådåjakmánon jn.2012 Vihtta ájrrasa: Jådediddje Inga Karlsen, duodden Jonhild Jåma, Magne Einejord, Ellen Anne Stabursvik ja Anders P. Siri Galggi tjalmostit Sámedikke vuorrasijpolitihkav ja doajmmat rádevadden sámedikkerádáj. Galggi aj ájggeguovddelis (ássjijt <errorort correct="åvddånbuktet" errorinfo="conc,vv-vdd">åvvånbuktet</errorort> mij <errormorphsyn correct="ássjijt åvddånbuktet ma guosski" errorinfo="kongr">guosská</errormorphsyn> vuorrasij iellemdilláj ja álkkádussaj</p>
</body></document>
