<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Divtasvuodna suohkan sáme varresvuodakonferánsan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Maria" lastname="Mikkelsen" sex="f" born="1987" nationality="nor"/></author><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>391</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/divtasvuodna-suohkan-s-me-varresvuodakonfer-nsan.4024</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Suohkandåktår Rolf Peder Tennebø ja varresvuoda- ja sosiálaoajvve Lill-Tove Hansen gåvå rievtes bielen.</p>
<p><errormorphsyn correct="Divtasvuona suohkan" errorinfo="case">Divtasvuodna suohkan</errormorphsyn> sáme varresvuodakonferánsan - Mån ávvusav gå vuojnáv åvdåstiddje <errormorphsyn correct="Divtasvuona suohkanis" errorinfo="case">Divtasvuodna suohkanis</errormorphsyn> li dánna uddni. Dav javllá <errorortreal correct="sámedikkeájras" errorinfo="cmp,nom-gen">sámediggeájras</errorortreal> Miriam Paulsen (NSR), gut lij akta badjelasj <errormorphsyn correct="tjuodet oassálasstes" errorinfo="x">tjuohte oassálasstijs</errormorphsyn> Sámedikke varresvuoda -ja sosiálakonferánsan Råmsån åvdep <errorort correct="vahko" errorinfo="vowc,á-a">váhko</errorort>.</p>
<p>- Gájka vierttiji mujttádahteduvvat sámij pasientaj dárboj ja riektáj birra, aj <errormorphsyn correct="Divtasvuona suohkan" errorinfo="case">Divtasvuodna suohkan</errormorphsyn>, javllá Paulsen. Suv mielas máhttá Divtasvuodna varresvuoda -ja sosiálafálaldagáv sámijda nannit: - Iv mån vuojne makkirak vuojnos dåjmajt <errormorphsyn correct="Divtasvuona suohkanin" errorinfo="case">Divtasvuodna suohkanin</errormorphsyn>. Buojkulvissan le Divtasvuonan læhkám ássje sáme <errorort correct="varresvuodaguovdátja" errorinfo="mix">varresvuodasenntera</errorort> birra, mij ij la positivalattjat duostodum. Vuojnunagi le danen unna - jali ij makkirak - dádjadus mij guosská sáme pasientaj dárbojt.</p>
<p>Konferánsan lij vijdes åvdåstibme duola dagu <errorortreal correct="fylkkasuohkanijs" errorinfo="vowc,i-y">filkkasuohkanijs</errorortreal>, suohkanijs, Sámedikkes, varresvuoda –ja (hukso <errorortreal correct="huksodepartementas" errorinfo="cmp,X-1"><errorort correct="">depártementas</errorort>vowc,á-a|departementas}}</errorortreal> ja sáme institusjåvnåjs. <errormorphsyn correct="Divtasvuona suohkanis" errorinfo="case">Divtasvuodna suohkanis</errormorphsyn> lidjin avtses boahtám ságastalátjit sáme varresvuoda dilev. Da avtses lidjin bargge suohkana varresvuoda- ja <errorortreal correct="sosiálaåssudagás" errorinfo="cmp,X-1">sosiála åssudagás</errorortreal>, dagu suohkandåktår Rolf Peder Tennebø ja varresvuoda- ja sosiálaoajvve Lill-Tove Hansen.</p>
<p>Ij la vánesvuohta</p>
<p>- Oassálastijma konferánsan åhpatjit ienep tiemá birra, javllá Rolf Tennebø. – Dát la vijdes ja gássjelis tiebmá gallegasj konkrehtalasj vásstádusáj. Le gássjelis dan diehti gå <errormorphsyn correct="gávnnuji moadda vuojno ma guosski" errorinfo="kongr">gávnnu moadda vuojno mij guosská</errormorphsyn> gåktu bierri liehket, ja dajt bierri roaddat, javllá suohkandåktår.</p>
<p>Doajmmá gus duv mielas varresvuodadievnastus buorre láhkáj <errormorphsyn correct="Divtasvuona suohkanin" errorinfo="case">Divtasvuodna suohkanin</errormorphsyn> sámij riektáj ja dárboj hárráj?</p>
<p>- Iv mån máhte vásstedit <errormorphsyn correct="ietjá åssudagáj" errorinfo="kongr">nuppe åssudagáj</errormorphsyn> åvdås, valla dåktårij gaskan <errormorphsyn correct="ep la oadtjum åvvånis avtak gatjálvisáv" errorinfo="x">ep la oadtjum åvvånis avta gatjálvisáv</errormorphsyn> dåktårdievnastusáv hiebadit <errormorphsyn correct="dáj 2 ½ jage" errorinfo="kongr">dájt 2 ½ jagijt</errormorphsyn> gå lav Divtasvuonan barggam, juogu de guosská guládallamij jali ietjá ássjijda. Dåktåra ælla åtsådallam makkirak vánesvuodav, juska dal dat ij sidá javllat muhtemij mielaj milta ij buoremus láhkáj dåjma.</p>
<p>Vuorddá ienep dåjmajt</p>
<p>NSR:a Miriam Paulsen vuorddá huoman ienep dåjmajt <errormorphsyn correct="Divtasvuona suohkanin" errorinfo="case">Divtasvuodna suohkanin</errormorphsyn>, ja vuoset Divtasvuona sæbrramij sámegiela háldadusguovlluj. - Suohkan le oadtjum guovtegielakdoarjjagijt ma li binnát aneduvvam. Dájna hæhttu suohkan vijddásappot barggat, aj dajna mij guosská sáme pasientaj dárbojt.</p>
<p>- Suohkana sjáhtjali åvdåsvásstádusáv ierit</p>
<p>Dav javllá dåktårgráda <errorort correct="stipænndiáhtta" errorinfo="vow,e-a">stipenndiáhtta</errorort> juridihka fakultehtan Råmså universitehtan, Laila Susanne Vars. Konferánsan sån lågådaláj sáme <errorort correct="pasientaj" errorinfo="vowc,á-a">pásientaj</errorort> riektáj birra almasjriektá hárráj. Vuosedij duola dagu ILO-konvensjåvnnåj nr. 169, árvvalus Nuorttarijkalasj <errorort correct="Sámekonvensjåvnnåj" errorinfo="conc,nn-vnn">Sámekonvensjånnåj</errorort> ja Vuodoláhkaj §110a ma vaddi sierra åvdåsvásstádusáv aj Vuona stáhttaj.</p>
<p>-Gájkka ma gullu stáhta vuolláj galggá ILO-konvensjåvnåjt tjuovvot, dat vaddá åvdåsvásstádusáv aj suohkandássáj. Valla suohkana sjáhtjali åvdåsvásstádusáv ierit, ja vaddi hiejves tjielggidusájt gå konvensjåvnå e gåtseduvá.</p>
</body></document>
