<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>9734</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>https://internwww.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=782262&amp;ptid=3095</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kyrkohandboksforslag_finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="kh_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="kh_sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kh_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="forslag_kyrkohandbok_for_svenska_kyrkan_del_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Oa jv vadus</p>
<p>Svieriga girkko girkkogiehtagirjjájváll jim julevsámegiell á j</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">OAJVVADUS </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">SVIERIGA GIRKKO </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">GIRKKOGIEHTAGIRJJÁJ </em></p>
<p><em type="italic">Válljim julevsámegielláj </em></p>
<p>Oa jv vadus</p>
<p>Svieriga girkko girkkogiehtagirjjájváll jim julevsámegiell á j</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Produktion: </em>Ineko AB <em type="italic">Artikelnummer: </em>sk12544 </p>
<p xml:lang="swe">Kyrkohandboksförslaget (Svenska kyrkans utredningar 2012:2) finns på Svenska kyrkans intranät: internwww.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken, liksom på Svenska kyrkans externa webbplats: www.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken.5</p>
<p xml:lang="deu">FÖRORd</p>
<p xml:lang="swe">Den 23 maj 2012 beslutade kyrkostyrelsen att anta <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I </em>samt <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I Musikvolym </em>(Svenska kyrkans utredningar 2012:2) att prövas från Första söndagen i Advent 2012 till Domssöndagen 2013 i ett brett urval av Svenska kyrkans församlingar och för remissförfarande. För att församlingar med gudstjänstfirande på nationella minoritetsspråk ska kunna pröva kyrkohandboksförslaget på sitt språk har delar av förslaget översatts till finska, meänkieli, lulesamiska, nordsamiska och sydsamiska samt teckenspråk. </p>
<p xml:lang="swe">Arbetet med översättning till de samiska språken påbörjades våren 2012 och har letts av Tuomo Valjus, handläggare för flerspråkig kyrka på kyrkokansliet tillsammans med Birgitta Simma, stiftsadjunkt i Luleå stift.</p>
<p xml:lang="swe">Professor Olavi Korhonen, Boden, organist Valborg Mangs Märak, Jokkmokks församling har översatt till lulesamiska och nordsamiska. Prästen i den norska kyrkan Bierna Leina Bientie och författaren och läraren Sig-Britt Persson har översatt till sydsamiska. I en referensgrupp för den sydsamiska översättningen har språksamordnaren Karin Rensberg Ripa, läraren Irene Dorra och läraren Elsa Andersson ingått. Musikkonsulent Ewerth Richardsson, Piteå har bearbetat musiken. Urvalet av de texter som har översatts har gjorts av Olavi Korhonen, Valborg Mangs Märak, Birgitta Simma och Tuomo Valjus. En strävan har varit att det ska vara möjligt att fira en hel Högmässa eller Mässa/ Gudstjänst på respektive språk. Något eller några alternativ för respektive moment är översatta. Detta gäller även för de gudstjänstordningar vid de kyrkliga handlingarna som översatts. Strukturen för lekmannaledd gudstjänst finns översatt. Det ska vidare vara möjligt att fira gudstjänst då flera av de samiska språken används i samma gudstjänst.</p>
<p xml:lang="swe">För några centrala liturgiska texter (som trosbekännelserna, Herrens bön och Välsignelsen) har de sedan tidigare fastställda samnordiska formerna brukats. Vad gäller översättning av bibeltexter i kyrkohandboksförslaget finns de texter med som redan är översatta till respektive samiskt språk. De anvisningar som finns i de olika gudstjänstordningarna på svenska har inte 6översatts. Här har det dock bedömts som värdefullt att dessa anvisningar till viss del finns med på svenska i översättningsutgåvan, för att underlätta för gudstjänstledaren.</p>
<p xml:lang="nob">Uppsala den 1 november 2012</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Cristina Grenholm </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Boel Hössjer Sundman </em></p>
<p><em type="italic">Karin Sarja </em>7innehållálggobágo 5allamässo/mässo/jubmeldievnno 12sahte almatjis dåjmadum jubmeldievnno 37girkkolasj dåjmadime </p>
<p>Gástadus 43</p>
<p>Skallidibme/Kånfirmasjåvnnå 53</p>
<p xml:lang="sma">Fiesstim 63</p>
<p>Hávddádibme 7189allamässo</p>
<p>Tjoahkkim - Bielloskuoladibme- Sálmma- Álggembágo- Ándagisluojttemråhkålvis, Luojttembágo jali Jáhttembágo,</p>
<p>Gijtulvisråhkålvis (máhttá girkko åvdåsråhkålvisá sähkaj biejaduvvat)- Kristusijtjuorvas (Kyrie)- Hievedus (Gloria ja Laudamus)- Udnásj åhkålvis</p>
<p>Báhko- Lågos Oabme testamentas- <em type="italic">Sálmajgirjjesálmma </em>- Epistellågos- Sálmma- Evangelium- <em type="italic">Hallelujatjuorvas </em>- Sárnne- Jáhkodåbdåstibme (Credo)- <em type="italic">Sálmma </em>- Ándagisluojttemråhkålvis, Luojttembágo jali Jáhttembágo (báhtsi jus </p>
<p>Tjoahkkimin jali Girkkoåvdåsråhkålvisán lågåduvvá)- Girkko åvdåsråhkålvis (dánna máhttá råhkålit sijá åvdås gudi li gásta-dum, skallidum, fiesstidum ja aj jábbmegij åvdås gijtulvisråhkålvisáv låhkåt) (Ándagisluojttemråhkålvis, Luojttembágo jali Jáhttembágo máhttá lågåduvvat aktan Girkko åvdåsråhkålvisájn.)máles- Sálmma (Gárvedibme/Offertorium)- Hievedussárnnom (Sursum corda ja Prefasjåvnnå)- Ájlis (Sanctus)- Iehkedismálesråhkålvis- Härrá råhkålvis- Lájbbedoadjem- Härrá ráfe (Pax)- Jubmela Libba (Agnus Dei)10- Juohkem- Iehkedismállása gijtulvisråhkålvis</p>
<p>Rájadus- Sálmma/Hievedus (Benedicamus)- Buorissjivnnjádus- <em type="italic">Rájadusbágo </em>- <em type="italic">Sálmma ja/jali Hiejttemtjuojadibme </em>(Postludium) (gå sálmma ij le </p>
<p>Hievedussan lávloduvvam.) mässo/jubmeldievnno</p>
<p>Tjoahkkim - Bielloskuoladibme- Sálmma- Álggembágo- <em type="italic">Ándagisluojttemråhkålvis, Luojttembágo jali Jáhttembágo, </em></p>
<p>Gijtulvisråhkålvis (máhttá girkko åvdåsråhkålvisá sähkaj biejaduvvat)- <em type="italic">Kristusijtjuorvas </em>(Kyrie)- <em type="italic">Hievedus </em>(Gloria ja Laudamus)- <em type="italic">Udnásj råhkålvis </em></p>
<p>Báhko- <em type="italic">Lågos Oabme testamentas, ja/ jali Epistellågos </em>- Sálmma- Evangelium- <em type="italic">Hallelujatjuorvas </em>- Sárnne- <em type="italic">Jáhkodåbdåstibme </em>(Credo)- <em type="italic">Sálmma </em>- <em type="italic">Ándagisluojttemråhkålvis, Luojttembágo jali Jáhttembágo </em>(báhtsi jus </p>
<p>Tjoahkkimin jali Girkkoåvdåsråhkålvisán lågåduvvá)- <em type="italic">Girkko åvdåsråhkålvis </em>(dánna máhttá råhkålit sijá åvdås gudi li gástadum, skallidum, fiesstidum ja aj jábbmegij åvdås gijtulvisråhkålvisáv låhkåt) (Ándagisluojttemråhkålvis, Luojttembágo jali Jáhttembágo máhttá lågåduvvat aktan Girkko åvdåsråhkålvisájn.)- Härrá råhkålvis <em type="italic">(jubmeldievnno) </em>11máles- Sálmma (Gárvedibme/Offertorium)- <em type="italic">Hievedussárnnom </em>(Sursum corda ja Prefasjåvnnå)- <em type="italic">Ájlis </em>(Sanctus)- Iehkedismálesråhkålvis- Härrá råhkålvis- <em type="italic">Lájbbedoadjem </em>- <em type="italic">Härrá ráfe </em>(Pax)- <em type="italic">Jubmela </em>Libba (Agnus Dei)- Juohkem- <em type="italic">Iehkedismállása gijtulvisråhkålvis </em></p>
<p>Rájadus- Sálmma/Hievedus (Benedicamus)- Buorissjivnnjádus- <em type="italic">Rájadusbágo </em>- <em type="italic">Sálmma ja/jali Hiejttemtjuojadibme </em>(Postludium) (gå sálmma ij le </p>
<p>Hievedussan lávloduvvam.) 12 tjoahkkimallamässo</p>
<p xml:lang="swe">TjOahKKim Bielloskuoladibmegudstjänsten inleds med klockringning.sálmma</p>
<p>Procession kan förekomma. nattvardsgåvorna kan bäras fram.álggembágoinledningsord är ett fast moment i högmässa och mässa/gudstjänst. Kan formuleras med föreslagna ord eller med andra ord. Flera av de föreslagna inledningsorden kan växelläsas.h/v: (Jubmela) Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. <em type="italic">jali </em>h/v: Gålmaktes Jubmela namán <em type="italic">jali </em>h/v: Buorissjivnnjeda mijá jubmeldievnov. <em type="italic">jali </em>h/v: Lip tjåhkanam jubmeldievnov aktan basodit. <em type="italic">jali </em>h/v: Ájlis, ájlis, ájlis le Härrá Sebaot. </p>
<p>Åbbå ednam le dievas duv herlukvuodas.</p>
<p>Kan fortsätta med något av följande inledningsord:13tjoahkkim <em type="bold">álggembágo 1 </em>Dån guhti le sjivnnjedam väráldav ja gájkka danna, guhti le alme ja ednama Härrá, dån i åro tiemmpelijn ma almasjgiedas li tsieggidum. Alme ja almij almme e duv tjáhkkida. Dánna dån le, ille avtastik mijás guhkin. Dujna viessop, vájaldip ja lip. Dån le mijá álggo ja måhkke. Gájkka ednama álmmugij ja gájkka ájgij gijttep ja hievedip duv: <em type="bold">álggembágo 3 </em>Dálla le Jubmela ájgge. Dánna viesonis tjoahkki mijáv lieggasij ja tjuovggaj. Dálla le Jubmela ájgge. Dál suv bágo mijáv lájddijisá ja viehkedisá jáhkket. Dálla le Jubmela ájgge. De sihtap råhkådallat ja duosstot majt Jubmel vaddá. <em type="bold">álggembágo 8 </em>Várij ja rabás ednamij Jubmel, vuomij ja valjes moattegerdak Jubmel, stádaj ja gålgge rievddadiddje iellema Jubmel, duv lahka sihtap viessot, duv namán sihtap råhkådallat. <em type="bold">álggembágo 13 </em>Mijá Jubmel le buorre ja ármmogisvuodajn sån mijáv duossto. Jubmel mijáv åhtså gå sujsta gájddanip, ja sån sihtá mijáv tjuodtjeldahttet gå mijá iellemijt lip uhtsahime. </p>
<p>Dåbdåstup danen suttojdimme ja vielgijdimme ja duosstup rabás mielajn Jubmelav dårvustaládijn suv fábmuj ja ármmuj.ándagisluojttem</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa, fakulta tivt moment i mässa/gudstjänst. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön.14 tjoahkkim <em type="bold">ándagisluojttemråhkålvis 3 </em>tj: </p>
<p>Dåbdåstav dunji, ájlis Jubmelij,álu ja moatteláhkáj lev suddodam ussjolvisáj, bágoj ja bargoj.</p>
<p>Mujte muv ármmogisvuodajnat ja luojte muv mättojt ándagis Jesus Kristusa diehti.(h:</p>
<p>Härrá, gulá juohkka vájmo sjávo dåbdåstimev: … <em type="bold">ándagisluojttemråhkålvis 4 </em>tj: Jesus Kristus, duv lusá boadáv tjoavddalimev ja dálkkudimev åhtsålime. </p>
<p>Vatte munji ándagis majt sjivnnjádusá, muv guorraulmutjij ja iehtjama vuosstij lev dahkam.</p>
<p>Duosto muv jáhtot milta juhte dån i avtanik hilgo guhti duv åhtså. <em type="bold">ándagisluojttemråhkålvis 7 </em>tj: </p>
<p>Jubmel, dujna oattjov akta mav sáhkadit.</p>
<p>Vatte muv mieddemijt ándagis,(majt dál dunji sjávot sárnov…)</p>
<p>Jesusa namán. ándagisluojttem</p>
<p xml:lang="swe">Förlåtelseord eller löftesord är ett fast moment i högmässa, fakulta tivt moment i mässa/gudstjänst. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön. Korsteck nande (+) kan förekomma. <em type="bold">ándagisluojttem 1 </em>h: </p>
<p>Dunji guhti áno suttoj ándagisluojttemav sárnov mån</p>
<p>Jesus Kristusa gåhttjoma milta:</p>
<p>Dunji le ándagis luojtteduvvam Áhtje ja Bárne (+) ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.tj:</p>
<p>Amen15tjoahkkim <em type="bold">ándagisluojttem 2 </em>h: </p>
<p>Jubmel (gietjedis gieresvuodanis) ähttsá duv, lånesta duv ja luojttá dunji ándagis.</p>
<p>Áhtje ja Bárne (+) ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.tj: Amen.jáhttembágo</p>
<p xml:lang="swe">Förlåtelseord eller löftesord är ett fast moment i högmässa, fakulta tivt moment i mässa/gudstjänst. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön. <em type="bold">jáhttembágo 1 </em>h/v: Nåhkåmahtes le Jubmela ármmo. </p>
<p>Jubmel árudijás tjuovggi mijá dálkudibmen, doarjjan ja iellemin. tj: Amen <em type="bold">jáhttembágo 2 </em>h/v: Jubmel (gietjedis gieresvuodanis) ähttsá, lånesta ja luojttá midjij ándagis.tj: Amen. </p>
<p><em type="italic">Gijtulvisråhkålvis </em></p>
<p>Fakultativt moment efter Förlåtelse ord eller löftesord med föreslagen eller annan tackbön.. <em type="bold">gijtulvisråhkålvis 1 </em>tj: Jubmel, mijá Áhttje, mij gijttep, gå gäjnno duv lusiagev le rahppot Jesus Kristusa baktu. </p>
<p>Viehkeda mijáv duv ándagisluojttemin viessot.</p>
<p>Gievrroda mijá jáhkov, laseda midjij dårvovja nanni mijá gieresvuodav.</p>
<p>Amen.16 tjoahkkim <em type="bold">gijtulvisråhkålvis 2 </em>tj: </p>
<p>Gijtto, Jubmel, gå duosto mijáv ándagisluojttemijnja vattá midjij fámov iellet.</p>
<p>Amen. <em type="bold">gijtulvisråhkålvis 3 </em>tj: Å Jubmel, gijtov gå gájkka duv gieresvuodan le, gå ådå iellemav vattá ja måvtåv sjattatjit, ja dibdá ármmogisvuodat miján viessot. </p>
<p xml:lang="deu">Amen.</p>
<p><em type="italic">Guodemråhkålvis </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment i mässa/guds tjänst. alternativ till Bön om förlå telse och Förlåtelseord/löftesord. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön. momentet ingår inte i högmässa. <em type="bold">guodemråhkålvis 1 </em>tj: Ármmogis Jubmel, </p>
<p>Duv gieresvuodan sidáv viessot ja gieresvuodav iehtjádijda vaddet. Dagá muv ráfe nävvon.</p>
<p>Rájnni muv vaj rájnan sjattav, divo muv vaj varrásin sjattav, lájddi muv duv lusi vaj vájmmo ráfev oadtjo.</p>
<p>Amen. <em type="bold">guodemråhkålvis 2 </em>tj: Dån guhti muv iellet sihti ja muv sidodat milta sjivnnjedi,gájkka mujna dån dåbdå ja fármasta muvlibbogisvuodajnat, fámodimev ja gievrav,skihpasav ja varrásav. </p>
<p>Dan diehti balo dagi iehtjam dunji guodáv.</p>
<p>Dievde muv buorijnat, vaj luluv sjaddat buorissjivnnjádussan.</p>
<p>Mån guddnedav duv vijssudagáv, dån guhti ietjat lusi váldá fámodimev ja sjäbttjásav ja oamát bieja rasjes rájrrelihttáj.</p>
<p>Amen.17tjoahkkim</p>
<p xml:lang="olo">Kristusijtjuorvas (Kyrie)</p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakulta tivt moment i mässa/gudstjänst. växelsång mellan h eller v och Tj <em type="bold">kristusijtjuorvas 1 </em>sv.Psb. 695:1, se bilaga h/v: Härrá, dån vielljama sjaddi. dån niedama dåbdå. </p>
<p>Dav ruossat nanna guoddi.</p>
<p>Lånesta mijáv.tj: Härrá, ármmálaste.h/v: Kristus, dån le ielle Härrá.</p>
<p>Åro jáhtut milta miján.</p>
<p>Aneda mijáv guoranat.tj: Kristus, ármmálaste.h/v: Härrá, dån tjåhkkåha Áhtje oalges bielen.</p>
<p>Råhkåla mijá åvdås ja jáhkoma nanni.</p>
<p>Vuordatjip duv boahtembiejvev.</p>
<p>Boade, Härráma!tj: Härrá, ármmáláste. <em type="bold">kristusijtjuorvas 2 </em>sv.Psb. 695:4, se bilaga h/v: Dån ihkát bájtte biejvváma, vatte gieresvuodav. tj: </p>
<p>Härrá, gulldala (Kyrie eleison).h/v: Dån ielle gäjnno iellemij, vatte dårvov, jáhkov. tj:</p>
<p xml:lang="fin">Kristus, gulldala (Christe eleison).h:</p>
<p>Dån rabás uksa almmelasj,vatte doaivov, vuorbev.tj:</p>
<p>Härrá, gulldala (Kyrie eleison). <em type="bold">kristusijtjuorvas 4 </em>(musikserie C, se bilaga) tj: Ármmálaste, Härrá, ármmálaste, Härrá, ármmálaste, Härrá.18 tjoahkkim*hievedus (gloria ja laudamus) </p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakulta tivt moment i mässa/gudstjänst. växelsång mellan h (eller v) och Tj. som laudamus kan även lovpsalm ur <em type="italic">Den svenska psalmboken </em>använ<em type="bold">hievedus 5 </em>sv.Psb. 697:2, se bilaga h/v: Jubmelij årrus guddne ja ráfe ednamin almatjijda gejt ähttsá. <em type="italic">(Julevsáme sálmmagirjje nr. 14) </em>tj: Biejvev ja mánov, nástijt ja balvajt, biekkajt ja bárojt, miesijt ja mánájt,gajk´ le sån sjivnnjedam, almev ja ednamav.  das. Kan utgå under Fastan. </p>
<p>Jubmelij gijtto!</p>
<p>Gijttup mij Jubmelav!</p>
<p>Rámmpup mij Jubmelav!</p>
<p>Suv ájlis namáv hievedup de.</p>
<p>Jubmela Bárnne jábmemav viddnij,iellemav vuojtton vaddám le midjij.</p>
<p>Sån mijá lunna le. Jáhkkup mij sunji!</p>
<p>Jubmelij gijtto!</p>
<p>Gijttup mij Jubmelav…</p>
<p>Vuojŋŋanis, ájlis, le jaskadiddjenviessoma ájgen fámolasj viehkken.</p>
<p>Várjjala, tsahkkida jáhkuma Jubmelij.</p>
<p>Jubmelij gijtto!</p>
<p>Gijttup mij Jubmelav … <em type="italic">(Julevsáme sálmmagirjje nr. 13) </em>tj: </p>
<p>Sjivnnjedam le balvatjijt sån</p>
<p>Ja giedjegijt aj, mánátjijt gájk´.</p>
<p>Almme le suv, ednam nåv aj.</p>
<p>Gijtatjip Jubmelav, Härráv.</p>
<p>Härrá, mij gijttep duv,</p>
<p>Härrá, mij rámmpop duv,</p>
<p>Härrá, mij lávllop duv ájlis namáv.19tjoahkkim</p>
<p>Jesus dal le tjuodtjelam vat.</p>
<p>Sån jábmám ham lij, viesso dal le.</p>
<p>Dánna dal le, dánna dal le.</p>
<p>Gijtatjip Jubmelav, Härráv.</p>
<p>Härrá, mij gijttep duv …</p>
<p>Jaskadus dal Vuojŋŋanis suv,</p>
<p>Ja sárnnedus iesj, ájlis sån le,</p>
<p>Fert biejve le duvddemin ájn.</p>
<p>Gijtatjip Jubmelav, Härráv.</p>
<p>Härrá, mij gijttep duv… <em type="bold">hievedus 6 </em>musikserie B, se bilaga h/v: Jubmelij årrus guddne ja ráfe ednamin suv almatjijda gejt ähttsá.tj: Mij májnnop duv, duv råhkålip, duv dagoj åvdås gijttep.h/v: Máinno Jubmelij, Sjivnnediddjáj májnno, mij hievedip duv dal sjålijn!tj: Mij májnnop duv, duv råhkålip, duv dagoj åvdås gijttep.h/v: Jesusij årrus májnno, Lånestiddjáj aj májnno, mij bajedip duv lávllomin! tj: Mij májnnop duv, duv råhkålip, duv dagoj åvdås gijttep.h/v: Vuojŋŋanissáj aj májnno, Jaskadiddjev dalhievedip, duv dagoj åvdås sjållerdip. tj: </p>
<p>Mij májnnop duv, duv råhkålip,duv dagoj åvdås gijttep.20 tjoahkkimudnásj råhkålvisdagens bön hämtas ur <em type="italic">Den lulesamiska evangelieboken (i lulesamisk psalmbok). </em>dagens bön är ett fast moment i högmässa, fakultativt moment i mässa/gudstjänst. Bönen kan inledas med en hälsning (salutation) i form av växelläsning/ växelsång mellan präst/ledare och församling.h/v: Kristus le mijá siegen.tj: Suv namán sihtap råhkålit.21báhko </p>
<p>BáhKOlågos Oabme Testamentas</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa. Fakulta tivt moment för mässa/gudstjänst.</p>
<p xml:lang="swe">Läsningen kan inledas med orden:</p>
<p xml:lang="swe">Gulldalup Oabme Testamenta bágojt ... Textläsaren kan avsluta med orden:v:</p>
<p>Náv gulluji Jubmela/Härrá/Tjáluga bágo.tj: Jubmel, mij gijttep duv. <em type="italic">jali </em></p>
<p>Jubmel, dagá duv bágov iellen mijá siegen.</p>
<p><em type="italic">Sálmajgirjjesálmma </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment. Kan hämtas ur <em type="italic">Den svenska evangelieboken </em>och sjungas, läsas eller växelläsas. Om psaltarpsalm läses utgår momentet gammaltestamentlig läsning. Även bibelvisa kan förekomma. epistellågos </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa. Fakulta tivt moment för mässa/gudstjänst.</p>
<p>Läsningen kan inledas med orden: Guhti låhkå máhttá náv javllat:</p>
<p>Gulldalip udnásj epistelav ...</p>
<p>Guhti låhkå häjttá návti: v:</p>
<p>Náv gulluji Jubmela/Härrá/Tjáluga bágo.tj: Jubmel, mij gijttep duv.22 báhko <em type="italic">jali </em>tj: Jubmel, dagá duv bágov iellen mijá siegen.sálmma*evangelium </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa och mässa/gudstjänst. läsningens inledning och avslutning kan sjungas.</p>
<p>Läsningen kan inledas med orden: Låggŋijihtit/Rahpit vájmojdihtte Jubmelij ja gullit udnásj ájlis evangeliumav. Náv tjuodtju ...</p>
<p>Läsningen kan avslutas enligt följande: h/v: Náv gullu ájlis evangelium.tj: Hieveduvvam le dån Kristus.23báhkosárnne</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa och mässa/gudstjänst. Predikan utgår från en eller flera av dagens texter. På helgdagar med karaktäristisk text, som Första söndagen i advent, juldagen med flera, kan predikan utlägga särskilt angiven text, uppläst i samband med predikan. då utgår den gammal testamentliga läsningen eller epistel läsningen. Predikan kan följas av till exempel tystnad eller musik som ger rum för eftertanke.*jáhkodåbdåstibme (Credo)</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa. Fakulta tivt moment för mässa/gudstjänst.</p>
<p>Trosbekännelsen kan inledas med orden: h/v: Dåbtåstup dal aktan mijá girkko jáhkov (mijá oasálasjvuoda märkkan Kristusa girkkos väráldin)tj: Mij jáhkkep Jubmel Áhttjáj, gájkväksásij, alme ja ednama sjivnnjediddjáj.</p>
<p>Jáhkkep aj Jesus Kristusij,suv ájnnariegádim Bárnnáj, mijá Härráj,guhti ájlis Vuojŋŋanisás sahkanij,niejdda Marias riegádij,</p>
<p>Pontius Pilatusa vuolen vájveduváj,ruossinávlliduváj, jámij ja hávddáduváj,jábbmegij rijkkaj luojttádij,goalmát biejve jábbmegij lussta tjuodtjelij,almmáj vuolgij, gájkviekses Jubmel Áhtje oalges bielen tjåhkkåhime, dåppelt vas boahtemin viessojt ja jábbmegijt duobbmitjit.</p>
<p>Jáhkkep aj ájlis Vuojŋŋanissaj,ájlis aktisasj girkkuj, ájllisij sebrudahkaj, suttoj ándagisluojttemij, jábbmegij tjuodtjelibmáj ja ihkeva iellemij.24 báhko</p>
<p><em type="italic">Sálmma </em></p>
<p xml:lang="swe">Kollekt kan samlas in.</p>
<p xml:lang="swe">Bön kan förekomma då kollekten bärs fram, med följande eller liknande ord:</p>
<p>Jubmel, buorissjivnnjeda mijá vattojt/ Duosto mijáv ja mijá vattojt Jesusa namán, Amen.girkko åvdåsråhkålvis</p>
<p xml:lang="swe">Kyrkans förbön är ett fast moment i högmässa, fakultativt moment i mässa/gudstjänst. Kyrkans förbön kan utformas med föreslagna eller med andra förböner. den kan inne fatta läst eller sjunget förbönssvar. Förbönen kan innefatta Bön om förlåtelse, Förlåtelseord/löftesord, se vidare i samling sid. 13–15.</p>
<p xml:lang="swe">Förbönen kan skrivas lokalt. En struktur kan vara till hjälp för att formulera fri bön och vara grund för skriven bön. Några exempel:</p>
<p>Förbönsledaren kan till exempel avsluta förbönsmomenten med: Härrá, gulá mijá råhkålvisáv. <em type="italic">jali </em>Gijtov gå mijá råhkålvisáv gulá. <em type="italic">jali </em>Båhtus duv rijkka, sjaddus duv sidot! <em type="italic">jali </em>Gulá mijá råhkålvisáv, rája mijáv duv väráldav varrásin dagátjit. </p>
<p>Bön om förlåtelse och förlåtelseord i förbönen: h/tj: Mij boahtep duv lusi tjoavddalimev åhtsålime.</p>
<p>Luojte ándagis majt duv ja duv sjivnnjádusá vuosstij, guojmmásimme ja allasimme lip dahkam.</p>
<p>Duosto mijáv jáhtot milta juhte i avtanik hilgo guhti duv åhttså.25báhkoh:</p>
<p>Jubmel ähttsá ja lånesta mijáv ja luojttá midjij ándagis.(Jubmela:) Áhtje ja Bárne (+) ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. <em type="bold">råhkålvis sijá åvdås gudi li gástadum, skallidum ja fiesstidum ja gijtulvisråhkålvis jábbmegij åvdås. </em>Jubmel, råhkålip sijá åvdås gudi mijá tjoaggulvisán gástaduvvi, NN:a åvdås (ja…) Sjaddus/sjaddusa sån/sij jáhkon. Buorissjivnnjeda ja várjjala suv/sijáv (ja suv/sijá fuolkijt) dálátjis gitta ihkeven ájggáj. </p>
<p>Jubmel, råhkålip sijá åvdås gudi mijá tjoaggulvisán li skallidum, NN:a ja … åvdås. Buorissjivnnjeda ja várjjála sijáv iellemgäjnon.</p>
<p>Jubmel, gijtov gieresvuoda åvdås ja aktisasjvuoda åvdås almatjij gaskan. Uddni råhkålip NN:a ja NN:a åvdås gudi gállasjvuohtaj låjdåstiba/ låjdåsti /libá/li låjdåstam. Várjjala sunnuv/sijáv duv ármujn ja gieresvuodajn ja buorissjivnnjeda sunnu/sijá aktisasj iellemav.</p>
<p>Jubmel, dån guottá mijáv viessomin ja jábmemin./ Jubmel, uddni mujttep iehtjama jábbmelasjvuodav/ Uddni mujttep sijáv ja gijttep sijá åvdås gudi mijá tjoaggulvisán li jábmám (ja gejt nammadip) NN, … jage vuorasin.</p>
<p>Jubmel, råhkålip gájkka surgulattjaj åvdås. Vatte sidjij duv jaskadusáv. Tjuovggijus ihkálasjvuoda tjuovgga viessojda ja jábbmegijda. <em type="bold">åvdåsråhkålvis 1 </em>Jubmel, dån guhti almev ja ednamav sjivnnjeda, gijttep duv divnna åvdås mij ednamin viessu. Åhpada mijáv sjivnnjádusát várjjalit ja väráldav hábbmit huvsujn ja åvdåsvásstádusájn. 26 báhko </p>
<p>Jubmel, dån guhti gájkka almatjijt ähtsá, gijttep duv ráfe ja friddjavuoda åvdås. Ánodip dujsta fámov gájkka fámodimijt bälostittjat ja mijá sebrudagáv rahpasin ja rievtukin dagátjit.</p>
<p>Jubmel, dån guhti vattá duv girkkuj iellemav, gijttep sijá åvdås gudi mijá åvddåla li viessum. Ánodip dujsta hálov gulldalit ja oahppat, ja jálosvuodav duv sidoda milta iellet.</p>
<p>Jubmel, dån guhti mijá vájmojn vieso, gijttep duv ávo ja iellemdårvo åvdås. Viehkede mijáv vidnoma gávnnat ja fámov jáhkos viessot. Amen. <em type="bold">åvdåsråhkålvis 3 </em>Jubmel, dån dåbdå ja ähtsá mijáv. Råhkålip dal gájkka ja gájkaj åvdås ma ednamin viessu. Åhpada mijáv guhtik guojmijt huksat ja sjattojs ja juhtusijs vieledit. (…) Viehkede sijáv gudi (mijá rijkan) ienemusát mierredi ájádallat sijáv gudi binnemusát mierredi. (…) Jaskada gájkka gudi tjierru. Viehkede skihpasijt, aktunattjajt ja gudi balon li. Várjala mijáv, mijá äjgádijt, oarbbinattjajt ja venagijt. (…) Dibde ráfev ja rievtukvuodav ednamin sjaddat. Dibde gájkka unnijt ja stuorrájt oadtjot majt dárbahi, biebmojt, biktasijt ja årromsajev. (…) Dibde girkko Jesusa lágátjin årrot ja sávvat gájkkájda gájkájda buorisboahtemav. Gijtov, Jubmel, gå duv gieresvuohta midjij gájkajda ålle. Amen.27báhko <em type="bold">åvdåsråhkålvis 8 </em>Kyrkans förbön 8 (Litanian) Se bilaga och Lulesamisk psalmbok, Julevsáme Sálmmagirjje nr. 232härrá råhkålvis </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment här i gudstjänst. i högmässa och mässa följer herrens bön efter nattvardsbönen.</p>
<p xml:lang="swe">Kan inledas med följande ord: h:</p>
<p>Råhkålip aktan råhkålvisáv mav (mijá Härrá) Jesus Kristus iesj le mijáv åhpadam</p>
<p>Áhttje mijáguhti le almen.</p>
<p>Ájlistuvvus duv namma.</p>
<p>Båhtus duv rijkka.</p>
<p>Sjaddus duv sidot,gåk almen, nåv aj ednamin.</p>
<p>Vatte midjij uddnimijá bäjvvásasj lájbev.</p>
<p>Ja luojte midjij suttojdimme ándagis, nåv gåk mij aj luojttepmijá velgulattjajda.</p>
<p>Ja ale mijáv gähttjalibmáj lájddi,ájnat várjjala mijáv bahás.</p>
<p>Juhte duv le rijkkaja fábmo ja herlukvuohtaihkeven ájggáj.</p>
<p>Amen.28 máles</p>
<p><em type="italic">MÁLES </em>sálmma (gárvedibme/ </p>
<p xml:lang="swe">Offertorium) nattvardsgåvorna kan bäras till altaret och dukas upp.</p>
<p xml:lang="swe">Om kollekten inte samlats in tidigare kan det ske här eller i sändning. Kollekten kan bäras till altaret.h:</p>
<p>Jubmel, buorissjivnnjeda mijá vattojt./ Duosto mijáv ja mijá vattojt Jesusa namán.</p>
<p>Amen.*hievedussárnnom(sursum corda ja Prefasjåvnnå)</p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i mässa.musikserie a h/v: Låggŋijit vájmojdihtte Jubmelij.tj: Mij låggŋip vájmojdimme h/v: Gijttup Jubmelav, Härráv tj:</p>
<p>Jubmelij aktu lehkus hievedus <em type="italic">jali </em>musikserie B se bilaga h/v: Rahpit vájmojt Jubmelij tj: Mij ráhpop mijá vájmojt h/v: Gijttup Härráv. Jubmelav tj: </p>
<p>Aktu Jubmelij lehkus hievedus <em type="italic">jali </em>musikserie C se bilaga h/v: Rahpit vájmojt Jubmelij tj: Mij ráhpop mijá vájmojt h/v: Gijttup Jubmelav, Härráv tj: </p>
<p>Aktu Jubmelij lehkus hievedus29máles <em type="italic">jali </em>musikserie d, se bilaga h/v: Rahpit vájmojt Jubmelij tj: </p>
<p>Dajt ráhpop mijá Härráj.h/v: Gijttup mijá Jubmelav. tj:</p>
<p>Sunji aktu lehkus hievedus. <em type="bold">hievedusá joarkkem (prefasjåvnnå) </em>musikserie a, se bilaga h/v: Ja sáddnán, dån le vuogas mijá hievedussaj gájkviekses Áhttje, ájlis Jubmel. </p>
<p>Duv sihtap rámmpot ja hievedit,</p>
<p>Jesus Kristusa, mijá Härrá baktu.</p>
<p>Fortsätter med en kyrkoårsbestämd eller med en allmän prefation enligt något av följande alternativ: <em type="bold">gålmaktesvuoda ájgge 1 </em>h/v: Sån le viesso lájbbe, guhti almes bådij väráldij iellemav vattátjit. </p>
<p>Guhti suv lusi boahtá ij goassak nälgo ja guhti sunji jáhkká ij goassak gåjkå. <em type="bold">gájkkásasj 1 </em>h/v: Giedanat ednamav aneda ja mijáv gájkajt namájn nabdá. </p>
<p>Juohkka almatjav le ietjas gåvvån sjivnnjedam.</p>
<p>Dån vaddi midjij iellemav vaj lulujma dujna aktan årrot.</p>
<p>Prefationen avslutas enligt följande. h/v: Dan diehti sihtap, aktan duv jáhkulattjaj gájkka ájgijt ja ålles almmelasj fuovajn duv namáv hievedit ja råhkådaládijn lávllot: ájlis (sanctus)</p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i mässa <em type="bold">ájlis 2 </em>musikserie C, se bilaga tj: Ájlis, ájlis, ájlis, Härrá gájkviekses Jubmel </p>
<p>Jårbbå ednamav dahki dån herlugin.</p>
<p>Jubmelij årrus guddne.30 máles</p>
<p>Ájlis, ájlis, ájlis, Härrá gájkviekses Jubmel.</p>
<p>Buorissjivnnjedum guhti boahtá.</p>
<p>Jubmelij årrus guddne. <em type="bold">ájlis 4 </em>musikserie e, se bilaga Dån le ájlis, Härráma, ållåsit ep dádjada, Lånestiddjen värálda dála midjij låjdåsta. Buorissjivnnjeduvvam de, dån gut lahkanime le, vattá ietjat ármostat vattáldahkan lájbenat. Dån le ájlis, dån le ålles, dån le lahka, jårbbå värált májnnu duv! Hosianna, hosianna, hosianna, mijá Jubmel le dån.iehkedismálesråhkålvis </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa och mässa.</p>
<p>Församlingssvaret i nattvardsbönerna kan ersättas med följande alternativ: <em type="italic">Kristus le jábmám. Kristus le tjuodtjelam. Kristus vas máhttsá. </em><em type="bold">iehkedismálesråhkålvis 3 </em>h/v: Hievedum le dån guhti ájmojt guottá ja dävdá. </p>
<p>Hievedum le dån guhti Jesus Kristusa iellema, jábmemaja tjuodtjelime baktu gieresvuoda tjiegŋalamos tjiegosvuodav bigoda.</p>
<p>Dan ijá gå biehteduváj lájbev váldij,</p>
<p>Jubmelav gijtij, dav åhpadisålmmåjda vattij javla:</p>
<p>Válldit dáv ja bårrit. Dát le muv rumáj,mij dijá åvdås värroduvvá.</p>
<p>Dahkit dav muv mujtton.</p>
<p>Váldij aj gávtjav, Jubmelav gijtij, sidjij vattij javla:</p>
<p>Juhkit dássta gájka. Dát gávttja le ådålihtto muv varán, mij ållusij åvdås gålgåduvvá suttoj ándagisluojttemij.</p>
<p>Juohkka bále gå dassta juhkabihtit, dahkit dav muv mujtton.31málestj: Duv jábmemav sárnnedip, Härrá, duv tjuodtjelimev dåbdåstipdan rádjáj gå herlukvuodan boadá.h:</p>
<p>Dánna ja dálla, dán iehkedismállásin, dagá dån mijáv Vuojŋŋanisát baktu tjiegosvuodastat oasálattjan.</p>
<p>Ietjájdahte mijáv Vuojŋŋanisát fámujn vajviesodijn duv gieresvuoda tjiegosvuodav ållidittjapja duv rijka gäjnov mijá siegen gárvedittjap.</p>
<p>Duv le gájkka guddne ja herlukvuohta dálla ja ihkeven ájggáj.</p>
<p>Amen. <em type="bold">iehkedismálesråhkålvis 5 </em>h. </p>
<p>Hievedum le dån, alme ja ednama Härrá,guhti väráldav nåv iehtsi ahte ájnna Bárnát vaddi, vaj juohkkahasj guhti sunji jáhkká ij håhkkåna, ájnat ihkeven iellemav oadtju.</p>
<p>Mij gijttep duv lånåstusá åvdås, majt Jesus Kristusa baktu le midjij gárvedam.</p>
<p>Rája Vuojŋŋanisát mijá vájmojdavaj viesso jáhkov miján tsahkkit.</p>
<p>Ájlistahte Vuojŋŋanisát baktu dáv lájbev ja vijnav,ednama sjattoj ja almatjij bargoj vattáldagá,majt duv åvddåj guoddep.</p>
<p>Mij gijttep gå dajna oasev oadtjop</p>
<p>Kristusa rubmahis ja varás.</p>
<p>Dan ijá gå biehteduváj lájbev váldij, Jubmelav gijtij, dav åhpadisålmmåjda vattij javla:</p>
<p>Válldit dáv ja bårrit. Dát le muv rumáj,mij dijá åvdås värroduvvá.</p>
<p>Dahkit dav muv mujtton.</p>
<p>Váldij aj gávtjav, Jubmelav gijtij, sidjij vattij javla:</p>
<p>Juhkit dássta gájka. Dát gávttja le ådålihtto muv varán, mij ållusij åvdås gålgåduvvá suttoj ándagisluojttemij.</p>
<p>Juohkka bále gå dassta juhkabihtit, dahkit dav muv mujtton.32 málestj: Duv jábmemav sárnnedip, Härrá, duv tjuodtjelimev dåbdåstipdan rádjáj gå herlukvuodan boadá. h:</p>
<p>Ájlis Áhttje, mij basodip dáv mállásav Bárnát gierddama ja jábmema, tjuodtjelime ja almmájvuolggema mujtulvissan.</p>
<p>Iellema lájbes ja buorissjivnnjádusá gávtjas vattá dån midjij bårrusav ja juhkamusáv dán biejve rádjáj gå herlukvuodan boadá,</p>
<p>Råhkålip dunji:</p>
<p>Gehtja suv ålles ja ihkálasj värruj majna ednamav ietjajnat le såbadam,vaj lulujma gájka ájlis Vuojŋŋanisá baktu akta ájnnarubmahin aktiduvvatja viesso värron Kristusin ålliduvvat.</p>
<p>Suv baktu ja aktan sujna ja suv sinna gulludunji, Jubmel, Áhttje gájkviekses ájlis Vuojŋŋanisá aktisasjvuodajn, gájkka guddne ja herlukvuohta ihkevis ihkevaj.</p>
<p xml:lang="swe">Amen. <em type="bold">iehkedismálesråhkålvis 13 </em>(kan särskilt användas vid sjukkommunion) h: </p>
<p>Jubmel, dån vaddi midjij iellemavja le jáhttám mijá lunna årrot viessomin ja jábmemin, ájggáj ja ihkevaj.(Jesus Kristusa baktu dån le oasálasj mijá aktuvuodas, balos, báktjasis (ja jábmemis).</p>
<p>Åro mijá lunna Vuojŋŋanisájnat, mijá Viehkediddje ja Jaskadiddje, ja guotte mijáv.</p>
<p>Ájlistahte lájbev ja vijnav vaj daj baktu</p>
<p>Kristusis oasev oadtjop, iellemis mij ij goassak jáme.</p>
<p>Dan ijá gå biehteduváj lájbev váldij,</p>
<p>Jubmelav gijtij, dav åhpadisålmmåjda vattij javla:</p>
<p>Válldit dáv ja bårrit. Dát le muv rumáj,mij dijá åvdås värroduvvá.</p>
<p>Dahkit dav muv mujtton.</p>
<p>Váldij aj gávtjav, Jubmelav gijtij, sidjij vattij javla: 33máles</p>
<p>Juhkit dássta gájka. Dát gávttja le ådålihtto muv varán, mij ållusij åvdås gålgåduvvá suttoj ándagisluojttemij.</p>
<p>Juohkka bále gå dassta juhkabihtit, dahkit dav muv mujtton.tj: Duv jábmemav sárnnedip, Härrá, duv tjuodtjelimev dåbdåstipdan rádjáj gå herlukvuodan boadá. h:</p>
<p>Dårvustaládijn duv akti muodos muohtuj vuojnátjit råhkålip gåktu</p>
<p>Kristus iesj le mijáv åhpadam:härrá råhkålvis</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment här i högmässa och mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Kan inledas med följande ord: h:</p>
<p>Råhkålip aktan råhkålvisáv mav (mijá Härrá) Jesus Kristus iesj le mijáv åhpadam:</p>
<p>Áhttje mijáguhti le almen.</p>
<p>Ájlistuvvus duv namma.</p>
<p>Båhtus duv rijkka.</p>
<p>Sjaddus duv sidot,gåk almen, nåv aj ednamin.</p>
<p>Vatte midjij uddnimijá bäjvvásasj lájbev.</p>
<p>Ja luojte midjij suttojdimme ándagis, nåv gåk mij aj luojttepmijá velgulattjajda.</p>
<p>Ja ale mijáv gähttjalibmáj lájddi,ájnat várjjala mijáv bahás.</p>
<p>Juhte duv le rijkkaja fábmo ja herlukvuohtaihkeven ájggáj.</p>
<p>Amen.34 máleslájbbedoadjem</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan bryta ett nattvardsbröd. Växelläsning med följande eller liknande ord:h:</p>
<p>Lájbbe mav doadjep le oasálasjvuohta Kristusa rubmahis.tj: De lip, vájku ållusa, akta ájnna rumáj, danen gå gájka oasev oadtjop avtat lájbes.*härrá ráfe (Pax)</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga: h:</p>
<p>Härrá/Jesus Kristusa/ ráfe årrus dijájn/Ráfe didjij gájkajda. *jubmela libba (agnus dei)</p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i mässa. <em type="bold">jubmela libba 1 </em>sv.psb. 699:1, se bilaga tj: Jubmel´ Libba, guhti värálda suttojt guoddi,de ármujnat gulldala. Jubmel´ Libba, guhti värálda suttojt guoddi, de ármujnat gulldala. Jubmel´ Libba, guhti värálda suttojt guoddi, Ráfát vatte dån.juohkem </p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga: h:</p>
<p>Båhtit, gájkka le gárveduvvam.35máles</p>
<p xml:lang="swe">Kommunikanterna tar emot nattvardsgåvorna. Till varje kommunikant säger den som delar ut nattvardsgåvorna: h/v: Kristusa rumáj duv åvdås vattedum.</p>
<p>Kristusa varra duv åvdås gålgådum.h:</p>
<p>Lip (mijá Härráv) Jesus Kristusav duosstum.</p>
<p>Sån várjjalus mijáv ihkeven iellemij. Amenh:</p>
<p>Mannup Härrá/Jesus Kristusa ráfen.</p>
<p>Råhkålvis juohkema maŋŋela. Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i mässa. Kan bes med någon av de föreslagna bönerna eller med annan bön. Bönen kan ledas av präst eller annan ledare, eller bes av församlingen gemen samt. Flera av bönerna kan växelläsas. Förbönsämnen kan infogas. <em type="bold">gájkkásasj 2 </em>Duv gijttep, Kristus, sárnnomahtes valjes vattáldagát åvdås. Dån sjaddi mijá råhkålvisá vásstádussan ja mijá nielge lájbben. Viehkeda mijáv årrot duv vásstádussan sidjij gejs mijá vallje vádnun. Viehkeda mijáv gullat tjuorvvomav majt dån le gullam, niedav dádjadit nåv gåk dån le dádjadam, almasjmáttov dievnastit nåv gåk dån le dievnastam. <em type="bold">gájkkásasj 4 </em>Gijttep duv, Jesus, guhti midjij båhti ja ietjat midjij vaddi. Mij lip duv duosstum ja dån le dál mijá lagábun gå iehtjama vájmmo. Råhkålip: Biso mijá sinna, vaj duv lunna máhttep årrot ja duv lágátjin sjaddat. Amen.36 rájadus </p>
<p xml:lang="nno">Rájadus (moment i valfri ordning)*sálmma/hievedus(Benedicamus)</p>
<p>Kan utgå under Fastan.h/v: Gijttup ja májnnup Härráv. tj: Härráj årrus hievedus. Halleluja, halleluja, halleluja.*Buorisjivnnjádus</p>
<p xml:lang="swe">Korstecknande (+) kan förekomma. Trefaldigt amen kan förekomma.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga: h:</p>
<p>Duosstot Jubmela/Härrá buorissjivnnjádusáv:</p>
<p>Härrá buorissjivnnjedus dijáv ja várjjalus dijáv.</p>
<p>Härrá tjuovggijus árudijás didjij ja årrus didjij ármmogis.</p>
<p>Härrá jårggålus árudijás didjij ja vaddus didjij ráfev.</p>
<p>Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.</p>
<p xml:lang="deu">Amen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Rájadusbágo </em>sändningsord här eller sist i guds tjänsten. Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. sänd ningsordet kan (efter välsignelsen) utgöra en kort hälsning, eller vara längre och utveckla sändningens tematik (placerad sist).h/v: Mannup dal ráfen, tj: Härráma Jesus Kristusa namán. </p>
<p><em type="italic">Sálmma ja/jali </em></p>
<p><em type="italic">Hiejttemtjuojadibme </em>(Postludium) </p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment. avslutande psalm kan förekomma, om inte psalm förekommit vid sändningens lovprisning.37rájadussahte almatjis dåjmadum jubmeldievnno:- Bielloskuoladibme- Sálmma- Álggembágo- <em type="italic">Ándagisluojttemråhkålvis ja Jáhttembágo, Gijtulvisråhkålvis </em>jali </p>
<p><em type="italic">Guodemråhkålvis </em>(dánna jali girkko åvdåsråhkålvisá siegen)- <em type="italic">Udnásj råhkålvis </em>- <em type="italic">Lågos Oabme testamenttas </em>- Epistellågos- <em type="italic">Sálmma </em>- Evangelium- Sárnne/Tjielggim- <em type="italic">Jáhkodåbdåstibme </em>- <em type="italic">Sálmma </em>- <em type="italic">Girkko åvdåsråhkålvis </em>- Härrá råhkålvis- Burissjivnnjádus- Sálmma- <em type="italic">Hiejttemtjuojadibme </em>- <em type="italic">Rájadus </em></p>
<p>Sahte almatjis dåjmadum jubmeldievnno máhttá oajvvejubmeldievnnon basoduvvat.3839dåjmadime4041gástadusgástadusjubmeldievnno Bielloskuoladibme</p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under klockringningen eller under inledande musik.</p>
<p><em type="italic">Tjuojadibme </em></p>
<p xml:lang="sme">Tjoahkkimbágo</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord. samlingsord kan förekomma här eller efter psalmen.h: (Jubmela:) Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Gålmaktes Jubmela namán.h:</p>
<p>Lip tjåhkkanam ávvobåddåj.</p>
<p>Oadtjop gástadusjubmeldievnov adnetgå Jubmel vaddá gástadusa vattov <em type="italic">sunji/sidjij guhti/gudi </em>uddni <em type="italic">gástaduvvá/gástaduvvi. </em>sálmma42 gástadus </p>
<p>Rámátlågos</p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:läsning ur mark 10 vid dop av barn, kan också läsas vid dop av unga och vuxna. h:</p>
<p>Gulldalup dal evangeliumav Jesusa ja mánáj birra/Gulldalup Jesusa bágojt mánáj birra jáhko åvdddågåvvån. h:</p>
<p>Almatja Jesusa lusi mánájt buktalin sijáv duohtastahtátjit. Valla åhpadisålmmå sidjij sjärggun. Gå Jesus dav vuojnij, de suhta javlaj: Dibddit mánájt diehki muv lusi boahtet, allit ga sijájt duostuda: Jubmela rijkka dakkirattjajda gullu. Sáddnán, guhti Jubmela rijkav ij duosto nåv gåktu mánná, ij luoddnok dåhku boade. Ja de mánájt asskáj váldij, giedajdis sijá nali biejaj ja buorissjivnnjedij sijáv. <em type="italic">(Mark 10: 13–16) </em></p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:</p>
<p xml:lang="swe">Fakultativ bibelläsning vid dop av unga och vuxna.h:</p>
<p>Gulldalup Jesusa bágojt lånåstusa ja ármo birra.</p>
<p>Jesus Nasaretaj bådij, gånnå lij badjánam.</p>
<p>Sábbádin synagogaj manáj dábes milta.</p>
<p>Tjuottjadij lågåtjit, ja profehta Jesaja girjev sunji vaddin.</p>
<p>Girjev rahpam, de gávnaj gånnå lij tjáleduvvam: Härrá Vuojŋŋanis le mujna, dajna gå muv le vuojddam häjojda ávvoságav sárnutjit. Rádjam le muv sárnnedittjat fáŋgajda friddjavuodav, tjalmedimijda vuojnnemav, duolmodum almatjijda tjoavddalimev ja aj Härrá ármo jagev. Girjev giessalij, gálggij dievnárij ja tjåhkkidij.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Luk 4:16–20 </em></p>
<p>Råhkålvisi momentet Bön ingår namnfrågan, tackbön och befrielsebön.h: Råhkålip <em type="italic">máná/mánáj </em>åvdås <em type="italic">mav/majt </em>dál nammadip.h: </p>
<p>Mij le dunnu máná namma?/ Mij le duv namma?43gástadus</p>
<p xml:lang="swe">Förälder eller dopkandidaten svarar:</p>
<p xml:lang="kal">NN.</p>
<p xml:lang="swe">Tackbön med följande eller andra ord kan ledas av förälder eller annan anhörig. Tackbön förekommer företrädesvis vid dop av barn.</p>
<p>H: Jubmel (lip dánna iellemav imájdallame).</p>
<p>Gijttep vattáldagás mav dån vattá ja åskeldimes mav midjij vuoseda.</p>
<p>Vatte liekkogisvuodav, stajgugisvuodav ja jasskudagáv.</p>
<p>Viehkeda mijáv duv gieresvuodav <em type="italic">NN:áj/sunji/sidjij </em>vaddet, <em type="italic">gev/gejt </em>huksap </p>
<p>Jesus namán.</p>
<p>Ámen. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Jubmel, duv gijttep NN:a åvdås ja gå <em type="italic">suv/sijáv </em>gieresvuodanat guottá. </p>
<p>Mij gijttep vattáldagás ja åskeldimes majt lipoadjum ja iellemis mav guhtik guojmijnimme juogadip.</p>
<p>Jesus namán.</p>
<p xml:lang="deu">Amen.</p>
<p xml:lang="swe">Befrielsebön följer efter tackbön:</p>
<p xml:lang="swe">Präst, föräldrar, anhöriga, faddrar och andra kan lägga händerna på dopkandidatens huvud under befrielsebönen.h:</p>
<p>Jubmel, dån guhti sjievnnjedis ja tjáddjidimes gájo, várjjala NN:av duv gieresvuodan, dálla ja agev.</p>
<p>Duosto ruossamerkav (duv (+) gálluj, duv (+) njálmmáj ja duv (+) vájmmuj).</p>
<p>Jesus Kristus gåhttju duv suv oahppen. 44 gástadus</p>
<p><em type="italic">Sálmma/Tjuojadibme </em></p>
<p>Tjielggim ja Rámátlågos</p>
<p xml:lang="swe">Tydningsord och läsning ur matt 28 är ett fast moment i dopgudstjänsten.h</p>
<p>Gástadus le Jubmela vattáldahka, jáhtto iellemis mij ij goassak jáme.</p>
<p>Gástadus le ávo ája ja girkko aktisajvuoda gäjnno.</p>
<p>Jesus Kristus guhti mijáv bahávuodas gádjo,ja ájlis Vuojŋŋanis, guhti fámov vaddá, libá agev sijá lunna gudi gástaduvvi.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:h:</p>
<p>Gástadip danen gå Jesus javlaj:</p>
<p>Munji le gájkka fábmo almen ja ednamin vatteduvvam. Mannit dan diehti gájkajt álmmugijt åhpadisålmmån dagátjit: gástadihtit sijáv Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojnnanisá namán ja åhpadihtit sijáv gájkka mujsta vaddem budájt anodit. Ja mån lev dijá lunna gájkajt biejvijt gitta värálda nåhkåmij.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Matt 28: 18–20 </em></p>
<p xml:lang="swe">Ytterligare bibelläsning kan förekomma, till exempel av en eller flera av följande eller andra bibeltexter, och inledas enligt följande.h:</p>
<p>Gulldalup Tjáluga bágojt:</p>
<p>Dahkit buorádusáv ja gástadahttit ietjada gájkajt Jesus Kristusa namán, vaj oadtjobihtit suttojt ándagis luojteduvvam ja ájlis Vuojŋŋanisáv vattáldahkan.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Apg 2:38 </em></p>
<p>Gájka gudi Kristusij lihpit gástaduvvam lihpit aj Kristusij gárvoduvvam. Aktak ij le dasti juvdá jalik grehka, oarjje jalik friddja, ålmåj jalik nissun. Gájka lihpit Kristus Jesusin akta. <em type="italic">Gal 3:27–28 </em>45gástadus </p>
<p>Valla gå Jubmela, mijá lånestiddje, buorrevuohta ja gieresvuohta almatjijda bihkusin sjattaj, de mijáv gájoj – ij rievtugis dagojimme diehti ájnat ármmogisvuodastis – lávggoma baktu, mij ådåsis riegádahttá ja ájlis Vuojŋŋanisá baktu ådåstuhttá.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Titus 4–5 </em></p>
<p>Guhti le Kristusin le ådå sjivnnjádus, oames le vássám, ådås le boahtám. <em type="italic">2 Kor 5:17 </em></p>
<p>Nåv gåk rumáj le akta vájku li moadda lahtasa, ja gájkka dá lahtasa avtav rubmahav dahki, nåv le aj Kristusijn. Avtajn Vuojŋŋanisájn gájka lip gástaduvvam avta rubmahij, lehkup dal juvdá jali grehka, oarje jali friddja almatja, ja gájka lip avtav Vuojŋŋanisáv juhkam. <em type="italic">1 Kor12:12–13 </em>gástadushålladoptal är ett fast moment, och föreslås hållas här eller efter dop handlingen och välkomnandet. </p>
<p><em type="italic">Sálmma/Tjuojadibme </em>*jáhkodåbdåstibme </p>
<p>Trosbekännelsen kan inledas med orden: h/v: Dåbdåstup dal aktan girkko jáhkov (oasálasjvuoda märkkan Kristusa girkkos väráldin): tj: Mij jáhkkep Jubmel Áhttjáj, gájkväksásij, alme ja ednama sjivnnjediddjáj.</p>
<p>Jáhkkep aj Jesus Kristusij,suv ájnnariegádim Bárnnáj, mijá Härráj,guhti ájlis Vuojŋŋanisás sahkanij,niejdda Marias riegádij,</p>
<p>Pontius Pilatusa vuolen vájveduváj,ruossinávlliduváj, jámij ja hávddáduváj,jábbmegij rijkkaj luojttádij,46 gástadusgoalmát biejve jábbmegij lussta tjuodtjelij, almmáj vuolgij, gájkviekses Jubmel Áhtje oalges bielen tjåhkkåhime, dåppelt vas boahtemin viessojt ja jábbmegijt duobbmitjit.</p>
<p>Jáhkkep aj ájlis Vuojŋŋanissaj,ájlis aktisasj girkkuj, ájllisij sebrudahkaj, suttoj ándagisluojttemij, jábbmegij tjuodtjelibmáj ja ihkeva iellemij.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan fortsätta enligt något av följande alternativ eller med liknande ord.h:</p>
<p>Sihtabihtte gus dáv mánáv dán jáhkkuj gástaduvvat/Sidá gus dáv mánáv dán jáhkkuj gástaduvvat/Sidá gus dán jáhkkuj gástaduvvat/ja Kristusa aktisasjvuodan girkkon viesutjit?</p>
<p xml:lang="swe">Föräldrarna eller dopkandidaten svarar:</p>
<p xml:lang="swe">Sihtin/sidáv.gástadusråhkålvis vatten hälls i dopfunten, om inte detta skett tidigare.h:</p>
<p>Råhkåluph:</p>
<p>Jubmel, gijttep gå jáhtot milta lip aktánam dujna, guhtik guojmijnimme ja ålles duv sjivnnjádusajnja gå gástadimtjáhtje oasev vaddá duv Bárnát iellemis, jábmemis ja tjuodtjelimes.</p>
<p>Gijttep gå mijáv tjuovggasij ja doajvvuj lájddi.</p>
<p xml:lang="swe">Boade ájlis Vuojŋŋanisájn <em type="italic">sunji/sidjii guhti/gudi </em>dál gástaduvvá/gástaduvvi.*gástadibmevatten gjuts tre gånger över dop kandidatens huvud. därefter lägger prästen handen på dopkandidatens huvud och fortsätter med bön om anden.47gástadus </p>
<p>H: NN., gástadav duv(Jubmela:) Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.</p>
<p>Iellema Jubmel,dievde NN:aj ájlis Vuojnnanisástatja viehkeda suv biejves bäjvvájgástadusán viessot.</p>
<p xml:lang="swe">Buorisboahtem (och överlämnande av dopljus)välkomnande med föreslagna eller andra ord.</p>
<p xml:lang="isl">H:</p>
<p>NN., buorisboahtemijn duosstop <em type="italic">duv/dunnuv/dijáv </em>Jubmelagirkkuj/... tjoaggulvissaj mij le oassen girkkos väráldin. </p>
<p xml:lang="swe">Duosstop <em type="italic">duv/dunnuv/dijáv </em>gieresvuodajn ja vuorddemiin.gástadushålladoptal är ett fast moment och föreslås hållas här eller efter bibel läsning (före trosbekännelsen). åvdåsråhkålvismed föreslagen eller annan förbön.(h:) Råhkålup.h: </p>
<p>Iellema Jubmel, tjoahkkip gájkka mijá buorre ájádusajt, gájkka majt NN:a åvdås sávadip, råhkådallamin:</p>
<p>Dibde <em type="italic">suv/sijáv </em>jáhkon viessot ja jasskavuodan ja aktisasjvuodan sjaddat. </p>
<p>Gå viessom le låssåt, vatte <em type="italic">sunji/sidjij </em>doajvov ja jálosvuodav ja tjoaggulvisá åvdåsråhkålvisáj doarjjomav. </p>
<p>Vuoseda jut <em type="italic">sån/sij </em>le/li dujsta iehtsedum ja iellema tjadá guottedum. Vatte <em type="italic">sunji/sidjij </em>fámov nuppijt bälostit ja ármov dåbddåt <em type="italic">sån/sij le/li </em>dujsta arvusmuvvam. </p>
<p>Amen.48 gástadushärrá råhkålvis</p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:</p>
<p>Råhkålup Härrá råhkålvisáv:</p>
<p>Áhttje mijáguhti le almen.</p>
<p>Ájlistuvvus duv namma.</p>
<p>Båhtus duv rijkka.</p>
<p>Sjaddus duv sidot,gåk almen, nåv aj ednamin.</p>
<p>Vatte midjij uddnimijá bäjvvásasj lájbev.</p>
<p>Ja luojte midjij suttojdimme ándagis, nåv gåk mij aj luojttepmijá velgulattjajda.</p>
<p>Ja ale mijáv gähttjalibmáj lájddi,ájnat várjjala mijáv bahás.</p>
<p>Juhte duv le rijkkaja fábmo ja herlukvuohtaihkeven ájggáj.</p>
<p>Amen.*Buorissjivnnjádus</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga: h:</p>
<p>Duosstut Härrá buorissjivnnjádusáv.</p>
<p>Härrá buorissjivnnjedus dijáv ja várjjalus dijáv.</p>
<p>Härrá tjuovggijus árudijás didjij ja årrus didjij ármmogis.</p>
<p>Härrá jårggålus árudijás didjij ja vaddus didjij ráfev.</p>
<p>Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. Amen.49gástadussálmma</p>
<p><em type="italic">Rájadusbágo </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment med föreslagna eller andra sändningsord.h:</p>
<p>Mannit dal ráfen tj:</p>
<p>Mijá Härrá Jesus Kristusa namán.</p>
<p><em type="italic">Tjuojadibme </em>5051skallidibme/kånfirmasjåvnnåskallidim-/konfirmasjåvnnå- jubmeldievnno </p>
<p>Bielloskuoladibme</p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under klockringning eller musik.</p>
<p><em type="italic">Tjuojadibme </em>álggembágo </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord.h:</p>
<p>Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Gålmaktes Jubmela namán.</p>
<p>Uddni lip dijáj, skallujlåhkkij tjåhkanamávvobådduj (dánna tjoaggulvisán ja dijá hejmajn).</p>
<p>Sihtap dáv biejvev dijáj juogaditja Jubmela buorissjivnnjádusáv didjij råhkålit.sálmma álggembágo ja álggemråhkålvis</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment med föreslagna eller andra inledningsord. inledningsord och inledningsbön kan ledas av konfirmanderna.h/v/konfirmanderna:</p>
<p>Skallidibme mijáv mujttát Jubmela jáhtos gástadusán. Oadtjop ristagis jáhkov dåbdåstit ja ájlis Vuojŋŋanisá lájddimav ánodit ja åvddålijguovlluj viessomin rájaduvvat Jesus Kristusa oahppen.52 skallidibme/kånfirmasjåvnnå <em type="italic">jali </em></p>
<p>Iellema Jubmel,dån viehkeda mijáv jáhkon ja dårvon sjattatjit</p>
<p>Duv gijttep dán biejve ja mijá skallidimájge åvdås. Gijttep aktisasjvuoda ja ságastallamij åvdås viessoma ja jáhko birra.</p>
<p>Rabás mielajn duosstop mav dån sidá midjij vaddet. Boade midjij ájlis Vuojŋŋanisájnat ja viehkeda mijáv duv jáhkon viessot.</p>
<p>Jesus Kristusa, mijá Härrá baktu.</p>
<p xml:lang="deu">Amen.</p>
<p><em type="italic">Tjuojadibme </em>53skallidibme/kånfirmasjåvnnå </p>
<p xml:lang="swe">BáhKO (*) Rámátlågosläsning av matt 28:16–20 ingår alltid. Kan följas av ytterligare bibelord.</p>
<p xml:lang="swe">Läsningen ur Matt 28 kan inledas med orden: h:</p>
<p>Gulldalup dál Jesusa bágojt ristagisá vidno birra (ja risstalasj iellema birra):h:</p>
<p>Lågenanakta åhpadisålmmå Galileaj vuolggin, dan várráj gåsi Jesus lij gåhttjum sijáv mannat. Gå suv danna ájttsin de luojttádin suv guddnedittjat, valla muhtema juorruladdin. Jesus de sijá åvddåj låjdåstij ja sidjij sárnoj: ”Munji le gájkka fábmo almen ja ednamin vatteduvvam. Mannit dan diehti gájkajt álmmugijt åhpadisålmmån dagátjit: gástadihtit sijáv Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán ja åhpadihtit sijáv gájkka mujsta vaddem budájt anodit. Ja mån lev dijá lunna gájkajt biejvijt gitta värálda nåhkåmij.”</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Matt 28:16–20 </em>h: </p>
<p>Gulldalup Tjáluga bágov …</p>
<p>Daŋga biejve lijga åhpadisålmmåjs guovtes Emmausij vádtsemin, sijddaj mijlav Jerusalema duobbelin. Váttsedijn gaskaniska ságastalájga gájkka vásáldagáj birra Ságastaládijn de gis Jesus iesj sunnu fárruj bådij. Valla tjalmijs lijga sjaddam ja ejga suv dåbdå.</p>
<p>Ålmåj gatjádij: ”Majt dal váttsedijn sáhkadihppe?” Ganugijga ja vuojnnet håjen lijga, ja nubbe, gen namma lij Kleopas, vásstedij: ”Dån le galla akta ájnna guhti Jerusalemin manni ja i diede mij dáj biejvij le sjaddam.” ”Na mij de?”, gatjádij. Vásstedijga: ”Mij Jesusij Nasaretas guosská, guhti lij profehta, bágon ja dagon fábmogis Jubmela ja ålles álmmuga åvdån, vatteduváj mijá alemushärrájs ja rádeålmmåjs jábmemij duobbmidalátjit ja ruossinávlliduvátjit.</p>
<p>Midja gåjt doajvojma suv Israelav lånestit. Uddni le juo goalmát biejvve dallutjis, ja muhtem nissuna mijá siegen li mijáv alvaduhttám. Hávddáj mannin árradisán dán ideda, valla ettjin suv rubmahav gávna, ja de máhttsin ja subtsastin ieŋŋgilijt bárudisán 54 skallidibme/kånfirmasjåvnnåvuojnnin, gudi suv viesson javllin. Muhtema mijájs de hávddáj mannin ja gávnnin nåvti gåktu nissuna javllin. Ietjas suv galla ettjin vuojne.”</p>
<p>De javlaj: ”Náv binnáv gus dádjadihpit, ja náv nuole gus lihpit jáhkátjit dasi majt profehta li javllam?</p>
<p>Ittjij gus Messias viertti dav gierddat ja herlukvuohtasis mannat?” Ja Mosesa ja gájkka profehtaj rájes tjielggij mij juohkka sajen tjálugijn le tjáleduvvam suv birra.</p>
<p>Gå lahkanahtjin sijddaj gåsi ájggun, de vuojnnet sidáj ájn guhkebuj vádtset, valla suv gåtsadijga ja javlajga: ”Ganuga munnu lusi. Iehkeduvvá juo ja biejvve le nåhkåmin.” Tjuovoj de sunnuv sisi ja dasi ganugij.</p>
<p>Gå sunnujn bievddegátten vellahij, de lájbev váldij ja gijtulvisáv råhkålij, dådjalij lájbev ja sunnuj juogij.</p>
<p>De tjalme sunnus tjielggin, ja dåbddåjga suv, valla daŋga båttå sån sunnu tjalmij åvdås gádoj.</p>
<p>Nubbe nubbáj javlajga: ”Ettjin gus munnu vájmo buole gå munnuj váttsedijn hålaj ja tjálugijt tjielggij?”</p>
<p>Dalága de vuolgijga ja Jerusalemij máhtsajga. Dåppe lågenanavtav ja gájkka iehtjádijt tjoahken gávnajga, ja sij javllin: ”Härrá le duodaj tjuodtjelam ja Simonij ietjas bigodam.”</p>
<p>Ietja subtsastijga sunnu mano birra ja gåktu lijga suv lájbev doajedijn dåbddåm.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Luk 24:13–35 </em></p>
<p>Dát le muv budá: iehttsit guhtik guojmáda nåvti gåktu mån lev dijáv ähttsám. Avtanik ij le stuoráp gieresvuohta gå sujna guhti hekkas rádnajis åvdås vaddá. Dij lihpit muv rádna jus dahkabihtit majt gåhtjov. <em type="italic">Joh 15:12–14 </em></p>
<p>Gájka gudi Kristusij lihpit gástaduvvam lihpit aj Kristusij gárvoduvvam. Aktak ij le dasti juvdá jalik grehka, oarjje jalik friddja, ålmåj jalik nissun. Gájka lihpit Kristus Jesusin akta. <em type="italic">Gal 3 27–28 </em></p>
<p>Muv gärrása, jus Jubmel mijáv nåv iehtsij, vierttip mij aj guhtik guojmáma iehttset. Aktak ij le Jubmelav goassak vuojnnám. Valla jus guhtik guojmáma iehttsep de Jubmel agev le mijájn ja suv 55skallidibme/kånfirmasjåvnnå gieresvuohta le mijá sinna ålliduvvam. Sån midjij Vuojŋŋanisás vattij, ja danen diehtep mij bissop sujna ja sån mijájn. <em type="italic">1 Joh 4:11–13 </em>sárnnemed hjälp av präst och andra ledare gestaltas predikan av konfirman derna, till exempel med drama och musik.hålla skallujlåhkkijda </p>
<p xml:lang="swe">Tal till konfirmanderna här eller efter förbönen (vid högmässa och mässa) alternativt efter herrens bön (vid gudstjänst).</p>
<p><em type="italic">Sálmma </em></p>
<p xml:lang="swe">Kollekt kan samlas upp under psal men här eller senare i gudstjänsten. under psalmen kan konfirmanderna samlas med konfirmandledare.*jáhkodåbdåstibme</p>
<p xml:lang="nno">Trosbekännelsen kan inledas med orden:h:</p>
<p>Dåbdåstup aktan girkko jáhkov(mij le oasálasjvuoda märkkan Kristusa girkkos väráldin):tj: Mij jáhkkep Jubmel Áhttjáj, gájkväksásij, alme ja ednama sjivnnjediddjáj.</p>
<p>Jáhkkep aj Jesus Kristusij,suv ájnnariegádim Bárnnáj, mijá Härráj,guhti ájlis Vuojŋŋanisás sahkanij,niejdda Marias riegádij,</p>
<p>Pontius Pilatusa vuolen vájveduváj,ruossinávlliduváj, jámij ja hávddáduváj,jábbmegij rijkkaj luojttádij,goalmát biejve jábbmegij lussta tjuodtjelij,almmáj vuolgij, gájkviekses Jubmel Áhtje oalges bielen tjåhkkåhime, dåppelt vas boahtemin viessojt ja jábbmegijt duobbmitjit.56 skallidibme/kånfirmasjåvnnå</p>
<p>Jáhkkep aj ájlis Vuojŋŋanissaj,ájlis aktisasj girkkuj, ájllisij sebrudahkaj, suttoj ándagisluojttemij, jábbmegij tjuodtjelibmáj ja ihkeva iellemij.</p>
<p xml:lang="swe">Trosbekännelsen kan avslutas på följande sätt:h:</p>
<p>Dát le jáhkko, masi gástaduvájma (Kristusa girkkon väráldin).</p>
<p>Danna viessop ja jábmep, akti ihkeven iellemij tjuodtjelittjat.</p>
<p>Amen.sálmma/Tjuojadibme</p>
<p xml:lang="swe">Konfirmanderna samlas, om inte detta skett tidigare, och kan knäfalla.</p>
<p>Råhkålvis aktan giedajbiedjamijnh: Råhkålup.h:</p>
<p>Jubmel, gijttep gå gåhtjo mijáv duv tjuovutjit.</p>
<p>Rája duv ájlis Vuojŋŋanisáv viehkken mijá skallujlåhkkijda.</p>
<p>Vatte sidjij fámov ja jálosvuodav ristagissan viessot.</p>
<p>Lájddi sijáv duv gäjnojt ja åro sijá lahka.</p>
<p>Dievde sijáv åskos ja ávos.</p>
<p xml:lang="swe">Amen. handpåläggning med präst (och ledare).h:</p>
<p>Årrus Jubmela buorre Vuojŋŋanis dujna dálla ja agev. Amen.</p>
<p>Rájadusbágo skallujlåhkkijda</p>
<p>Gieres rádna. Dij lihpit gåhtjoduvvam Jesus Kristusav tjuovutjit ja suv sidodav väráldin vuojnnusin dagátjit. Suv gieresvuohta dijáv guoddá. Gávnnabihtit fámov Jubmela bágos, iehkedismállásis ja 57skallidibme/kånfirmasjåvnnåråhkålvisás. Dát jubmeldievnos rájaduvvabihtit rievtesvuodav ja såbadusáv dåjmadittjat. Jubmela ráfe dijáv fármasta. Viessut rabás mielajn Jubmela Vuojŋŋanissaj vaj juohkka biejve oajvvadusáv ja doajvov duosstobihtit. Áhtje, Bárne (+) ja ajlis Vuojŋŋanisá namán.</p>
<p>Amen.hålla skallujlåhkkijda</p>
<p xml:lang="swe">Tal till konfirmanderna efter Predikan, här eller efter förbönen (vid hög mässa och mässa) alternativt efter herrens bön (vid gudstjänst).</p>
<p><em type="italic">Sálmma/Tjuojadibme </em>åvdåsråhkålvis </p>
<p xml:lang="swe">Förbön utformas med föreslagen eller annan förbön. Kan innefatta läst eller sjunget förbönssvar. Förbönen kan utgå från en struktur och innefatta Bön om förlåtelse och löftesord eller Överlåtelsebön, se sid. 13–15.h/v: Jubmel, mij råhkålip värálda åvdås majt dån le sjivnnjedam.</p>
<p>Råhkålip vaj juohkka almasj luluj viessomis ulmev ja árvov vuojnnet ja vidnov gávnnat.</p>
<p>Råhkålip skallujlåhkkij ja sijá boahtteájge åvdås.</p>
<p>Adnup sijá åvdås huvsuv ja mujttup sijáv åvdåsråhkålvisáj.</p>
<p>Jubmel, dån le sijá viessodijn tjuovvum ja sijáv gástadusán duosstum, dibde sijáv agev duv lahkavuodav ja buorissjivnnjádusáv dåbddåt ja dagá sijáv rievtesvuoda ja ráfe nävvon.</p>
<p>Viehkeda mijáv gájkajt duv gieresvuodav juogadit sidjij gej aktan viessop ja gej gávnnadip (skåvlån, bargon ja astoájgen).</p>
<p>Åhpada mijáv siebrrevuodan ja semasvuodan viessot ja iellemav suoddjit ålles ednama birra.58 skallidibme/kånfirmasjåvnnå</p>
<p>Gievrroda mijá jáhkov duv jáhtojda värálda friddjavuoda ja boahtteájge birra duv lunna.</p>
<p xml:lang="swe">Amen.härrá råhkålvisvid konfirmationsgudstjänst (utan nattvard) beds herrens bön här. gudstjänsten fortsätter därefter med sändning. Om nattvard firas beds herrens bön i måltiden.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:h:</p>
<p>Råhkålup Härrá råhkålvisáv.</p>
<p>Áhttje mijá guhti le almen. Ájlistuvvus duv namma. Båhtus duv rijkka. Sjaddus duv sidot, gåk almen, nåv aj ednamin. Vatte midjij uddni mijá bäjvvásasj lájbev. Ja luojte midjij suttojdimme ándagis, nåv gåk mij aj luojttep mijá velgulattjajda. Ja ale mijáv gähttjalibmáj lájddi, ájnat várjjala mijáv bahás. Juhte duv le rijkka ja fábmo ja herlukvuohta ihkeven ájggáj. Amen.máles Om Högmässa eller Mässa firas fortsätter gudstjänsten med Måltiden se sid. 28–37.59skallidibme/kånfirmasjåvnnå</p>
<p xml:lang="nno">RájadusBágO (moment i valfri ordning) <em type="italic">Sálmma </em>*Buorissjivnnjádush: </p>
<p>Duosstut Jubmela/Härrá buorissjivnnjádusáv:</p>
<p>Härrá buorissjivnnjedus dijáv ja várjjalus dijáv.</p>
<p>Härrá tjuovggijus árudijás didjij ja årrus didjij ármmogis.</p>
<p>Härrá jårggålus árudijás didjij ja vaddus didjij ráfev.</p>
<p>Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.</p>
<p xml:lang="deu">Amen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Rájadusbágo </em>sändningsord här eller sist. Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. h: </p>
<p>Jubmel mijáv rádjá lájbev ja ráfev juogadittjat (väráldin) Mannup dát jubmeldievnos,</p>
<p>Jubmela guddnen ja almatjijt dievastittjat.</p>
<p><em type="italic">Sálmma/Tjuojadibme </em></p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under musiken.6061fiesstim</p>
<p xml:lang="sma">FiessTimjuBmeldievnnO</p>
<p>Bielloskuoladibme</p>
<p xml:lang="swe">Procession med vigselparet kan förekomma under klockringning eller inledande musik.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Tjuojadibme </em>gudstjänsten kan inledas med orgelmusik eller annan instrumental eller vokalmusik. </p>
<p xml:lang="sme">Tjoahkkimbágo</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i guds, den treeniges, namn här eller som upptakt till inledningsord. med föreslagna eller liknande ord.h:</p>
<p>Áhtje, Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. <em type="italic">jali </em></p>
<p>Gålmaktes Jubmela namán.h:</p>
<p>Mij lip /Jubmela åvddåj lip/ tjåhkanam, fiesstimbåddåj dunnu gaskan, NN ja NN.</p>
<p>Dánna lip dunnuj Jubmelis buorissjivnnjádusáv råhkådalátjit ja dunnujn ávvudalátjit. sálmma</p>
<p><em type="italic">Hievedussárnnom </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. h:</p>
<p>Oavddusa li duv dago, gieresvuoda Jubmel,oavddon le mijáv sjivnnjedam.</p>
<p>Duv gieresvuodas viessop.</p>
<p>Duv sihtap rámmpot viessoma åvdås,mij agev ådåstuvvá.62 fiesstimálggembágo</p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord.</p>
<p xml:lang="isl">H:</p>
<p>Gállasjvuoda ulmme le gieresvuodav Jubmelis nubbáj vaddet.</p>
<p>Gállasjvuohtaj låjdåstit le goabbák guojmmásiská gieresvuodav vattáldahkan ja viddnon duodastit ja aktan barggat sebrudagá buorren. Váldan viessot le åskeldimen ja gasskasasj gudnedimen viessot, tjuovggis ja sjievnnjis biejvij. Le aj jáhkulisvuodav ja huvsov goabbák guojmmásiská vuosedit, goade (ja mánáj) åvdås vásstedit ja boahtteájgev aktan duosstot Jubmela ármo fámujn.</p>
<p>Rámátlågos</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment med föreslagna eller andra bibelord.</p>
<p>H: Gulldalup dal Tjáluga bágov gieresvuoda vatto ja åvdåsvásstádusá birra. Jesus hålaj:</p>
<p>Sjivnnjediddje álgos sunnuv ålmmån ja nissunin sjivnnjedij.</p>
<p>Dan diehti ålmåj áhtjes ja iednes guodis áhkájnis viesutjit,ja såj guovtes sjaddiska aktan.</p>
<p>Mav Jubmel le aktidam, ij almasj galga tjuolldet.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Matt 19:4–6 </em></p>
<p>Gåsi maná, dåhku aj manáv,ja gåsi bátsá, dåhku aj bátsáv.</p>
<p>Duv álmmuk le muv álmmukja du Jubmel le muv Jubmel.</p>
<p>Gåsi jámá, dasi sidáv jábmet,ja dasi sidáv hávddáduvvat.</p>
<p>Härrá munji dahkis vajku mav - dåssjå jábmem munnu sirát.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Rut 1:16–17 </em>63fiesstim </p>
<p>Jubmel almatjav ietjas gåvvån sjivnnjedij,</p>
<p>Jubmela gåvvån suv sjivnnjedij.</p>
<p>Ålmmån ja nissunin sjivnnjedij.</p>
<p>Jubmel sunnuv buorissjivnnjedij ja hålaj: ”Sahkkidihtte ja lassánadde, dievdde ednamav ja dav dahkke dunnu vuollásattjan.” <em type="italic">1 Mos 1:27–28a </em></p>
<p>Gieresvuohta le gievrra gå jábmem,iehttselisvuohta degu jábmemájmmo.</p>
<p>Snjibttju degu dållå,degu snjibttjo dållå.</p>
<p>E tjáhtjedulve gieresvuodav jáddada,e jågå hávkkada.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">All 8: 6–7 </em></p>
<p>Lehkut gieresvuodan duodalattjan, vastalussjit baháv ja anodihtit dav mij le buorre. Iehttsit guhtik guojmáda vájmostihtte degu vieljatja, guddnedihtit guhtik guojmáda.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Rom 12:9–10 </em></p>
<p>Gieresvuohta le gierddis ja buorre. Gieresvuohta ij le udnodibme, ij ga ietjas rámpo, ij ga stuorástalá. Ij le hähkkaráduk, ij ga ietjastalle, ij le suhtisj, ij ga bahájt vuorkuda. Ij vierrevuodas ávvudalá, sádnesvuodas galla. Gieresvuohta gájkka guoddá, gájkka jáhkká, gájkka doajvvu ja gájkka gierddá. De bissu dá gålmmå: Jáhkko, doajvvo ja gieresvuohta, ja dajs gájkin stuorámus le gieresvuohta. <em type="italic">1 Kor 13:4–7, 13 </em></p>
<p>Guottadihtit guhtik guojmáda nådijt, de nåvti Kristusa lágav ållidihpit.</p>
<p><em type="italic">Gal 6:2 </em></p>
<p xml:lang="swe">Fiesstimhållavigseltal är ett fast moment och kan hållas här, efter Tillkännagi vandet, eller före alternativt efter välsignelsen.64 fiesstim</p>
<p><em type="italic">Sálmma/Tjuojadibme </em>*gatjálvisá </p>
<p xml:lang="swe">Prästen ställer frågorna till vigsel paret en och en. vigselparet ger var och en till känna sitt ja.h:</p>
<p>Jubmela åvdån ja dán tjoaggulvisá (dáj vihtanij) guládijngatjádav dujsta NN:s:</p>
<p>Sidá gus NN:av duv <em type="italic">áhkátjin/ålmmån </em>duosstot ja suv iehttset niedan ja ávon? </p>
<p>Sidáv.h:</p>
<p>Jubmela åvdån ja dán tjoaggulvisá (dáj vihtanij) guládijn gatjádav dujsta NN:s:</p>
<p>Sidá gus NN:av duv <em type="italic">ålmmån/áhkátjin </em>duosstotja suv iehttset niedan ja ávon? </p>
<p>Sidáv.suormasråhkålvis</p>
<p xml:lang="nob">Prästen får ringen/ringarna. efter bönen återlämnar prästen ringen/ ringarna.h:</p>
<p>Ielle Jubmel,buorissjivnnjeda NN:av ja NN:av sunnu gállasjvuodan.</p>
<p>Lehkus <em type="italic">dát suormas </em>/Lehkusa <em type="italic">dá suormmasa </em>/ sunnu jáhto märk-kan goabbák guojmeska iehttset ja gasskasasj åskåldisvuodan viessot. </p>
<p>Nanni sunnuv juohkka biejve jáhtoniská viesutjit.</p>
<p>Jesus Kristusa (mijá Härrá) baktu.</p>
<p xml:lang="swe">Amen65fiesstim*jáhto ja suormasvaddemlöften sägs av vigselparet en och en. de kan formuleras fritt i samråd med prästen. löftena ska uttrycka parets vilja att leva i trohet och att älska varandra i nöd och lust till döden skiljer dem åt.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga: h:</p>
<p>Gullis dát tjoaggulvis (Gullisa dá vihtana) dunnu jáhtojt.</p>
<p>Mån NN,váldáv duv, NN:av, muv <em type="italic">áhkátjin/ålmmån, </em>duv ähtsátjit,ávov ja surgov dujna juogátjit,ja dujna åskåldissan viesutjitdasik jábmem munnuv sirát.(Ja muv gieresvuoda märkkan sidáv guoddet/vattáv dunji/duostov dáv suormmasav). </p>
<p>Mån NN,váldáv duv, NN:av, muv <em type="italic">ålmmån/ áhkátjin/ </em>, duv ähtsátjit,ávov ja surgov dujna juogátjit,ja dujna åskåldissan viesutjitdasik jábmem munnuv sirát.(Ja muv gieresvuoda märkkan sidáv guoddet/vattáv dunji/duostov dáv suormmasav). </p>
<p xml:lang="swe">Ringväxling äger rum.*guládus</p>
<p>Dåj lihppe dal gállasjguojmitja ja dunnu gállasjvuodav lihppe Jubmela ja dán tjoaggulvisá (dáj vihtanij) åvdån nannim. Dunnu jáhto jáhkulisvuoda ja gasskasasj gieresvuoda birra årrusa mujttádussan Jubmela huvsos ja gieresvuoda vattos. Fármastus dunnuv Jubmela buorissjivnnjádus, dálla ja agev. Amen66 fiesstim</p>
<p xml:lang="swe">Fiesstimhållavigseltal är ett fast moment och kan hållas här, efter Bibelläsning, eller före alternativt efter välsignelsen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Sálmma </em>åvdåsråhkålvisvigselparet kan knäfalla. någon av de föreslagna förbönerna eller annan förbön kan användas. </p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:</p>
<p>Råhkålup dunnu åvdås ja dunnu aktisaj viessoma ja boahtteájge åvdås:h:</p>
<p>Gieresvuoda Jubmel,duv gijttep udnásj biejves,dán biejve ávos ja doajvos.</p>
<p>Råhkålip NN:a ja NN:a ja sunnu gállasjvuoda åvdås.</p>
<p>Gijttep gieresvuodas mav goabbák guojmestiska libá gávnnam ja sunnu aktisasj viessomis.</p>
<p>Gijttep doarjos mav oattjoba vaddet ja duosstot.</p>
<p>Viehkeda sunnuv nubbe nubbáj ándagis luojttetja ávov ja fámov duv giedas duosstot.</p>
<p>Jesusa namán.tj: Amenhärrá råhkålvish:</p>
<p>Råhkålup aktan Härrá råhkålvisáv:</p>
<p>Áhttje mijáguhti le almen.</p>
<p>Ájlistuvvus duv namma.</p>
<p>Båhtus duv rijkka.</p>
<p>Sjaddus duv sidot,gåk almen, nåv aj ednamin.</p>
<p>Vatte midjij uddni67fiesstimmijá bäjvvásasj lájbev.</p>
<p>Ja luojte midjij suttojdimme ándagis, nåv gåk mij aj luojttepmijá velgulattjajda.</p>
<p>Ja ale mijáv gähttjalibmáj lájddi,ájnat várjjala mijáv bahás.</p>
<p>Juhte duv le rijkkaja fábmo ja herlukvuohtaihkeven ájggáj.</p>
<p xml:lang="deu">Amen.</p>
<p xml:lang="swe">Fiesstimhållavigseltal är ett fast moment tidigare i gudstjänsten eller före alternativt efter välsignelsen.*Buorissjivnnjádus</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:h:</p>
<p>Duosstut Härrá buorissjivnnjádusáv.h:</p>
<p>Härrá buorissjivnnjedus dunnuv ja várjjalus dunnuv.</p>
<p>Härrá tjuovggijus árudijás dunnuj ja årrus dunnuj ármmogis.</p>
<p>Härrá jårggålus árudijás dunnuj ja vaddus dunnuj ráfev.</p>
<p>Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.</p>
<p>Amen.sálmma</p>
<p><em type="italic">Tjuojadibme </em></p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma. vigsel paret kan stå kvar under musiken och gå ut under klockringning.6869hávddádibmehávddádimjuBmeldievnnO</p>
<p>Bielloskuoladibme</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Tjuojadibme </em>gudstjänsten kan inledas med orgelmusik och/eller annan instru mental eller vokalmusik. </p>
<p xml:lang="swe">Tjoahkkimbágosamlingsord i guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord eller med inledande bön.h: (Jubmela:) Áhtje, Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Gålmaktes Jubmela namán.h:</p>
<p>Mij lip tjåhkanam NN:av hivástahtátjit ja suv Jubmela giedajda guodátjit.sálmmahávddádimsárnnegriftetalet kan inledas eller avslutas med en föreslagen bön (se vidare sid. 77) eller annan bön. Bibelord kan läsas i samband med griftetalet.h:</p>
<p>Härrá, mijá Jubmel, dån le iellema ája.</p>
<p>Dujna viessop, vájaldip ja lip.</p>
<p>Várjjala mijáv duv gieresvuodan viessomin ja jábmemin.</p>
<p>Doalvo mijáv ármos rijkkasit.</p>
<p>Bárnát Jesus Kristusa, mijá Härrá baktu.</p>
<p>Amen.70 hávddádibme <em type="italic">jali </em></p>
<p>Jubmel, ij le dádjadahtteman tjábbe viessom le ja ávos dievvaja de rievddá ja nåv báktjasin sjaddá.</p>
<p>Fármasta NN:av,guotte suv duv vájmo lahkanåhkåmahtes gieresvuodajnat.</p>
<p>Guotte aj mijáv akta lahka duv ja vatte midjij fámov viessomav joarkket.</p>
<p>Amen. <em type="italic">jali </em></p>
<p>Jubmel, mij boahtep duv åvddåj surgon ja juorengájkka dajna majt ep dádjada,gájkka dajna mij ietjájduváj(gájkka dajna mij le rievtugahtes ja boasstot).</p>
<p>Dån vuojná mijá gadnjalijt, mijá vájvev ja moarev.</p>
<p>Dån vuojná aj mijá gijttogisvuodav</p>
<p>NN:a viessoma åvdås.</p>
<p>Jubmel, boade mijá lusi liegga gieresvuodajnat.</p>
<p>Viehkeda mijáv ájn viessot.</p>
<p>Duosto NN:av duv fármmajnåhkåmahtes gieresvuodajnat.</p>
<p>Amen.*guodemh:</p>
<p>Ármmogis Jubmel, guodep NN:av duv giedajda.</p>
<p xml:lang="swe">Fortsättning med något av följande överlåtelseord:71hávddádibme</p>
<p xml:lang="swe">Prästen lägger mull tre gånger på kistan eller tecknar korstecknet över kistan.h:</p>
<p>Ednamis le boahtám.</p>
<p>Ednamin vas galga sjaddat.(+) Jesus Kristus le tjuodtjelibme ja iellem/</p>
<p>Jesus Kristus duv galggá maŋemus biejve båktet. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Sunji vaddi iellemav.</p>
<p>Duosto suv duv ráfáj(+) ja vatte sunji Jesus Kristusa diehtiávvulis tjuodjelimev.</p>
<p xml:lang="swe">Överlåtelsen avslutas enligt följande:h:</p>
<p>Härrá, Jubmel Áhttje almen</p>
<p>Härrá, Jubmela Bárnne, värálda Lånestiddje,</p>
<p>Härrá, Jubmel, dån ájlis Vuojŋŋanis,ármmálaste mijáv. (Jábmembåttån, maŋemus biejvenviehkeda mijáv, libbogis Härrá Jubmel.)</p>
<p>Amen. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Jubmel,dån alme ja ednama Sjivnnjediddje,dån värálda Lånestiddje,dån iellema Vuojŋŋanis,várjala mijáv duv rijkandálla ja agev.</p>
<p>Amen. 72 hávddádibme</p>
<p>Rámátlågos</p>
<p xml:lang="swe">Bibelläsning enligt förslag (sid. 78–83), eller med andra bibelord.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:</p>
<p>H/V: Gulldalup Tjáluga bágojt jasskavuoda birra Jubmela lunna iellemin ja jábmemin.</p>
<p>Mij låhkåp …</p>
<p xml:lang="swe">Se Bibeltexter vid Begravningsgudstjänst</p>
<p><em type="italic">Sálmma </em></p>
<p>Råhkålvis</p>
<p>Förbön med en föreslagen eller annan bön. möjlighet till tystnad i samband med förbönen.h/v: Råhkålup.h/v: Jubmel, duv gijttep iellemis mav midjij vattá, mij le dievva bargojs ja åvdåsvásstádusás, surgos ja ávos.</p>
<p>Dál gijttep NN:as, gájkka dassta majt oattjojma suv iellema baktu,ja majt sån viessomájgen midjij vattij.</p>
<p>Viehkeda mijáv surgonja åhpada mijáv viessoj åvdås viessot dav ájgev mij miján ájn le.</p>
<p>Gijttep bárnát Jesus Kristusa åvdåsguhti uvsav rahpá iellemij mij goassak ij någå.</p>
<p>Guotte mijáv uddni ja juohkka biejveja gå ájgge ållån, dibde de mijáv ráfen jábmet.</p>
<p xml:lang="swe">Amen. herrens bön</p>
<p xml:lang="nno">Bönen kan inledas med orden:h:</p>
<p>Råhkålup aktan Härrá råhkålvisáv:73hávddádibme</p>
<p>Áhttje mijáguhti le almen.</p>
<p>Ájlistuvvus duv namma.</p>
<p>Båhtus duv rijkka.</p>
<p>Sjaddus duv sidot,gåk almen, nåv aj ednamin.</p>
<p>Vatte midjij uddnimijá bäjvvásasj lájbev.</p>
<p>Ja luojte midjij suttojdimme ándagis, nåv gåk mij aj luojttepmijá velgulattjajda.</p>
<p>Ja ale mijáv gähttjalibmáj lájddi,ájnat várjjala mijáv bahás.</p>
<p>Juhte duv le rijkkaja fábmo ja herlukvuohtaihkeven ájggáj.</p>
<p xml:lang="deu">Amen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Sálmma/Tjuojadibme </em>hivástahttem vid avskedstagandet kan musik förekomma. avskedstagandet kan istället ske efter Bibelläsning (och psalmsång), före Förbön och herrens bön. </p>
<p><em type="italic">Sálmma </em>hiejttemråhkålvis </p>
<p xml:lang="swe">Prästen ber någon av följande eller annan slutbön.</p>
<p xml:lang="nno">Prästen ber slutbön vid kistan:h:</p>
<p>Jubmel, dån guhti le tjuodtjelibme ja iellem,vatte sunji duv ráfevja tjuovggis sunji duv ihkeva (+) tjuovgga.</p>
<p>Amen.74 hávddádibme(*) Buorissjivnnjádus</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:h:</p>
<p>Duosstut Jubmela/Härrá buorissjivnnjádusáv:</p>
<p>Härrá buorissjivnnjedus dijáv ja várjjalus dijáv.</p>
<p>Härrá tjuovggijus árudijás didjij ja årrus didjij ármmogis.</p>
<p>Härrá jårggålus árudijás didjij ja vaddus didjij ráfev.</p>
<p>Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.</p>
<p>Amen.sálmma <em type="italic">Tjuojadibme </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Rájadusbágo </em>sändningsord kan förekomma med föreslagna eller andra ord.h: </p>
<p>Mannup ráfen, mijá Härrá Jesus Kristusa namán.</p>
<p>Amen. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Jubmela ráfe, mij le mijá jiermijs alebun,várjjal dijá vájmojt ja dijá ájádusájt Jesus Kristusin.</p>
<p>Amen. <em type="italic">jali </em>h: </p>
<p>Áhtje hukso, Bárne gieresvuohtaja ájlis Vuojŋŋanisá åskåldisvuohtafármastisá mijáv biejvvek,gå idjá boahtája gå tjuodtjelime idet tjuovgut.</p>
<p>Amen.75hávddádibmehávddádimjubmeldievno råhkålvisá <em type="bold">råhkålvis 2 </em>Härrá, mijá Jubmel, dån le mijá dårvvo buolvas buolvvaj. Jage ja biejve målsudi, valla dån biso dahtanik. Duv ármmo mijáv guoddá iellemin ja jábmemin. Mujttup ja gijttup dassta mav dån NN:a baktu vaddi. Duosto suv rijkkasit. Bárnát Jesus Kristusa, mijá Härrá baktu. Amen. <em type="bold">råhkålvis 7 </em>Jubmel, ij le dádjadahtte man tjábbe viessom le ja ávos dievva ja de rievddá ja nåv báktjasin sjaddá. Fármasta NN:av, guotte suv duv vájmo lahka nåhkåmahtes gieresvuodajnat. Guotte aj mijáv akta lahka duv ja vatte midjij fámov viessomav joarkket. Amen. <em type="bold">råhkålvis 8 </em>Jubmel, mij boahtep duv åvddåj surgon ja juoren, gájkka dajna majt ep dádjada, gájkka dajna mij ietjáduváj (gájkka dajna mij le rievtugahtes ja boasstot). Dån vuojná mijá gadnjalijt, mijá vájvev ja moarev. Dån vuojná aj mijá gijttogisvuodav NN:a viessoma åvdås. Jubmel, boade mijá lusi liegga gieresvuodajnat. Viehkeda mijáv ájn viessot. Duosto NN:av duv fármmaj nåhkåmahtes gieresvuodajnat. Amen.76 hávddádibmehávddádimjubmeldievno tjáluktevsta <em type="bold">dåssjånibme ja åvdåsvásstádus </em>Härrá, åhpada mijáv biejvijdimme låhkåt, vaj vijses vájmojt oadtjop. <em type="italic">Sál 90:12 </em></p>
<p>Härrá, tjiegŋalisájs duv tjuorvov.</p>
<p>Härrá, gulá muv tjuorvvasav, gulldala muv råhkålvisájt! Jus mujttuj biedjat lulu suttojt, Härrá, guhtis de bissot luluj? Valla dujna le ándagisluojttem, danen dujsta balli. Härráv vuordáv, uhtjadav, sidáv suv bágojt gullat. Härráv uhtjadav ienebut gå gáhttára ideda maŋŋel,gå gáhttára ideda maŋŋel.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="italic">Ps 130:1–6 </em></p>
<p>Dajna gå tjáleduvvam le: Nåv duohta gå lev iellemin, javllá Härrá, juohkka buolvva muv åvdån sådjus, ja juohkka njuovtjav Jubmelav hievedus. Juohkkahasj mijás galggá de lågov Jubmela åvdån dahkat. <em type="italic">Rom 14:11–12 </em></p>
<p>Nåv le aj jábbmegij tjuodtjelibme. Mij dåssjåniddjen sáddjiduvvá, nåhkåmahttán tjuodtjel. Mij gudnedisvuodan sáddjiduvvá, herlukvuodan tjuodtjel. Mij sjiebtjesvuodan sáddjiduvvá, ålles fámon tjuodtjel. <em type="italic">1 Kor 15:42–43 </em></p>
<p>Dij gudi javllabihtit: ”Uddni jali idet vuolggep duon dán stádaj ja ganudip jagev buorre oassásijt dagátjit ”, ehpit dij diede gåk dijá viessom idet le. Lihpit suovva mij oanegattjav vuojnnu ja vas gáhtu. <em type="italic">Jak 4:13–14 </em></p>
<p>Máná, allup guoros bágoj ähttsu, ájnat dagoj ja sádnesvuodajn. De diehtep sádnesvuoda máná lip, ja jus vájmmo mijáv duobbmi de jasskavuodan lip suv åvdån, gå Jubmel le mijá vájmos stuoráp ja gájkka 77hávddádibmediehtá. Muv gärrása, jus vájmmo ij mijáv duobbmi de Jubmela åvdån jálo lip. <em type="italic">1 Joh 3:18–21 </em><em type="bold">dårvvo Jubmela lunna </em>Diedáv mav didjij lev ussjolam, Härrá hoallá: buorev, iv baháv. Boahtteájgev ja dårvov didjij vattáv. Gå muv tjuorvvobihtit ja munji råhkålihpit, de guláv. Gå muv åhtsåbihtit, de gávnnabihtit. Härrá hoallá: Gå ålles vájmostihtte åhtsåbihtit, de gehtjav vaj muv gávnnabihtit. <em type="italic">Jer 29:11–14 </em></p>
<p>Härrá le muv räjnnuhiddje, munji ij migek fájllu. Räjnon muv ruoddnis giettijda doalvvu, loattjes tjátjij bájken muv vuojŋadahttá.</p>
<p>Ådå fámojt munji vaddá ja rievtes gäjnojt muv lájddi, namás guddnen. Iv buorrek sjievnnjedamos loamen masstak balá danen gå dån le muv maŋen,svihtjat ja soabbát muv jaskadibá. <em type="italic">Sál 23:1–4 </em></p>
<p>Jubmel le mijá dårvvo ja gievrrudahka, niedan viehkke mij goassak ij biehte. Danen ep balá vájku ednam skielbbi ja váre mera tjiegŋalissaj vierri,ihka tjátje sjåvvi ja såbddu ja váre mera alvos márramis doargesti. <em type="italic">Sál 46:2–4 </em></p>
<p>Agev lev dálla duv lunna, giedas muv aneda. Lájddi muv sidodat milta, muv doalvo herlukvuoda gäjnov. Jus dujna lev almen, iv majdik ednamin hálijda. Muv rumáj ja muv jálludahka biehttis,78 hávddádibmevalla mujna le Jubmel, báktám ihkevij. Sál 73:23–26</p>
<p>Várijt várdudaláv: gåsstå munji viehkke boahtá? Viehkke Härrás boahtá, ednama ja alme sjivnnjediddjes. Juolgát ij tjalggalahte, luottajdat agev gähttjá. Ihkenis ij oade, agenis gåhtså, sån guhti Israelav várjjal. Härrá duv várjjal, suv oakken vájalda, duv bálldalin vádtsá. Biejven biejvve duv ij vahágahte, ij ga iján mánno. Härrá duv várjjal gájkat bahás, gájkat mij viessomat ájttá. Härrá viessomájgenat várjjal, dálla ja ihkeven ájggáj. <em type="italic">Sál 121 </em></p>
<p>Jus idedisruopseldiddje såjij luluv hállánit ja mera gätjátjij vuojŋadittjat luluv vuolgget,de dåppe lulu aj muv gávnnat ja giedajnat muv lulu adnalit. Jus luluv javllat: Sjievnnjet muv gåbttjis, tjuovgga muv birra idjan sjaddis, de dunji ij le sjievnnjet sjävnnjadin, idja le tjuovggat degu biejvve, iesj sjievnnjet le tjuovgga, <em type="italic">Sál 139:9–12 </em></p>
<p>Båhtit muv lusi gájka gudi låsså nådijt guoddebihtit, de didjij vuojŋadimnuobev vattáv. Válldit muv svagájt oalggáj ja oahppit mujsta gänna le lidna ja njuorris vájmmo, de dijá sielojda vuojŋadimnuobev oadtjobihtit. Muv svagá li vuohkasa ja noade gähppat.” <em type="italic">Matt 11:28–30 </em>79hávddádibme </p>
<p>E gus vihtta tsitsátja guovte guohpárbiednigattja åvdås vuobdeduvá? Valla Jubmel dajs avtak ij vajálduhte. Ja tjabu dijá oajve vuobddatjoale li lågåduvvam. Allit balá, diján le ienep árvvo gå vájk man edna tsitsátjin. <em type="italic">Luk 12:6–7 </em></p>
<p>Visses lev, ij jábmem ij ga iellem, e ieŋŋgila e ga ietjá fámo, e ga ma dálla li jali ma båhti, jali mige fámojt baddjen jali tjiegŋalisán jali mige ietjá, mijáv sierada Jubmela gieresvuodas Kristus Jesusin, mijá Härrán. Rom. 8:38–39</p>
<p>Dajna gå Jubmel väráldav iehtsij vattij ájnna Bárnes, vaj juohkkahasj guhti sunji jáhkká ij håhkkåna, ájnat ihkeven iellemav oadtju. Jubmel ittjij Bárnes väráldij rája duobbmitjit, ájnat suv baktu väráldav gájutjit. <em type="italic">Joh 3:16–17 </em></p>
<p>De Jesus sunji hålaj: ”Mån lev tjuodtjelibme ja iellem. Guhti munji jáhkká viessu vájku vil jábmá, ja guhti viessu ja munji jáhkká ij goassak jáme. <em type="italic">Joh 11:25–26 </em><em type="bold">jáhtto ja doajvvo </em>Jubmel ij le jábbmegij ájnat viesso almatjij jubmel, dajna gå sunji li gájka viessomin.” <em type="italic">Luk 20:38 </em></p>
<p>Muv sávtsa gulli muv jienav, mån dajt dåbdåv ja tjuovvu muv. Ihkeven iellemav sidjij vattáv. Sij e goassak håhkkåna ja aktak ij sijáv muv giedajs råhtti. <em type="italic">Joh 10:27–28 </em></p>
<p>De Jesus sunji hålaj: ”Mån lev tjuodtjelibme ja iellem. Guhti munji jáhkká viessu vájku vil jábmá. <em type="italic">Joh 11:25–26 </em></p>
<p>Allit balá. Jáhkkit Jubmelij ja jáhkkit munji. Áhtjám vieson li ållo lanjá. Luluv gus ietján javllat manáv didjij sajev gárvedittjat? Ja jus dal manáv didjij sajev gárvedittjat, de máhtsav dijáv iehtjam lusi viettjatjit vaj lihpit gånnå mån lev. <em type="italic">Joh 14:1–3 </em>80 hávddádibme </p>
<p>Visses lev, ij jábmem ij ga iellem, e ieŋŋgila e ga ietjá fámo, e ga ma dálla li jali ma båhti, jali mige fámojt baddjen jali tjiegŋalisán jali mige ietjá, mijáv sierada Jubmela gieresvuodas Kristus Jesusin, mijá Härrán. <em type="italic">Rom 8:38–39 </em></p>
<p>Dajna mijás aktak ij ietjas hárráj vieso, ij ga aktak ietjas hárráj jáme. Jus mij iellep de Härráj iellep, ja jus jábmep de Härráj jábmep. Juogu dal iellep jali jábmep de Härráj gullup. Dan diehti Kristus jámij ja vas älláj Härrán sidjij gudi li iellemin ja aj sidjij gudi li jábmám. <em type="italic">Rom 14: 7–9 </em></p>
<p>Nåv aj dijájn: Gå dal Vuojŋŋanisá fámojt gähttjalihpit allasihtte ássat, gähttjalihtit de valjev dajs oadtjot tjoaggulvisá gievrrodibmen. Dan diehti ádnus sån, guhti gielaj sárnnu, máhttudagáv hålav tjielggitjit. <em type="italic">1 Kor 13:12–13 </em></p>
<p>Dåssjåniddje viertti nåhkåmahtesvuohtaj gárvoduvvat ja jábbmelasj viertti jámegahtesvuohtaj gárvoduvvat. Valla gå dåssjåniddje nåhkåmahtesvuohtaj gárvoduvvá ja jábbmelasj jámegahtesvuohtaj gárvoduvvá, de sjaddá nåv gåktu tjálugij le tjáleduvvam: Jábmem le njieladuvvam ja vuojtto le boahtám. Jábmem, gånnå le duv sjnjuhtje? Jábmem, gånnå le duv vuojtto? Jábmema sjnjuhtje le suddo, ja sutto fábmo le láhka. Jubmelij gijtto, guhti vuojtov midjij härrá Jesus Kristusa baktu vaddá. <em type="italic">1 Kor 15:53–57 </em></p>
<p>Diehtep gå gajkoduvvá goahte mij le mijá viesso ednamin, de miján le viesso almen mij le Jubmelis, ihkeven viesso mij ittjij giedaj dagáduvá. Sjuohkadallap dáppe viesodijn, dajna gå vájddep almmelasj viessuj gárvoduvvat. Gå de dasi lip gárvoduvvam, de ep rihttsot gávnadalá. Mij, gudi dán goaden lip, vájvijs sjuohkadallap; ep ham sidá rihtsahit, ájnat gárvoduvvat, vaj jábbmelasj luluj iellemis njieladuvvat. <em type="italic">2 Kor 5:1–4 </em></p>
<p>Mijá ájtteklánnda le almen, ja dåppelt aj vuorddep suv, guhti mijáv le gájutjit, härrá Jesus Kristus. Sån mijá rasjes rubmahav ietjájduhttá, vaj sjaddá suv herlukvuoda rubmaha lágátjin, danen gå sujna le fábmo gájkka ietjas vuolláj biedjat. <em type="italic">Fil 3: 20–21 </em>81hávddádibme </p>
<p>Ij le ham miján dáppe ednamin stáda mij bissu ájnat vuorddep dav mij le boahtemin. <em type="italic">Heb 13:14 </em></p>
<p>Muv gärrása, Jubmela máná dal lip, valla ij le ájn bihkusin manen sjaddap. Diehtep galla gå ietjas bigot de suv lágátjin sjaddap, dajna gå bessap suv vuojnnet gåktu le. 1 Joh 3:2</p>
<p>Ale balá. Mån lev vuostasj ja maŋemus, ja guhti viesov. Jábmám lidjiv, ja gehtja, ihkeven ájggáj viesov, ja mujna li tjoavddaga jábmemij ja jábbmekájmmuj. <em type="italic">Big 1:17–18 </em></p>
<p>Ja tråvnås gulliv garra jienav javllamin: ”Gehtja, Jubmela goahte le almatjij lunna, sån le sijá lunna årutjit ja sij li suv álmmuk ja iesj Jubmel le sijá lunna, ja gájkka gadnjalijt sijá tjalmijs sihkku. Jábmem ij dasti gávnnu, ij ga surggo jalik luodjom jalik bávtjas. Dan diehti gå gájkka mij åvddåla lij, gáhtu.” <em type="italic">Big. 21:3–4 </em>82 hávddádibmehávddájluOjTTem/ gudnalihTe luOjTTem </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Sálmma </em>en psalm kan läsas eller sjungas. </p>
<p>Rámátlågos h: (Jubmela:) Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán.</p>
<p xml:lang="swe">Föreslagna alternativa bibelläs ningar. Även andra bibelläsningar kan förekomma.</p>
<p>Almatja biejve le degu rásse,sån giedjegahttá degu giette giedjek.</p>
<p>Gå biegga vássá, de ij le desti,dan sadje ij dassta majdik diede.</p>
<p>Härrá ármmo le ihkeven ájges ihkeven ájggájsidjij gudi le balulattja.</p>
<p xml:lang="swe">Råhkålvisannan bön kan förekomma.h:</p>
<p>Mijá Jubmel ja Sjivnnjediddje, dunji guodep NN:av.</p>
<p>Dårvustallap dunji, guhti midjij iellemav vaddi, fármasta mijáv aj jábmemin ja ihkálasjvuodan.</p>
<p>Sihtap duv lahka årrot dálla ja agev.</p>
<p>Gijttep NN:a viessomájge åvdås ednamin, gijtov gájkka dassta mav midjij vattij.</p>
<p>Viehkeda mijáv viessoj åvdås viessotdav ájgev mij miján ájn le.</p>
<p xml:lang="deu">Amen. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="italic">Ps 103:15–17 </em></p>
<p xml:lang="swe">Urnan sänks i graven. Anhöriga kan ta avsked.83hávddádibmehärrá råhkålvis</p>
<p>Áhttje mijáguhti le almen.</p>
<p>Ájlistuvvus duv namma.</p>
<p>Båhtus duv rijkka.</p>
<p>Sjaddus duv sidot,gåk almen, nåv aj ednamin.</p>
<p>Vatte midjij uddnimijá bäjvvásasj lájbev.</p>
<p>Ja luojte midjij suttojdimme ándagis, nåv gåk mij aj luojttepmijá velgulattjajda.</p>
<p>Ja ale mijáv gähttjalibmáj lájddi,ájnat várjjala mijáv bahás.</p>
<p>Juhte duv le rijkkaja fábmo ja herlukvuohtaihkeven ájggáj.</p>
<p>Amen.hiejttemråhkålvish:</p>
<p>Vatte, (Å) Jubel/ (Å) Härrá,</p>
<p>NN:aj duv ráfev,ja tjuovggis sunji duv ihkeva (+) tjuovgga.</p>
<p>Amen. <em type="italic">jali </em></p>
<p xml:lang="swe">Om andakten inleds i kyrka/kapell och avslutas vid graven kan slut bön och välsignelsen byta plats: välsignelsen i kyrkan, därefter går de församlade till graven och slut bönen beds.</p>
<p>Jubmel, dån guhti le tjuodtjelibme ja iellem,vatte NN:aj/sunji duv ráfevja tjuovggis sunji duv ihkeva (+) tjuovgga.</p>
<p xml:lang="swe">Amen.slutbön enligt förslag eller med andra ord.84 hávddádibme</p>
<p>Buorissjivnnjádus</p>
<p xml:lang="swe">Ledaren kan säga:</p>
<p>Råhkålup Jubmela/Härrá buorissjivnnjádusáv.</p>
<p>Härrá buorissjivnnjedus dijáv ja várjjalus dijáv.</p>
<p>Härrá tjuovggijus árudijás didjij ja årrus didjij ármmogis.</p>
<p>Härrá jårggålus árudijás didjij ja vaddus didjij ráfev.</p>
<p>Áhtje ja Bárne ja ájlis Vuojŋŋanisá namán. Amen.</p>
<p><em type="italic">Sálmma Rájadusbágo </em>v: </p>
<p>Mannup ráfen, mijá Härrá Jesus Kristusa namán.</p>
<p>Amen. <em type="italic">jali </em>v: </p>
<p>Jubmela ráfe, mij le mijá jiermijs alebun, várjjal dijá vájmojt ja ájádusájt Kristus Jesusin. <em type="italic">jali </em>v: </p>
<p>Áhtje hukso,</p>
<p>Bárne gieresvuohtaja ájlis Vuojŋŋanisá åskåldisvuohtafármastisá mijáv biejvvekgå idja boahtája gå tjuodtjelime idet tjuovgut.</p>
<p>Amen.8586kyrkokanslietpostadress: 751 70 Uppsala besöksadress: Sysslomansgatan 4telefon: 018-16 95 00 fax: 018-16 96 40 www.svenskakyrkan.se</p>
</body></document>
