<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="" lastname="Giella AS" sex="unknown" born="" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2015</year><wordcount>399</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sandra Nystø Ráhka" email="sandra.rahka@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2014/samisk_050914.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="grenselosen-som-havnet-i-sachsenhausen.51671.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Amund Johnsena subtsas le oasse vuosádusás BRUDD mij Árranin rabáduváj åvdep vahko. Rádevadde Anne Kalstad Mikkelsen le åvdåsvásstediddje vuosádusás – mij vil ienep sajij rijkan vuoseduvvá. Amund Johnsens historie er en del av utstillingen BRUDD som ble åpnet på Árran i forrige uke. Rådgiver Anne Kalstad Mikkelsen er lokalt ansvarlig for utstillingen – som vises flere steder i landet.</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nno">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS /</p>
<p xml:lang="kal">Adrian N.</p>
<p>Mikkelsenjela. Áhttjes Jonas Johnsen (Vaddnem) lij dalloj oasstám sijdav Strávvátjin, mij la udnásj bæjvváj fuolkke æjggu. Sijddan ij aktak dasti åro, ja le guoros læhkám moadda, moadda jage. Amund Johnsen åroj divna mánná- januorra jagijt Strávven ja danna vilá åroj, gå Ella Labbajn vállduj jagen 1934, ællosáme Henrik (Heika) Labba niejdda. Lagámus jagij mannáj Mielkkevággáj Bállágin jåhtin, gånnå Amund vuohppas ællosujttuj oassálasstij, madi sujna ja Ellajn aj lidjin sierra boahttsu. Gå doarro álgij, Amund manenagi låvssågådij aktan iehtjádij, duola dagu Vuohpes. Dán ájge javladuváj Henrik Labba virggáj biejaj ienep svájnnasijt gå dárbahij. Amunda hárráj lidjin sieldes båhtusa. Akta báhtariddjijs majt låvssij rájá badjel, lij gåvvimapparáhtta manen ja gåvvij juohkusav báhtariddjijs ja rádjálåvsåj Svierigij váttsedijn. Ja sihke gåvvå ja mujttalus báhtarimes soames avijssaj bådij Svieriga bielen. Tuska delegasjåvnnå Stocholman dáv ájttsin, ja diedojn sihke namájn ja årromsajijn, de lij álkke tuskajda Amundav gávnnat. Sån giddiduváj snjuktjamánon jagen 1943, vuostak giddagissaj Tråmsån, ja nágin máno mannela sirdeduváj Grinij, dassta tuska Sachsenhausenij tjavtjan sæmmi jage. Danna sjattaj dasik doarro hiejtij, nievres dilen. Binná biebbmo, ållo dænntjá ja båddåsattjat lij sån hæggavádán skihpudagás. Javladuvvam le jut rijbadij dåssju dandiehti gå akta fánngaguojmijs, giehtos Arnulf Øverland, biebbmotsuhttsev sujna juogij. Valla ålos jábmin, huj ålos. Valla Amund rijbadij. Røde Kors-páhke dilev buoredij doaro låhpan, valla gå bieddjis bussa båhtin giddagisájt viettjatjit de lidjin guojrre ja fámodime. Oanegattjav lij Svierigin åvdås gå ruoptus Bálágij jåvsådij. Ienemus oasse ælos lij gáhtum ja dajnas aj viessomuháv massáj. Såj Ellajn mierredijga oarjás jåhtet aktan mánáj, gånnå Amund barggagådij ræjnnuhiddjen Dagali ja Skurdalen reinskompania åvdås Hardangerduoddarin. Åstij manenagi aj ietjas boahttsujt ja sujttogådij Årdalsvárijn Valdresin. Jagen 1949 goadev åstij Tuftlian Geilon. 60-jagij álgon Amund hárddos sjattaj, ja gå lij bárnedis de vierttij boahttsujt vuobddet ja jagen 1962 tsieggij niellja gámá mij uddni le nasjonpárka guovddelin, váj turisma sjaddá ådå viessomuj sunji, Ellaj ja 6 niejdajda. Dát viddnudahka le vilá dåjman. Amund jámij jagen 1970, 63 jage vuoras. Ietjas tjierggis vásádusáj birra doaro jagijs ja sierraláhkáj Sachsenhausenis ittjij vuojga giehto...jjjjjjjjjjjjjjj</p>
</body></document>
