<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Jienastit ådåsisválljimin 2011</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><place>swe</place><publChannel><publication><publisher>Valmyndigheten</publisher></publication></publChannel><wordcount>1184</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><origFileName>http://boras.se/download/18.30e3e01312f0c73b07d800019177/713a36_lulesamiska_att_rosta.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">Jienastimriektá ådåsisválljimin  kommuvnnafábmoduvvamij Örebro  kommuvnan, nuorttalulle válljimgievlen. Jienastimriektá dán ådåsisválljimin la dujna  jus dån maŋemusát vuoratjismáno 15.b.  2011 l álmmuktjáledum Örebro nuorttalle  válljimgievlen, ålli 18 jage maŋemusát  válljimbiejve, jal svierik viesájdiddje, jali</p>
<p type="listitem">l viesájdiddje EU:a muhtem sebrulasjrijkajn jali l</p>
<p type="listitem">viesájdiddjej Islándan jali Vuonan, jali   l viesájdiddje muhtem ietjá rijkan gå da ma li</p>
<p type="listitem">riekknidum badjelin ja l årrum álmmuktjáledum  Svierigin gålmmå jage maŋŋálakkoj válljimbiejve  åvdåla.</p>
<p>Moarmesmán o 15. b. l ådåsisválljim lánndadiggefábmoduvvamij</p>
<p>Västra Götalánda lenan ja kommuvnnafábmoduvvamij Örebro kommuvnan, nuorttaalle válljimgievlen.</p>
<p><em type="bold">Jienastimkårttå </em>Gájkajda gejna li jienastimriektá jienastimkårttå rájaduvvá påvståjn vuoratjismáno 21.b.- 27.b. Vuojnnu návti. Jus dån illa oadtjum jienasimkårtåv jali l dav láhppám de máhtá oadtjot ådåsav kommuvnan jali Válljimfábmudagán. </p>
<p><em type="bold">Id-gähttjam </em></p>
<p>Dån hähttu máhttet ietjat identitehtav nanostit gå galga jienastit. Jus jiednaduostudiddje e duv dåbdå de hähttu id-páhppárav vuosedit, buojkulvissan vuodjemkårtåv, pássav jali dievnastuslegitimasjåvnåv. Jus dujna illa id-páhper de ietjá ulmusj máhttá duv identitehtav duodastit – de dat ulmusj hähttu id-páhppárav vuosedit. lesamiska <em type="bold">i </em><em type="bold">i </em><em type="bold">i k á ådå i állji </em></p>
<p><em type="bold">Manen la ådåsisválljim? </em>Válljima maŋŋela máhttá gut adná válljim ij la riektaláhkáj tjadádum ja válljimgievlle danen márj u l vájkudum, gujddit válljimbåhtusav Válljimgähttjamsiebrrerádáj. Válljima maŋŋela tjavtjan Válljimgähttjamsiebrreráde duostoj gujttimijt muhtem vánesvuodaj birra jiednaduosstomin ja jienaj giehtadallamin.Válljimgähttjamsiebrreráde guoradij gujttimijt ja mierredij válljim lánndadiggefábmoduvvamij Västra Götalándan ja válljim kommuvnnafábmoduvvamij Örebro nuorttaalle válljimgievlen galggá ådåsis dagáduvvat danen gå boados danna jahkedahtte lij sjaddat ietjáláhkáj jus vánesvuoda ällim gávnnut. </p>
<p>Valsedlar omval i Örebro kommun,nordöstra valkretsen</p>
<p>Valsedlar omval i Västra</p>
<p>Götalands läns landsting <em type="bold">1. Vállji válljimsiedelav. </em><em type="bold">2. Válde válljimkuverav. </em><em type="bold">3. Maná válljimsjerma duohkáj. </em></p>
<p>Box 4210, SE-171 04 Solna</p>
<p><em type="bold">Berggren, Sven </em>C/O STOR-BIRGER BERGMAN STORA GATAN 17 710 12 VALSTAD </p>
<p><em type="bold">RÖSTKORT </em>vid omvalet den 15 maj </p>
<p>Omval 2011</p>
<p><em type="bold">Ji </em><em type="bold">ti kå ttå </em></p>
<p type="listitem">Jienastimriektá ådåsisválljimin  lánndadiggefábmoduvvamij Västra  Götalánda lenan Jienastimriektá dán ådåsisválljimin la dujna  jus dån maŋemusát vuoratjismáno 15.b. l  álmmuktjáledum Västra Götalánda lenan,  ålli 18 jage maŋemusát válljimbiejve, jal svierik viesájdiddje, jali</p>
<p type="listitem">l viesájdiddje muhtem EU:a sebrulasjrijkajn jali</p>
<p type="listitem">viesájdiddje Islándan  jali Vuonan, jali l viesájdiddje muhtem ietjá rijkan gå da ma li</p>
<p type="listitem">riekknidum badjelin ja l årrum álmmuktjáledum  Svierigin gålmmå jage maŋŋalakkoj válljimbiejve  åvddåla.</p>
<p><em type="bold">VAL TILL LANDSTINGSFULLMÄKTIGE </em></p>
<p><em type="bold">GÖTEBORGS KOMMUN </em></p>
<p>Du kan personrösta genom att sätta ett kryss för den kandidat du helst vill ska bli vald. Du kan inte personrösta på fler än en eller någon annan kandidat än de som står nedan.0120053601 Patrik Enström, 40, läkare 2 Daniella Rond, 36, busschaufför 3 Thomas Vall, 68, snickare 4 Ann Sten, 62, chef 5 Leif Påhlsson, 21, fullmäktigeledamot 6 Tina Karlsson, 35, kokerska 7 Birgitta Kullström, 49, sköterska 8 Axel Karlsson, 62, konstnär 9 Stina Karlsson, 40, socionom10 Irene Blomma, 70, läkare 11 Ellinor Änglesson, 39, idrottslärare 12 Jakob Brens, 37, logistiker 13 Sabina Lind, 48, bilmontör 14 Emilie Wagner, 23, hästskötare 15 Jan Borst, 64, köpman 16 Evaldo Landelo, 55, ingenjör 17 Björn Jansson, 53, fil.kand. 18 Staffan Levinsson, 44, civilingenjör 19 Nisse Pärlström, 32, polis 20 Robert Kviding, 66, kapten 21 Göran Stormare, 65, hamnarbetare 22 Inga Svensson, 50, kontorist 23 Runa Karlsson-Valde, 66, byggmästare 24 Birgitta Martinsson, 44, postmästare 25 Nils Mellström, 75, konsthantverkare 26 Assar Larsson, 66, jur.kand. 27 Minna Kassel, 23, ek.kand.vänd</p>
<p><em type="bold">Partinamn </em>2 Daniella Rond, 36, busschaufför 3 Thomas Vall, 68, snickarevänd,, <em type="bold">evlen. </em></p>
<p><em type="bold">VAL TILL KOMMUNFULLMÄKTIGE </em></p>
<p><em type="bold">ÖREBRO NORDÖSTRA </em></p>
<p>Du kan personrösta genom att sätta ett kryss för den kandidat du helst vill ska bli vald. Du kan inte personrösta på fler än en eller någon annan kandidat än de som står nedan.012005312vänd</p>
<p><em type="bold">Partinamn </em>1 Patrik Enström, 40, läkare 2 Daniella Rond, 36, busschaufför 3 Thomas Vall, 68, snickare 4 Ann Sten, 62, chef 5 Leif Påhlsson, 21, fullmäktigeledamot 6 Tina Karlsson, 35, kokerska 7 Birgitta Kullström, 49, sköterska 8 Axel Karlsson, 62, konstnär 9 Stina Karlsson, 40, socionom10 Irene Blomma, 70, läkare 11 Ellinor Änglesson, 39, idrottslärare 12 Jakob Brens, 37, logistiker 13 Sabina Lind, 48, bilmontör 14 Emilie Wagner, 23, hästskötare 15 Jan Borst, 64, köpman 16 Evaldo Landelo, 55, ingenjör 17 Björn Jansson, 53, fil.kand. 18 Staffan Levinsson, 44, civilingenjör 19 Nisse Pärlström, 32, polis 20 Robert Kviding, 66, kapten 21 Göran Stormare, 65, hamnarbetare 22 Inga Svensson, 50, kontorist 23 Runa Karlsson-Valde, 66, byggmästare 24 Birgitta Martinsson, 44, postmästare 25 Nils Mellström, 75, konsthantverkare 26 Assar Larsson, 66, jur.kand. 27 Minna Kassel, 23, ek.kand.vänd2 Daniella Rond, 36, busschaufför 3 Thomas Vall, 68, snickare,, </p>
<p>Válljimsiedila li lahte válljimij lánndadiggefábmoduvvamij Västra Götalánda lenan ja vielggada válljimij kommuvnnafábmoduvvamij Örebro kommuvnan, nuorttaalle válljimgievlen.</p>
<p>Jus sidá belludagá kandidáhtajs muhtem galggá válljiduvvat de máhtá sunji vaddet persåvnnåjienav gå ruossi ruvtan kandidáhta namá åvddåla válljimsiedilin.Válljimsiedila kandidáhttanamáj belludagájs bårdoduvvi válljimlanjájn ja jienastimlanjájn åvddålájgejienastibmáj. Máhtti aj belludagájs rávviduvvat.</p>
<p>Jus sidá belludahkaj jienastit, valla i sidá ulmutjij jienastit, de máhta adnet válljimsiedilav dåssjå val belludaknamájn. Jus dån i gávna duv belludagá válljimsiedilav? Válde guoros válljimsiediav ja tjále belludagá namáv dasi. Tjále belludaknamáv nåv tjielgga gå máhttelis. Guoros válljimsiedila ja válljimsiedila belludaknamájn muhtem belludagájda jiednaduostudiddjijs bårdoduvvi.</p>
<p><em type="bold">Návti máhtá jienastit </em>- Jienastit válljimlanján válljimbiejve moarmesmáno 15.b. Adressav ja rabásájgev ietjat válljimladnjaj gávna ietjat jienastimkårtån.- Åvddålájgejienastibme moarmesmáno 5.b.rájes. Jus dån i máhte jienastit ietjat válljimlanján válljimbiejve de máhtá åvddålájgejienastit jienastimlanján. Jienastimfábmudagá webbabielen www.val.se jali kommuvnas diededimev oattjo gånnå máhtá åvddålájgejienastit. Hähttu buktet ietjat jienastimkårtåv gå åvddålájgejienasta.- Jienastit budájn Dån máhtá jienastit budájn jus dån la skibás, sáhtus jali vuoras ja i máhte boahtet ladnjaj gånnå máhttá jienastit. Jienastittjat budájn dárbaha ålgoldiskuverav budájiednaj ja bagáduspáhppárav majt máhtá rávvit kommuvnas jali Válljimfábmudagás. Dån iesj gárvvida ietjat válljimkuverav, valla ietjá ulmusj buktá dav ietjat válljimladnjaj jali ladnjaj gånnå åvddålájgejienas. Buojkulvissan máhttá lahkaulmusj jali ulmusj häjmmadievnastusás budán årrot. Jus dáfopåvsståguodde dunji påvståv buktá de sån máhttá budán årrot.- Jienastit ålggorijkan Jus dån i galga Svierigin årrot válljimájge de máhtá jienastit breva baktu ålggorijkas. Jienastimfábmudagś máhtá rávvit ábnnasijt brevvajienastibmáj. Ábnnasa sisanedi guoros válljimsiedelav masi iesj máhtá belludaknamáv tjállet. </p>
<p><em type="bold">Ienep diededibme jienastime birra. </em></p>
<p>Válljimfábmudahka Tel: 020-825 825 (ålggorijkas: +46 8 635 69 00) Webbabielle: www.val.se E-påvsstå: valet@val.se Kommuvnna: Aktavuohtadiedojt gávna jienastimkårtån. Lenastivrra: Aktavuohtadiedojt gávna jienastimkårtån.</p>
<p>Här kan duförtidsrösta <em type="bold">6. Vatte ietjat jienav ja id-páhppárav. </em>digheten 713a36 utg 2 <em type="bold">4. Persåvnnåjienasta jus sidá. </em><em type="bold">5. Bieja válljimsiedelav válljimkuvera sisi. </em></p>
<p><em type="bold">Väljaren gör i ordning sin röst (endast en valsedel per valkuvert). </em></p>
<p><em type="bold">Väljaren lägger inför två personer – ett vittne och ett bud – ner valkuvertet/en i det här ytterkuvertet och klistrar igen. </em></p>
<p>Är budet lantbrevbärare så behöver denne inte närvara när rösten läggs ner. <em type="bold">2 </em></p>
<p><em type="bold">Ytterkuvert för budröst </em></p>
<p><em type="bold">För att budrösta, följ stegen 1-6: </em></p>
<p><em type="bold">Väljaren intygar. </em></p>
<p>Jag kan på grund av hög ålder, sjukdom eller (funktionshinder inte ta mig till en röstningslokal (gäller ej om väljaren röstar med lantbrevbärare eller på häkte/kriminalvårdsanstalt). Jag har i närvaro av vittnet och budet lagt min röst i detta (ytterkuvert och klistrat igen det. Rösten har gjorts i ordning( inom föreskriven tid.</p>
<p>Väljarens namnteckning</p>
<p>Namnförtydligande (texta)</p>
<p>Personnummer År</p>
<p>Mån</p>
<p>Dag</p>
<p>Nr <em type="bold">3 </em></p>
<p><em type="bold">Vänd </em></p>
<p><em type="bold">Vittnet intygar. </em></p>
<p>Jag intygar att väljaren själv lagt sin röst i detta ytterkuvert (och klistrat igen det inom föreskriven tid. Jag intygar att väljaren undertecknat intyget vid punkt 3. (</p>
<p>Jag känner inte till något som strider mot de uppgifter som (väljaren lämnat. Jag är 18 år eller äldre.(</p>
<p>Vittnet och budet får inte vara samma person.</p>
<p>Vittnets namnteckning</p>
<p>Namnförtydligande (texta)</p>
<p>Vittnets adress</p>
<p>Personnummer År</p>
<p>Mån</p>
<p>Dag</p>
<p>Nr <em type="bold">4 </em><em type="bold">1 </em></p>
<p>Valmyndigheten 402 utg 3</p>
</body></document>
