<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Jielleváre Gielda Unneplåhko Ájggomusplána</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><publChannel><publication><publisher>Gällivare kommun</publisher></publication></publChannel><wordcount>4881</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="Inga.l.mikkelsen@uit.no"/><origFileName>http://www.gallivare.se/Global/Kommun%20och%20Samhälle/Minoritetsspråk/Lulesamiska/översättning%20Lulesamiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Jielleváre Gielda</p>
<p>Unneplåhko</p>
<p>Ájggomusplána</p>
<p><em type="bold">Ud </em><em type="bold">dni le sáme, duornosvákkega ja suobmelattja da ma gulluji Svieriga unneplåhkuj </em><em type="bold">mejn le natsjåvnnå giellasuorgge mejt rijkka suoddji lága baktu. Jahkelågo 2000 mierredij Svieriga rijkabiejvve giellalágav dat rájes gullu Jielleváre giellda dejte gieldajda mij hähttu vaddet viehkev ietjas giela baktu jus dat gut gullu unneplåhkuj sihtá nåv. Láhka le dagádum nåv at galggá suoddjit natsjåvnnå unneplågojt nåv at ieneplåhko ij máhte nuppástit dejt, ja nåv at oadtju enap javllamuháv. Gielldastivrra le sihtam gähttjat jus dárbaj dahkat enabuv gå mejt láhka javllá, ja danen le guoradallam dagádum. Guoradallam le gähttjam jus giella aneduvvá gielda barggosajijn enamusát mánáj- ja vuorrasijhuvson, ja makkir ájggomusá gávnnuji politijkkárijs ma guoskadalli giellalágas. Ájggomusá ja miella le viettjadum dejs ulmutjijs gejn le tjiegÿális diehto sáme ássjijs. Guoradallam le biejadum tjoahkkáj ja oajvvadus le boahtám ålgus. Lenastivrra le dat mij gähttjá at giellda tjuovvu lágav ja dat mij juohká rudájt gieldajda ja lánndadiggáj. Dát láhka javllá juohkkehasj mij gullu unneplåhkuj oadtju sáhkadit ja tjállet ietjas giellaj gå gávnadallá dej gudi barggi háldadusájn gielda sinne, ja gå nåv sjaddá de hähttuji vásstedit njálmálattjat sämmi gielajn ruoptus. Jus e máhte gielav ietja de hähttuji válldet dåhku soabmásav mij máhttá dav gielav. Jus le märrádus mij la tjáledum de galggá giellda máhttet jårggålit njálmálattjat nåv at dat guhti guoskadallá dádjat. Dejs gejn le mánná oadtju gájbbedit sajev åvddåskåvllåj gånne ålles- jali lahkkeájggáj adni åhpadusáv unneplågogiellaj. Sämmi rievtes le gájbbedit gå dárbaj vuorrasijhuvsov adnet. Giellda galggá gähttjalit duosstot dejt gudi sáhkadi unneplågogielav nåv lá djij at e dárbaha målssot dárogiellaj. Jielleváren gávnnuji juo uddni da ma máhtti sáhkadit unneplågogielav enamusát le da duornovákkega ja suomagielaga. Udnásj biejve älla ålos ma sihti ietjas giellaj oadtjot vásstádusáv, enamusá t le da suobmelattja ma sihti sáhkadit ietjas gielav. Mánáj, åhpadus, kultuvrra ja sosiála háldadus gähttjá duolloj dálloj gåk máhtto le unneplågogiellaj dejs gudi barggi dajn suorgijn. Divna háldadussuorge vuojnni dárbov oadtjot tjielgga njuolgadusájt gå ulmutja sihti gevadit suv ietjas gielav. Jielleváre giellda oadtju juohkke jage rudájt nåv at máhtti tjadádit giellalágav. Uddni le vehi sáhka gåktes rudá galggi juogeduvvat åvddåguovlluj, danen giellda galggá siesstet muhtem rudájt nåv at gávnnuji gå dárbo båhti åvddåguovlluj. </em></p>
<p><em type="bold">Giellda oadtju adnet rudájt dakkir dåjmajde degu dålkåjde ja jårggålim bargojde. - Gålo ma guoss ki mánáj- ja vuorr asijhuksuj jus le ávk ken unneplåhkuj - Diehtojuohkemij </em></p>
<p><em type="bold">Ájggomus unneplågujn Giellda galggá barggat dåk guovlluj nåv at unneplåhko oadtju suodjálusáv ja tjuovvot giellalágav. Jielleváre giellda adná dat le dárbbo tjuovvot giellalága ájggomusájt. Uddni le binná ulmusj mij gájbbet viehkev ietjas giellaj, unneplågo gåsi gulluji sáme ja suobm elattja adni dat le stuor dárbbo adnet barggojuovkov mij barggá aktan politijkkárij ja háldadusbarggij. Nåv at sij sjaddi oassálattja märrádusájs ja ájggomusájs, dan ládjij dat tjuovvu ráddidusá mielav. Dat aj gávnnu stuor dárbbo vaddet enap diedojt dejte gudi barggi gielda åssudagán. </em></p>
<p><em type="bold">Ulmme </em></p>
<p><em type="bold">Dat gut iejvvi gielda háldadusulmutjijt ij galga sjaddat badjelgehtjadum gå sihtá ietjas gielav gevadit. Dat guhti sihtá dav dahkat galggá oadtjot nåv dahkat. </em></p>
<p><em type="bold">Ájggomus </em><em type="bold">- Dahkat barggojoavkov nåv at juohkke háldadussuorges tjåhkkåhi háldadusulmutja nåv at sjaddá aktisasj giehtadallam. Jus galggá dárbalasj dåjmajt dahkat de galggá rádedit háldadusulmutjijn vuostak. </em><em type="bold">- Dahkat joavkov mij galggá årrot viehkken gielda barggojoavkkuj - Barggojoavkon le märrádusrievtes - Oadtju biedjat oajvvadusájt gielldastivrra j dejs ássjijs ma guosski unneplåhkuj - Oadtju válldet märrádusájt rudá juohkemin </em><em type="bold">jus ij le ba djel lågevtuvsán kråvnå </em></p>
<p><em type="bold">Háldadus </em><em type="bold">- Divna gudi barggi háldadusájn gielda sinne galggi diehtet makkir riektá unneplågon le, ja mejt giellda hähttu bivddit - Jårggåliddje hähttuji gávnnut ja jus manná galggi åhpav válldám nåv at kámmarkollegie duodas dejt - Galggi gávnnut dålkå parlando åssudagá milta - Jus le dárbbo de galggá gielda diedojt jårggålit unneplågogielajde - Gå soames åhtså bargov dakkir sadjáj gånne le buorre máhttet unneplågogielav, de galggá gávnnut maÿen åtsålvispáhppárijn suv oahppa ja máhtto </em></p>
<p><em type="bold">Ulmme Jus äjgát sihtá adnet sajev åvddåskåvllåj gånnå åhpadus le sáme-, suoma- jali meängiellaj de galggá giellda dav vaddet. </em></p>
<p><em type="bold">Dago - Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadusá dahki plánav gåk sij ga lggi duosstot dárbojt ma båhti unneplåhkoálmmugis - Da gålmmå háldadussuorge galggi akti jahken válldet sisi diedojt makkir máhtov gielda bargge adni - Da galggi gávnnut åtsålvispáhppára åvddåskåvllåj gånne le tjáledum makkir riektá unneplågon le oadtjot åvddåskåvllå sajev dåk gånnå dakkir åhpadus gávnnu </em></p>
<p><em type="bold">Ulme Vuorrasa ma årru sierra vuorrasijhuvson galggi adnet riektáv sáhkadit ietjas gielav, ja oadtjot vásstádusáv ietjas giellaj. </em></p>
<p><em type="bold">Ájggomusá Sosiálhál </em><em type="bold">dadus galggá dahkat á jggomusplánav nåv at máhtti duosstot dav dárbov mij </em><em type="bold">boahtá gávnnut unneplåhkoálmmuk dåjmajs </em></p>
<p><em type="bold">So </em><em type="bold">siálháldadus guoradallá man ållo bargge gávnnuji gielda sinne ma máhtt i </em><em type="bold">unneplågogielajt </em></p>
<p><em type="bold">Jus le guoradallam ulmutja birra </em><em type="bold">mij dárbaj sierra vuorrasijhuvsov galggi diedo vatteduvvat </em><em type="bold">dasi makkir riektá sujne le ja da galggi årrot ietjas giellaj Gåk dåjmajt máksá Dajt gå </em><em type="bold">lojt máksá rudáj mejt le biedjam sierra sässtásij gå giellda oattjoj </em><em type="bold">unneplåhkorudájt Maÿeltjuovvom Juohkka jage galggá gielldastivrra oadtjot diedojt gåk rudá le anedum Juoh </em><em type="bold">kka háldadussuorgge vaddá suv diedojt </em></p>
<p><em type="bold">Mánáj </em><em type="bold">, åhpadus ja kultuvrra háldadussuorge galggi vaddet diedojt makkir dár bo ja </em><em type="bold">vuordemusá gávnnuji oadtjot åvddåskåvllådåjmajt un neplågogiellaj </em></p>
<p><em type="bold">Sosiál </em><em type="bold">háldadussuorgge galggá vaddet diedojt makkir dárbbo gávnnu unneplågo </em><em type="bold">vuorrasijhuksuj ja mejt sij le dåjmadam </em></p>
<p><em type="bold">Sisadno 1. Álggo 5 </em><em type="bold">1.1 Duogásj ja ájggomus 5 </em><em type="bold">1.2 Dahkamus 6 </em><em type="bold">2. Láhka mij vaddá riektáv adnet ietjas gielav 6 </em><em type="bold">2.1 Adnembájkke 6 </em><em type="bold">2.2 Lenastivrra 7 </em><em type="bold">2.3 Jielleváre giellda 7 </em><em type="bold">2.4 Ulmutja riektá 7 </em><em type="bold">2.5 Gielda åvdåsvásstádus 8 </em><em type="bold">2.6 Gárttjodibme </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">3. Unneplågogiella Jielleváren </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">3.1 Sámegiella 8 </em><em type="bold">3.2 Meängiella </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">3.3 Suomagiella 10 </em><em type="bold">4 Dåjmadahka Jielleváre gieldan </em><em type="bold">11 </em><em type="bold">4.1 Ráde ja háldadusá </em><em type="bold">11 </em><em type="bold">5. Unneplågoj rudá giehtadallam 14 </em><em type="bold">5.1 Adnembájkke 14 </em><em type="bold">6. Giehtadallamplána unneplågo álmmugij 14 </em><em type="bold">6.1 Ulme ja ájggomusá </em><em type="bold">15 </em></p>
<p><em type="bold">Álggo Javllamánon jahkelågo 1999 mierreduvvin sáme, suobmelattja, duornosvákkega, romera ja juvdára at sij le natsjåvnålasj unneplågo Svierigin. Da giellasuorge ma oadtjun sierra suojev le sámegiella, suomagiella, meängiella, romani chib, jiddisch ja gåhtjoduvvi natsjåvnålasj unneplågo giellan. Sámegiella, suomagiella ja meängiella oadtju sierra suojev danen gå dejs le histårjålasj tjadno Svierigij. Jahkelågo 2000 rájes le Jielleváre giellda tjanádum guovtet lágas ma vadd i riektájt unneplågogielagijda sáhkadit ietjas gielav gå iejvviji háldadusdåjmadagájt ja duobbmoståvlåjt. </em></p>
<p><em type="bold">Duogásj ja ájggomus Jahkelågo 1999 váldij Svieriga Rijkabiejvve oajvvadusáv mij gåhtjoduváj Natsjåvnnå unneplågo Svierigin (1998/99:143). </em><em type="bold">Dan maÿÿel tjálij Svieriga háldadus vuolláj ja duodastij Euoroparáde konvensjåvnåv </em><em type="bold">mij suoddji unneplågojt ja njuolgadusáv </em><em type="bold">mij suoddji unneplågogielajt. </em></p>
<p><em type="bold">Ájggomus giellakonvensjåvnåjn le at dat galggá suoddjit sierraláhkáj kultuvrajt ja galggá viehkedit dållat ájmon un neplågogielajt natsjåvnå sinna. Njuolgadusá konvensjåvnån le vaddám vuodov Svieriga unneplåhkopolitijjkaj. Ulmme le vaddet suojev natsjåvnå unneplågojde, ja nannit dej javllamuháv. Da histårjålasj giela galggi nanostuvvat nåv at bissu viesson. Akta vuodolasj oasse dan konvensjåvnån le at dat guhti sihtá adnet ietjas gielav gå sån huksá ietjas álmmuk riektájt ja välggogis vuodajt galggá oadtjot nåv dahkat. Akta vuojtto dakkir vuogijn le at enap ulmusj álggá sáhkadit ietjas unneplågogielav. De le aj giella terminologiddjan stuorap sadje nanostuvvat ja åvddånit. Dat láhka galggá suoddjit unneplågov nåv at ij aktak galga máhttet nuppástit unneplågoulmutjijt ja binnedit dav javllamuháv. </em></p>
<p><em type="bold">Guorrarijkka Suoman jaVuonan gávn nuji sämmilágásj lága mij vaddá suojev sámegielagijda. Da le guhtta gielda nuortta vuona bielen ma gulluji sámij háldadus åssudahkaj. Láhka le dahkam at ienep sábme le álggám sáhkadit sámegielav, ja ien ep ulmusj le álggám gájbbedit sámegielav álmulasj bájkijs. Jahkelågo 1992 sjaddin niellja gielda nuortap Suoman oassálattja láhkaj mij vaddá riektájt sámeálmmugij sáhkadit ietjas gielav gå dárbahi iejvvit gielda háldadusulmutjijt. Sämmi riektá le gå guoskadallá stáhta dáfo oajválattjaj ja duobbmoståvllåj. Jahkelågo 2004 le Suobma nanostuhttám dav gå ådå buorep lágav dahkin. </em><em type="bold">1.2 Dahkamus </em></p>
<p><em type="bold">Jielleváre giellda hähttu tjuovvot unneplåhkolágav. Danen le gielldastivrra mierredam guoradallama v mij galggá gähttjat makkir dárbo gávnnuji dahkat sierra ás sjijt badjel mejt láhka javllá. Guoradallam galggá gähttjat gåk juohkke háldadussuorgge dahká nåv at tjuovvu lágav, sämmi bále aj gähttjat makkir ájggomus politijkkárijs gávnnu enamusát mánáj- ja vuorrasijhuvson. Gå guoradallam la válmas de galggá oajvvadus dagáduvvat nåv at sjaddá unneplågoj giehtadallamplána. Dási boahtá ájn makkir vuojnnu åvddåulmutjijs le ma gulluji unneplågo åssudahkaj. </em></p>
<p><em type="bold">Láhka mij vaddá riektáv adnet ietjas gielav </em></p>
<p><em type="bold">Jahkelågo 2000 vuor atjismáno vuostasj biejve bådij unneplåhkoláhka mij guoskaj gietja gieldajde Norrbottena lenan. L </em><em type="bold">áhka (1999:1175) mij vaddá riektáv adnet sámegielav gielda háldadusán ja </em><em type="bold">duobbmoståvlåjn Láhka </em><em type="bold">(1999:1176) mij vaddá riektáv adnet suoma- ja meängielav gielda háldadusájn ja </em><em type="bold">duobbmoståvlåjn </em></p>
<p><em type="bold">Adnembájkke </em></p>
<p><em type="bold">Láhka galggá aneduvvat ássjijs mij gullu Stáhtaj, lánndadiggáj ja gielda háldadussaj, ja gullu dáfuj mij guoskadallá lágas. </em></p>
<p><em type="bold">Háldadus </em><em type="bold">guovlo sámegiellaj le Árje pluove, Jielleváre, Jåhkÿmåhke ja Girona gielda </em></p>
<p><em type="bold">Háldadus </em><em type="bold">guovlo suoma- ja meängiellaj le Jielleváre, Haparánda, Girona ja Bájala gielda </em></p>
<p><em type="bold">Háldadusgiehtadallam le gå stáhta mierret ulmutjijda makkir doarjjagijt dav oadtju ja makkir välggogisvuohta ulmutjijs le stáhta vuosstáj. Dat dahká at ulmusj dárbaj stáhta buorrevuodav ja dav le vuollelasj nåv guhkev gå gávnnu Stáhta giehtadallamin. Dat hähttu gávnnut njuolgadus jali soames láhka mij vaddá fábmogisvuodav stáhtav mierridit ulmutjij badjel. Såbadusá, ráde, bagádusá jali diehtojuohkema sjaddi ålggolij mejt stáhta oadtju mierredit. </em><em type="bold">2.2 Lenastivrra </em></p>
<p><em type="bold">Lenastivrra oadtju juohkke jage rudájt stáhtas mejt galggi juohket gieldajde ja lánndadiggáj ma guoskadalli dat lágas ja ma dahki juojddá natsjåvnå unneplågoj åvdås. Lenastivrra galggá barggat daj åssudagáj Tjadádit lágav ietjas háldadusá </em><em type="bold">n </em></p>
<p><em type="bold">Juohket rud </em><em type="bold">ájt nåv at manná tjadádit lágav </em></p>
<p><em type="bold">Guoradallat lág </em><em type="bold">a tjadádimev, ja årrot åvddågåvvån dan bargon </em></p>
<p><em type="bold">Gålmmå åtsådime le dagádum nåv at dav máhttá tjuovvot gåk láhka le tjadáduvvam, guokte åtsådime båhti Lenastivras ja akta boahtá Konstitusjåvnnåjoavkos </em><em type="bold">2.3 Jielleváre giellda Jielleváre gieldan guoskadalli divna háldadus, åssudahka ja ráde, ájnna mij ij guoskadalá le gielda dievastjåhkanibme. Da le ierijt váldedum danen gå láhka ij galga aneduvvat dakkir bájken gånne álmmugin le binná aktavuohta háldadusájn, ja danen e dárbaha adnet jårggåliddjijt sadjihin. </em><em type="bold">2.4 Aktugattja riektá Dat vaddá juohkke aktaj riektáv sáhkadit jali tjállet ietjas giellaj, årros sáme-, suomájali meängiellaj, vaj da hähttuji årrot ássje ma guosski háldadussuorgijde gieldan. Dat riektá gullu dåsj allasis ij jus ássje guoska ietjá ulmutjij jali jus soames le <span type="quote">“buorreålmåj”</span> soabmásij. Aktugattja riektá ij le ber åvddåul mutjijda, dat guosská aj siebrijda, oasosdåjmadagájda ja ietjá dåjmadagájda. Oajválattjaj háldadus ij guoskadalá dat riektás. Dat guhti gevadallá suv gielav ij dárbaha årrot tjáledum Svierigin, ja ij ge dárbaha adnet årromsájev gielda sinne. Äjgát jali jus le ietjá ládjij guhti hoajddá mánáv, oadtju gájbbedit sajev åvddåskåvllåj gånne dåjmadus tjadáduvvá ålles- jali lahkkeájggáj unneplågogiellaj. Sämmi riektá le danne guhti sihtá adnet vuorrasijhuvsov gielda sinne. Oajvvadusán tjuodtju, vuorrasijhukso ja åvddåskåvllå galggá dåjmat nåv at kultuvrra ja árbbevuohke gávnnu maÿen. </em><em type="bold">2.5 Gielda åvdåsvásstádus Jus soames ulmusj adná suv gielav gå iejvvi háldadusoajválattjajt de galggá giellda huksat dájt ássjijt. -Vaddet vásstádusáv ulmutja ietjas giellaj </em><em type="bold">- Tjáledum märrádusán bivddit, jus dat guhti guoskadallá sihtá de dat máhttá oadtjot tevstav unneplågogiellaj, jali máhtti tjielggit ássjev njálmálattjat. Jus äjgát gájbbet galggá giellda bivddit sajev åvddåskåvllåj gånne ålles- jali láhkkeájggáj adni dåjmajt unneplågogiellaj. Sämmi ládjij le jus soames gájbbet vuorrasijhuvsov. Giellda galggá gähttjalit duosstot unnep lågogielagijda nåv ålov gåk manná ietjas giellaj. Åtsålvispáhppára, diehtojuohkemtjállaga, bivddimus huksuj ja åhpadus galggá jårggåluvvat jus dárbbo gávnnu. </em><em type="bold">2.6 Gárttjodibme Giellda oadtju mierredit sajev ja ájgev jus soames ájggu guossen boa </em><em type="bold">htet unneplågogielagijs </em></p>
<p><em type="bold">Dat gávnnu </em><em type="bold">ráddje nåv láddjij </em></p>
<p><em type="bold">Á </em><em type="bold">jnna dat guhti le unneplågogielak máhttá buktet tjáledum páhppárav ja dat guhti </em><em type="bold">válldá vuosstáj ij dárbaha vásstedit ruoptus tjáledum pá hppárijn </em></p>
<p><em type="bold">Unneplågogiella Jielleváren Mijá gieldan le luondolattjat gávnnum sáme-, suoma- ja meängiella, ja danen Jielleváre giellda guoskadallá goappásj lágajs. Láhka mij vaddá rie </em><em type="bold">ktáv adnet sámegielav háldadusdåjmadagájn ja duobbmoståvlåj lunna </em></p>
<p><em type="bold">Láhka mij vaddá </em><em type="bold">riektáv adnet suoma ja meängielav háldadusdåjmadagájs ja </em><em type="bold">duobbmoståvlåj lunna Ságastallama ja gulluskuddama le dagádum njunjos ulmutjij unneplåhkoálmmugis. </em></p>
<p><em type="bold">Sámegiella Sámegiella gullu suoma ja ungáralasj giellasuorggáj, le beraj suoma- ja estigiellaj. Oajválattja jáhkki sámegiella álgij åvddånit 800 jage maÿÿel kristusa. Sámegiella máhttá juogeduvvat gålmå oassáj, oarjjángiella mejt ságasti Guoládagán, guovddelasj sámegiella mejt ságasti Suoman, Vuonan ja Svierigin. Svierigin gávnnuji vihtta giellamoallánagá; nuortta, julev, bihtám ma gulluji dan guovddelasj giellasuorggáj ja de oarjjel- ja ubbmemsámegiella ma gulluji oarjemus giellasuorggáj. Jielleváren ságastin åvddål Jielleváre sámemoallánagáv mij le vargga láhppumin da nen gå nuortta- ja julevsámegiella le nåv nannusa årrum dan guovlon. Uddni le Jielleváren sämmi ållo julevsámegielaga gå nuorttasámegielaga. Giellaláhka tjielggi sámegielav degu sierra giellan ja danen le goappásj moallánagá maÿen Jielleváre háldadusåssudagán. </em></p>
<p><em type="bold">Dålen e bessam sáme ságastit ietjas gielav skåvlån danen gå gieldeduvvin dav dahkat. Danen álggin äjgáda åhpadit sijá mánájt dárogiellaj jahkelågo 1960 ja 1970 gaskan. Uddni le vuohke rievddam, dat le sjaddam álkkep oadtjot åhpav ietjas giellaj. Jage 1977 váldij Svieriga rijkabiejvve märrádusáv mij javlaj, sámeálmmuk le álggoálmmuk Svierigin, ja danen le dejs sierraláhkán riektá. Jielleváre gieldan le rádejoavkko gånne válldi bajás sámij ássjijt danne tjåhkkåhi åvddåulmutja tjärojs, siebrijs, gielda barggoålmmå ja politijkkára. Ráde ássje guosski enamusát ällobarggoguovlojda. </em></p>
<p><em type="bold">Gulluskuddamijn ja ságastallamij tjadá boahtá åvddåj vuorrasijhukso degu akta oasse mij le dárbulasj. Sámij dárbbo mij guosská mánáj åvddåskåvllåj le juo huvsadum. Sáme vuojnni degu stuor dárbbo årrot oassálattja unneplåhkojoavkon gånne máhttá ietjas vuojnov vaddet makkir ássjijt galggá buoredit giellapolitijkka ájggodagá n. </em></p>
<p><em type="bold">Meängiella Suomagielak álmmuk le gávnnum 600 jage duornosvákke guovlon, guovllo le årrum iejvvidim bájkke, enamusát le ságastam suomagielav. Maÿÿel doaro Gárjjela vuosstáj 1808 – 1809 gieseduváj rádje duornosvákken nåv at alemus guovllo duornosvákkes sjattaj Svieriga sisi. Vájku dat rádje sjattaj de le ulmutja sässtám ietjasa dábijt ja kultuv rav. Dej giella mejt åvddål le nabddam duornossuomagiellan gåhtjoduvvá dal meängiellan. Dat mij le sierrim meängielav suomagielas le dat gå meängiella le válldám bágojt Svierigagielas. Degu sáme le duornosvákkega gieldeduvvam sáhkadit ietjas gielav skåvlån. Udnásj biejve le vehi ietjá ládjij, dej maÿemus jagij sinne le ållo barg go dagádum nåv at giella galggá siesstasit. 1981 le tsieggidum ådå siebrre Svierigij duornosvákkegij rijkkasiebrre mij galggá válldet meängielagij ássjijt duohtan nåv at giella ja kultuvrra bissu ájmon. Udnásj biejve årru 50 000 duornosvákk ega Haparánda, Badjeduornnusa ja Bájala gieldaj sinne, muhtema årru Jielleváre ja Girona gieldajn. Guovddelin jahkelågo 1900 jåhtin ållo ulmutja ierijt duornosvákkes, Girona ja Jielleváre gieldajde, muhtema jåhtin ier ijt lulep norrbottena lenaj ja ietjá guovlojde Svierigin. </em><em type="bold">3.2.1 Jielleváre suomagiella Oajvvadusá åvddåbargon ságastallin jus Jielleváre suomagiella gulluj meängiellaj jali ij. Åvdebut adnin muhtema dat giella gulluj norrbottena suomagiellaj, ja lej ilá mälggadis duornossuomagielas. Dal gå láhka le boahtám de le gåjt mierredum, Jielleváre suomagiella galggá gullut meängiellaj. Birger Winsa mij barggá suoma institusjåvnån Stuhkie universitejtan (Stockholm) le tjállám tjiegÿalis guoradallamav gånne suv vuojnnu le at duornosvákkegiellan le gålmmå moallánagá. Du </em><em type="bold">ornosvákke suomagiella mejt ságasti Bájalin, Badjeduornnusin ja Ha parándan </em></p>
<p><em type="bold">Jiellev </em><em type="bold">áre suomagiella mejt ságasti Jielleváre gieldan </em></p>
<p><em type="bold">Vatsá </em><em type="bold">sj suomagiella mejt ságasti muhtem guovlojs Girona gieldan </em></p>
<p><em type="bold">Dan guovlon gånne Jielleváre suomagiella le gullum le álmmuk ságastam moadde giella degu suoma-, sáme- ja svierigadárogielav. Muhtem sijdajs degu Hággásin ja Dorasjávren sáhkadin ulmutja badjegájnaj moallánagáv ja gielda lulleoarjep guovlon sámegielav. Álggogietjen åvdep tjuohtejage á lgij suomagiella válldegoahtet åsijt sámegielas, vaj badjegájnaj moallánahka sjattaj dat mij álgij gullut ienemusát sijdajs degu Sádemváren. Jielleváre suomagiella ij le aktisasj moallánahka udnásj biejve, Nahtaváre suomagiella le ållo ietjáláhkáj. Sámegielas le luojkadum ållo bágo juo dålusj ájge sinne gitta udnásj bäjvváj. Birger Winsa guoradallam vuoset dav at Jielleváre suomagiella gullu Jielleváre giel ldaj vájllu dåsj soames sijdan. Sån le gässám rájev Ängesäno milta nåv at sijda ma le allelin gulluji Jielleváre suoma moallánahkaj, ja sijda ma le oarjjelin gulluji duornossuoma moallánahkaj. Jielleváre suomagiella le maÿus mannamin, ienni gullu dárogiella. Muhtema ma e máhte moallánagáv dádjadi vehi. Sijdajn sáhkadi vuorrasappo Jielleváre suoma moallánagáv ietjas äjgádij. Bäjválattjat máhttá javllat at suomagiella gullu enabut unnep sijdajn, danen gå binná ulmutja årruji dejte sijdajde. Svieriga dárogiella le dat mij gullu Jielleváren ja Málmmaváren, bárggosajijs mejt LKAB adná gullu suomagiella viehka ålov. Udnásj biejve ij gávnnu siebrre mij huksá meängielav. </em><em type="bold">3.3 Suomagiella Ulmutja le guhkev sáhkadam suomagielav Svieriga sinne nåv guhkev gå 600 jage gullujin Svieriga ja Suoma rijka aktij, esski jage 1809 mannin rijkka guovte guovlluj. Suoma gielaga gávnnujin oanep ájgev alep guovlon Svierigin, gånne Svieriga giella gulluj ienemusát. Svieriga giella lej aj oarjep guovlon mij dal gullu suoma rijkkaj gånne enamusát sáhkadin suomagielav. Uddni le goappásj giella natsjåvnålasj giella Suomarijkan. Dat gávnnu stuor hállo Svieriksuomagijs siesstet ietjas gielav ja kultuvrav Svieriga sinne. Maÿÿel doaro bÿhtin ållo suobmelattja Svierigij, vaj gå jahkelågo 1970 bådij de jåhtema suojmmun. Jielleváre gielldaj e boahtám nåv ållo suobmelattja maÿÿel doaro, enamus årrujin Girona gielda sisi ja merragátte milta. Uddni årru 5 % suoma gielaga Svierigin mij guosská háldadusá guovlluj. Udnásj biejve le binná suomagielaga ma jåhti Jiellevárráj, ienemusát båhti bar go diehti. Suobmelattjaj sebrudahka le lasedam sebrulattjajt guovte gärddáj gå láhka bådij jåhtuj. Siebren le aktisasj ba rggo Jielleváre gieldajn, jårggålim bargoj ja tjavggalåhkåmijn vuorrasijhuvsojn Suomasiebre sáhkadålle adná dat mij le ájnnasamos le siesstet kultuvrav ja vuogijt. Suomagielaga e bieja nåv stuor dättov giellaj gå ä jvvali gielda háldadusá jn Da sihti biedjat dättov åvddåskåvllåj ja vuorrasijhuksuj. Sij adni sämmi ládjij degu sáme, stuor dárbbo le årrot maÿen joavkon mij rádudallá unneplågo á jggomusáj birra Jielleváre gieldan. </em></p>
<p><em type="bold">Dåjmadahka Jielleváre gieldan </em></p>
<p><em type="bold">Mijá gieldan gávnnuji gålmmå kultuvra, sáme, suoma ja svieriga. Kulturpolitijka ájggomusán tjuodtju, giella le dat ájnnasamos jus kultuvrra galggá siesstasit ja åvddånit. Gielav galggá gähttjalit juohkke ládjij hásstet ja loagget, ja 2004 le akta prográmma gånne moadde kultuvralasj gähttjalibme le tjadádum. Akta dakkir prosjäkta le kulturfábmo mij gähttjal dahkat skåvlåv gånne kultuvra äjvvali. Prosjäkta le dagádum Jávrrepárkkaskåvlån, giehttjit gitta avtját klássaj. Ájggomus le dahkat birrusav mij bivddi kultuvra fálaldagáv mij vaddá buorre vuodov oahppijde nåv at máhtti dádjadit ietjá ulmut jijt ja dej duogátjav. </em><em type="bold">4.1 Ráde ja háldadusá Divna ráde, gielldastivrra ja háldadus á guoskadalli dat lágas ja mejt dat mierret. § 2 Juohkke åvdån guhti gullu unneplåhkuj le rievtes a dnet sáme-, suoma- ja meängielav gå äjvvali háldadusoajválattjaj ja jus ássje guosská aktugasj ulmutjij. Jus aktugasj ulmusj gevat ietjas gielav dakkir bále de hähttu háldadus vásstedit ietjas giellaj, njálmálattjat jali tjáledum. Galggá aj gávnnut maÿen diehto nåv at dat guhti guoskadallá diehtá at sujna le rievtes oadtjot viehkev ietjas giellaj. Háldadus galggá gähttjalit duosstot unneplågo ulmutjijt ietjas giellaj nåv guhkás gåk manná. § 3 Háldadus oadtju mierredit ájgev ja sajev gånnå äjvvalibme manná tjadáduvvat sáme-, suoma- jali meängiellaj. Divna háldadus suorgijs le agev juohkkalágásj háldadibme, dav le guoradallam vuosedam. Gielda njunjosladnja Siján le åvdåsvásstádus dan aktisasj administrasjåvnnåj. Dåjma le juogedum rádeháldadussaj, guoradallamháldadussaj, åvddånibmeháldadussaj, biros ja tsieggim háldadussaj, rudáhuksoháldadussaj, barggijháldadussaj ja låhpalattjat IT - háldadussaj. Da gålmmå maÿemus háldadusá ma le nammadum e guoskadalá giellalágas. Da gudi vásstedi telefåvnåv Gielldadåben e guoskadalá lágas, vájku dat gávnnu muhtem máhtto dejs gudi barggi da nna. Háldadusán mij giehtadallá alkohåla - ja vuorbbegessemav, ij la goassak gájbbadus boahtám adnet unneplågogielav. Muhttijn le gatjálvis boahtám suomagielav adnet, dejs gudi huksi ulmutjijt ma ietjá e oattjo jali e buvte fievrrit ságav. Biros- ja tsieggimlanjá åvdåsvásstádus le ber háldadusájn barggat. Muhtem sijdajs ålggobielen Jielleváre, gávnnu dárbbo má httet suoma- ja meängielav. Dan åssudagán gávnnuji da gudi máhtti divna gålmmå unneplågogiela. Hukso ja teknijkka háldadus Dan åssudagán le muhttijn háldadus dåjma degu gå galggá mierredit jus soames galggá oad tjot viehkev ådå årudahkaj, buktet trafijkkanjuolgadusájt, jus dárbaj loabev guodet ietjas bijlav, dakkir sadjáj gåsi ij ietján oattjo guodet. Várjjalim åssudagán le åvdåsvásstádus gähttjat nåv at divna tjuovvu buollem njuolgadusájt jali gähttjat nåv at ij suohttje buollá dållåsajijn ma le dåbij sinna. Dan rádjáj ij le aktak åttjådam sáhkadit ietjas gielav dan åssudagán. Danne gånne muhttijn le boahtám gatjálvis ietjas gielav sáhkadit le gå viehkev dárbahi ulmutja sosiáldoarjjagin. </em></p>
<p><em type="bold">Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadus Háldadusá vuolen le da åssudagá, girjjevuorkká, dávvervuorkká, kultuvrra, asstoåroj, mánájhukso, vuodoskåvlla, sierra dárboskåvllå, gielda ållessjattuk åhpadus, allaskåvllå ja musijkkaskåvllå. Kultuvrraháldadus tjuovvu sierra kultuvrraájggomusplánav gåsi unneplågo gulluji luondulattjat gielda åssudagán. Girjjevuorkán le stuor åvdåsvásstá dus viehkedit, oasstet sisi ådå girjijt ja mediajt. Dasi girjjevuorkká juohkke jage oadtju rudájt. Sáme girjjebussa le oadtjum oasev dajs rudájs. Guokte bargge le oadtjum åhpav suoma giellaj. Skåvllå tjuovvu njuolgadusájt ja lágajt danen dejs le ållo háldadus dåjma. Åssudahka ij oattjo ålov gatjálvisáv adnet ietjas gielav. Muhtem oassáj gávnnu dárbbo suomagiellaj mánájhuvson, gå le aktavuohta äjgádij, vaj dat ij la ållo. Skåvlå åhpadusplánajs (Lpo 94 ja Lpf 94) tjuodtju at skåvllå galggá vaddet åhpav unneplågo álmmugij ja dej unneplågo gielaj birra. Gå le rievddadam skåvlåj plánajt de dat le boahtám åvddåj. Natsjåvnå unneplågo js degu sámijs ja duornosvákkegijs le stuorap riektá oadtjot åhpav iednegiellaj ihkap ietjá giellaj. Jahkelågo 2005 le oajvvadus biejadum nåv at suomagiella galggá sämmi riektájt oadtjot degu sáme- ja meängielaga. </em></p>
<p><em type="bold">Åvddåskåvllå § 8 Gå giellda mij gullu háldadusguovlluj fállá sajev åvddåskåvllåj 2a kap.1 ja 7 §§ skåvllålágan galggá giellda jus äjgáda sihti vaddet sajev dakkir sádjáj gånnå åhpadus le sámegiellaj, suomagiellaj jali meängiellaj. Åvddåskåvlå oahppa ietjas giellaj le ájnas sámijda, suobmelattjajda ja meängielagijda, danen gå mánáj giellaoahppa le buoremus jur åvddål álggi vuodo skåvllåj. Dåjma galggi huksojuvvut nåv at gávnnuji oase ma guosski ietjas kultuvrraj ja vuo gijde. Dat luvluj buorre jus da ulmutja ma barggi åvddåskåvlån oadtju åhpav dan diehti gå galggi viehkedit mánájt sjaddat guovtegielaga. Gieldan gávnnuji uddni 15 åvddåskåvlå, ja dejs le akta äjgádij kooperatijvá ja akta sáme åvddåskåvllå. Sámij mánáj dárbo huksojuvvuji sámij åvddåskåvlå (skierre) ja sámeskåvlå tjadá. Da dåjma le sámeskåvllåstivra vuolen, vaj saje åvddåskåvllåj manni mánájhukso rájdo tjadá mij le gielda vuolen. Sáme åvddåskåvlån le skåvllåmánnáhukso dasik da sjaddi 12 jage vuorrasa, ja danne le 20 máná. Jahkelågo 2001 dagáduváj guoradallam makkir gielladárbo gávnnujin åvddåskåvlån, ja dat vuosedij stuorámus dárbov suomagielagijs. Vájku divna äjgáda le oadtjum diedov makkir riektá siján le åvddåskåvllå dåjmajde de ij la aktak berustam válldet dav f álaldagáv. Danen ij gávnnu udnásj biejve åvddåskåvllå mij huksá suoma- ja meängielagij mánájt. Háldadus diehtá man ållo mánná gávnnu mij adná ietjá iednegielav, danen gå gávnnu åvddåskåvllå ietjas åhpadusplánan 15. Udnásj biejve gávnnuji ienemus 10 máná ma ságasti suomagielav, ja meängielak máná e åvvå gávnnu. Háldadus dahká dájvabut åtsådimijt man ållo suomagielak bargge gávnnuji. Åvddåskåvlå bargge le oadtjum diedojt lága birra, ja låhkåm suomagielav. </em></p>
<p><em type="bold">Sosiála háldadus </em></p>
<p><em type="bold">Sosiála åssudagán le ållo doajmma ja hukso, da válldi åvdåsvásstádusáv vuorrasijs ja da gudi le sáhtusa sjaddam, duvddagav, rádejuohkemav, giehtadalli mánájt, nuorajt ja ålles sjattugijt. Sosiála åssudahka le juogedum gålmå bähkkáj, aktugasj- ja vehkahukso / psykiatriddja, sáhtusijhu kso ja vuorrasijhukso. Háldadus giehtadallá ássjijt divna åssudagájs degu duv ddagáv ja viehkev muhtemijda ma le sáhtusa (LSS) ja láhka nuorajt huksat (LVU) lága birra da gudi le boastohoajjduj sjaddam (LVM) doarjak sosiálaåssudak láhk a (SoL). Sosiála háldadusá sissÿelin le umass dárbo unneplågogiellaj, dav máhttá javllat dat le binná dárbbo. Stuorámus dárbbo le vuorrasijhuvson, ietjá åssudagájs le unna dárbbo. Uddni gávnnuji bargge ma máhtti unneplågogielajt, enamusát suomagielav ja meängielav. Vuorrasijhukso § 9 Giellda mij gullu háldadusguovlluj galggá bivddit dasi gut sihtá adnet vuorrasijhuvsov ålles jali muhtem ájgev. Da gudi dav vaddi, galggi máhttet sáme-, suoma- jali meängielav. Vuoras ulmutja le buoremus giella-, kultuvrra ja vuohkeguodde. Dat le ájnas sij bessi adnet ietjas gielav nåv guhkev gåk manná. Vájku vuorrasa láh ppi gielav mejt le maÿemus oahppam, de giella mejt le mánná rájes sáhkadam ájn le ájmon. Dat tjuodtju oajvvadusán nåv ládjij at dav galggá gähttjalit nåv guhkás gåk manná vaddet suodjálusáv ja guddnedimev masi vuorrasup ulmutja le hárjjánam. Bargge dajs åssudagájs galggi adnet máhttelisvuodav låhkåt unneplågogielajt ja oadtjot diedojt dej kultuvra ja vuogij birra. Gå giellaláhka bådij de Jielleváre giellda dagáj guoradallamav makkir gielladárbo gávnnujin vuorrasijhuvson. Dat vuosedij stuorámus dárbov suomagielagijs. Háldadus dahká dájvabut åtsådimijt man buorre giellamáhtto barggijn le. Enamus vuorrasijhuvson gávnnuji bargge ma máhtti suoma- ja meängielav, ja bargge le oadtjum válldet åhpav suomagiellaj. Vuorrasijhuvson gávnnu ájggomus álgadit prosjevtav aktan kultuvrraháldadusájn mij galggá låktit åhpav ja máhtov suoma- ja sámegiellasuorgijs. Suoma sebrudahka le aktan lagámus ulmutja guovdátjijn álggám åvdedit låhkåmprosjevtav gånne da gudi le sebrulattja manni ålgus sierra årromijda ja dahki tjavggalåhkåmijt suomagiellaj. Gå ruoptodievnára dahkin vuodoguoradallamav de bajás váldeduváj jus hálijdi unneplågo ietjas gielav adnet ja sáhkadit. Dan rádjáj ij le aktak dav gájbbedam. loahpasága Muhttijn le sáhka mij le suoma- ja mij le meängiella, vaj dat årru stuorámus dárbbo suomagiellaj Jielleváre sinne ja stuorámus dárbbo meängiellaj sijdajs. </em></p>
<p><em type="bold">Háldadusá le juo dahkam tjoavddusijt åvddål unneplågogiellalága bådij. Uddni gávnnuji bargge mejs le máhtto suoma- ja meängiellaj. Biros ja tsieggim åssudagán le ulmutja ma máhtti divna gålmmå unneplågogiela. Udnásj biejve le u nnán åttjålvis unneplågogiellaj, dalloj gå åttjålvis boahtá de le suomagielagijs. Háldadusá älle åttjålvisájt adnám sámegielagijs ájnna gå sáme åvddåskåvllå ja skåvllå guoskadallá. Jahkelågo 2001 tjadádij Jielleváre gi ellda guoradallamav mij galgaj vaddet vásstádusáv makkir gielladárbo gávnnuji gielda sinne. </em></p>
<p><em type="bold">Dat vuosedij stuorámus dárbojt suomagielagij sinne danen gå dat le stuorámus giella gieldan. Gielda háldadusá ma guoskadalli gulluskuddamij duolloj dálloj gåk oahppa le dejs barggijs ma gulluji åvddåskåvllåj ja vuorrasijhuksuj. Dan rádjáj ij le aktak gájbbedam oadtjot åvddåskåvlåv jali vuorrasijhuvsov vájku má unneplåhkoláhka gávnnu. Divna háldadusá vuojnni dárbov diehtojuohkemij ja tjielgga ájggomusájt gåk galggá giehtadallat gå unneplåhkogiella boahtá adnuj. </em></p>
<p><em type="bold">Unneplåhkorudá giehtadallam Juohkke jage oadtju Jielleváre giellda avtav miljåvnåv kråvnåv ma gulluji unneplågogielagijda. Dal le ságastallama gåk galggá åvddåguovlluj juohket dajt rudájt ja gåk da galggi aneduvvat, danen giellda hähttu siesstet muhtem rudájt boahtte ájg gáj. </em><em type="bold">5.1 Rudáj adnem Giellda máhttá adnet rudájt dájde ássjijde Tevsta </em><em type="bold">jt jårggålit, jårggålibmáj mij viehket gasskasasj dádjadimev </em></p>
<p><em type="bold">Gål </em><em type="bold">o ma tjuovvu unneplåhkolágav gå dahká juojddá mij boahtá ávkken unneplåhkuj </em></p>
<p><em type="bold">Dieht </em><em type="bold">ojuohkem </em></p>
<p><em type="bold">Unneplågo ájggomusplána Giellda le oadtjum stuor åvdåsvásstádusáv stáhtas tjadádit unneplåhkolág av ja ájggomusá gávnnuji láhkatevstan. Åvdåsvásstádus ij le háldadusáj sinne dat le politijkkárij åssudagán. Giellda galggá barg gat dåk guovlluj nåv at vaddá duvddagav unneplåhkuj, ja barggat dåk guovlluj at giellda tjuovvu lágav. Jielleváre giellda vuojnná dárbov tjuovvot unneplåhkolágav ja dajt ájggomusájt. Udnásj bäjvváj le giellda dävddám dárbojt ma gávnnuji, dav mejt dárbaj le buorep ájggomos miella. Dal máhttá javllat dat le binná åttjålvis dahkat juojddá mij gullu unneplågo láhkaj. Juohkke jage le dár bbo gähttjat makkir dåjma le dagádum nåv at máhttá vuojnnet makkir guovlluj åvddånibme manná. Unneplågogielaga vuojnni dárbov årrot maÿen barggojoavkon gånne politijkkára ja háldadiddje tjåhkkåhi, nåv ládjij sij sjaddi oassálattja åvdedim bargon. </em><em type="bold">6.1 Ulmme ja doajmma </em></p>
<p>Ulmme: <em type="bold">Juohkke unneplågok galggá váldeduvvat vuosstáj buorret gå válldi aktavuodav gieldajn. Da gudi sihti tjuovvot lágav ja gevadit ietjas gielav gå äjvvali gieldajn, galggi oadtjot dahkat dav. Doajmma: </em><em type="bold">Ráhkadit barggojoavkov gånne gielda virgálattja juohkke háldadussuorges tjåhkkåhi ja adni aktisasj administrasjåvnåv. Dåjma tjadádibme galggá rádeduvvat aktan dejna gänne le åvdåsvásstádus suv háldadusán. - Ráhkadit joavkov mij le viehkken gielda barggojoavkkuj, danne galggi tjåhkkåhit njunjos ulmutja unneplågos. </em><em type="bold">- Barggojoavkko oadtju buktet oajvvadusájt gielldastivrraj ássjijs ma guosski unneplåhkuj. - Oadtju mierredit ja juohket ruhtadoarjjagijt ma älle stuorábu gå 10.000 kråvnå. </em></p>
<p><em type="bold">Háldadus - Jårggåliddje hähttuji gávnnut ja jus manná galggi válldám dákkir åhpav nåv at kámmarkollegie duodas dejt. - Divna ma barggi gielda háldadusán galggi adnet diedojt makkir riektájt unneplågo adná ja makkir välggogisvuodajt giellda adná. - Galggi gávnnut dålkå parlando åssudagá milta - Gå dárbbo le de galggá jårggålit gielldadiedojt - Gå soames oadtju bargov dakkir sadjáj gånne le buorre máhttet unneplåhkogielav, de galggá gávnnut maÿen åtsålvis páhppárijn suv oahppa ja máhtto </em></p>
<p><em type="bold">Ulmme Jus äjgát sihtá adnet sajev åvddåskåvllåj gånnå åhpadus le sáme-, suoma- jali meängiellaj de galggá giellda dav vaddet. </em></p>
<p><em type="bold">Dahko - Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadusá dahki plánav gåk sij galggi duosstot dárbojt ma båhti unneplåhkoálmmugis - Da gålmmå háldadussuorge galggi akti jahken válldet sisi diedojt makkir máhtov gielda bargge adni - Da galggi gávnnut åtsålvispáhppára åvddåskåvllåj gånne le tjáledum makkir riektá unneplågon le oadtjot åvddåskåvlå sajev dåk gånnå dakkir åhpadus gávnnu. Ulmme Vuorrasa ma årru sierra vuorrasijhuvson jali årru ietjas årudagán adni riektáv duostoduvvat ietjas giellaj. Dahko - Sosiála háldadus dahká plánav gåk sij galggi duosstot dárbojt ma båhti unneplåhkoálmmugis - Háldadus galggá akti jahken válldet sisi diedojt makkir máhtov gielda bargge adni. - Gå soames le oadtjum sajev vuorrasijhuksuj de galggi diehto vatteduvvat unneplågogiellaj nåv guhkás gåk manná . </em></p>
<p><em type="bold">Rudáhoajddo - Divna dåjma ma dagáduvvi galggi mávseduvvat rudáj ma le juogedum unneplåhkuj. </em></p>
<p><em type="bold">Tjuovvolibme Akti jahken diehto galggi vatteduvvat gielldastivrraj - Divna háldadussuorge vuosedi mejt sij le barggam - Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadusá vaddi diedojt makkir gájbbadusá le årrum åvddåskåvlå dárbojde , ja mejt sij le dahkam. - Sosiálaháldadus vuoset makkir dárbbo le årrum vuorrasijhuksuj. </em></p>
<p><em type="bold">Lijkkeoasse Tjuovvolibme gåk lágav le mannam tjadádit Jahkelågo 2000 rájes le gålmmå guoradallama dagádum gåk le årrum gå unneplåhkoláhka bådij. </em></p>
<p><em type="bold">Dat vuostasj tjuovvolibme mij dagáduváj lej jahkelågo 2000/2001 gå ankehtajt dahkin juohkke háldadusá lunna. Ájggomus le gulluskuddat jus lej rievddam gájbbadus adnet ietjas gielav dan maÿÿáj gå láhka tjadáduváj vuostasj biejve vuoratjismáno 2001. Gå tjuovvolibme dagáduváj lahkkejagev maÿÿela gå láhka bådij de dat vuosedij enabuv gåk sivva lij åvddål lága tjadáduváj. Nuppát tjuovvolibme dagáduváj Julevu Universitejtas jahkelågo 2002, ulmme lej gullat mejt giellaaddne adnin dat ådå lágas, ja manen älle gájbbedam adnet ietjas gielav vájku dav oadtju. Tjuovvolibme dagáduváj Haparánda, Girona ja Bájala gieldajs. Dan tjuovvolimen válldin sisi diedojt háldadusulmutjijs Jielleváre ja Girona gieldajs. Tjavtjan jahkelågo 2004 sidáj (KU) konstitutionsutskottet Julevu Universitejtav dahkat ådå tjuovvolimev, danne ledjin gålmmå oase. - Sáhkadit (dahkat ságájdahttemijt) giellaaddnij Jåhkåmåhken - Guoradallat gåk Lenastivrra ja gielda le barggam gå tjad ádin giellalágav (Jiellevárre, Árjepluovve, Jåhkåmåhkke, Giron) - Gähttjat makkir háldaduskultuvrra gávnnu Haparánda ja Jåhkåmåhke gieldajn </em></p>
<p><em type="bold">Da tjuovvolime le biejadum aktij dej åvdep tjuovvolimij nåv at gávnnu aktisasj guoradallam mij vuose t gåk giellaláhka le tjadáduvvam há ldadusdáfojs. Dat vuoset gåk unneplågo ulmutja ja háldadusá le válldám vuosstáj giellalágav. </em></p>
<p><em type="bold">Tjuovvolibme boados Unneplåhkogiella le njálmálasj giella, enamus sáme- ja meängiella, gånne ålos e máhte tjállet ietjas giellaj. Náv le sjaddam danen gå stáhta le guhkes ájgev adnám politijkav mij gieldij sáme- ja suomágielagijt sáhkadit ietjas gielav skåvlåjn. Skåvlåjn lej divna åhpadus dárogiellaj danen gå svierigagiella lej vuojnedum degu dat ájnna giella manne lej árvvo. Danen ij le terminologiddja gärggam tjuovvot ájgev. </em></p>
<p><em type="bold">Gå ulmutja válldi aktavuodav háldadusájn de sáhkadi enamusát dárogielav. Sivva le dat - Dat vájllu oahpp a unneplågogij giellaj, danen ulmutja e berusta sáhkadit ietjas gielav. Dav buoremusát vuojnná sáme åssudagán danen gå háldadusájs vá jllu sámegielaga. - Ålos sáhkadi dárogielav gå vájlluji bágo ma gulluji mejt gåhttju (Fackuttryck) fáhkabáhkon, enamusát dav vuojnná sáme- ja meängielan. Jielleváre ja Girona gielda diededin dav at ulmutja e gájbbeda adnet unneplågogielav. Tjoahkkáj giesedum máhttá javllat at unneplågogiella aneduvvá binnáv gå háldadusáj iejvvit. Duornosvákkegij gieldajs aneduvvá suoma- ja meängiella enabuv gå iejvvidi háldadusáj. Dat le ájnas tjielggit at ij le dagádum ságastallam unneplåhkogielagij Jielleváre gieldan, ájnna háldadusá le boahtám sáhkaj. </em></p>
</body></document>
