<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Jielleváre Gielda Unneplåhko Ájggomusplána</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="swe"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Gällivare kommun</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>4853</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="Inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <origFileName>http://www.gallivare.se/Global/Kommun%20och%20Samhälle/Minoritetsspråk/Lulesamiska/översättning%20Lulesamiska.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Jielleváre Gielda Unneplåhko Ájggomusplána</p>
    <p><em type="bold">Uddni le sáme, duornosvákkega ja suobmelattja da ma gulluji Svieriga unneplåhkuj</em> </p>
    <p><em type="bold">mejn le natsjåvnnå giellasuorgge mejt rijkka suoddji lága baktu.</em> <em type="bold">Jahkelågo 2000 mierredij Svieriga rijkabiejvve giellalágav dat rájes gullu Jielleváre</em> <em type="bold">giellda dejte gieldajda mij hähttu vaddet viehkev ietjas giela baktu jus dat gut gullu</em> <em type="bold">unneplåhkuj sihtá nåv.</em> <em type="bold">Láhka le dagádum nåv at galggá suoddjit natsjåvnnå unneplågojt nåv at ieneplåhko ij</em> <em type="bold">máhte nuppástit dejt, ja nåv at oadtju enap javllamuháv.</em> <em type="bold">Gielldastivrra le sihtam gähttjat jus dárbaj dahkat enabuv gå mejt láhka javllá, ja</em> <em type="bold">danen le guoradallam dagádum.</em> <em type="bold">Guoradallam le gähttjam jus giella aneduvvá gielda barggosajijn enamusát mánáj- ja</em> <em type="bold">vuorrasijhuvson, ja makkir ájggomusá gávnnuji politijkkárijs ma guoskadalli</em> <em type="bold">giellalágas.</em> <em type="bold">Ájggomusá ja miella le viettjadum dejs ulmutjijs gejn le tjiegÿális diehto sáme ássjijs.</em> <em type="bold">Guoradallam le biejadum tjoahkkáj ja oajvvadus le boahtám ålgus.</em> <em type="bold">Lenastivrra le dat mij gähttjá at giellda tjuovvu lágav ja dat mij juohká rudájt gieldajda</em> <em type="bold">ja lánndadiggáj.</em> <em type="bold">Dát láhka javllá  juohkkehasj mij gullu unneplåhkuj oadtju sáhkadit ja tjállet ietjas</em> <em type="bold">giellaj gå gávnadallá dej gudi barggi háldadusájn gielda sinne, ja gå nåv sjaddá de</em> <em type="bold">hähttuji vásstedit njálmálattjat sämmi gielajn ruoptus.</em> <em type="bold">Jus e máhte gielav ietja de hähttuji válldet dåhku soabmásav mij máhttá dav gielav.</em> <em type="bold">Jus le märrádus mij la tjáledum de galggá giellda máhttet jårggålit njálmálattjat nåv at</em> <em type="bold">dat guhti guoskadallá dádjat.</em> <em type="bold">Dejs gejn le mánná oadtju gájbbedit sajev åvddåskåvllåj gånne ålles- jali lahkkeájggáj</em> <em type="bold">adni åhpadusáv unneplågogiellaj.</em> <em type="bold">Sämmi rievtes le gájbbedit gå dárbaj vuorrasijhuvsov adnet.</em> <em type="bold">Giellda galggá gähttjalit duosstot dejt gudi sáhkadi unneplågogielav nåv lá djij at e</em> <em type="bold">dárbaha målssot dárogiellaj.</em> <em type="bold">Jielleváren gávnnuji juo uddni da ma máhtti sáhkadit unneplågogielav enamusát le da</em> <em type="bold">duornovákkega ja suomagielaga.</em> <em type="bold">Udnásj biejve älla ålos ma sihti ietjas giellaj oadtjot vásstádusáv, enamusá t le da</em> <em type="bold">suobmelattja ma sihti sáhkadit ietjas gielav.</em> <em type="bold">Mánáj, åhpadus, kultuvrra ja sosiála háldadus gähttjá duolloj dálloj gåk máhtto le</em> <em type="bold">unneplågogiellaj dejs gudi barggi dajn suorgijn.</em> <em type="bold">Divna háldadussuorge vuojnni dárbov oadtjot tjielgga njuolgadusájt gå ulmutja sihti</em> <em type="bold">gevadit suv ietjas gielav.</em> <em type="bold">Jielleváre giellda oadtju juohkke jage rudájt nåv at máhtti tjadádit giellalágav.</em> <em type="bold">Uddni le vehi sáhka gåktes rudá galggi juogeduvvat åvddåguovlluj, danen giellda galggá</em> <em type="bold">siesstet muhtem rudájt nåv at gávnnuji gå dárbo båhti  åvddåguovlluj.</em> </p>
    <p><em type="bold">Giellda oadtju adnet rudájt dakkir dåjmajde degu dålkåjde ja jårggålim bargojde.</em> <em type="bold"> - Gålo ma guoss ki mánáj- ja vuorr asijhuksuj jus le ávk ken unneplåhkuj</em> <em type="bold"> - Diehtojuohkemij</em> </p>
    <p><em type="bold">Ájggomus unneplågujn</em> </p>
    <p><em type="bold">Giellda galggá barggat dåk guovlluj nåv at unneplåhko oadtju suodjálusáv ja tjuovvot</em> <em type="bold">giellalágav.</em> <em type="bold">Jielleváre giellda adná dat le dárbbo tjuovvot giellalága ájggomusájt.</em> <em type="bold">Uddni le binná ulmusj mij gájbbet viehkev ietjas giellaj,  unneplågo gåsi gulluji sáme ja</em> <em type="bold">suobm elattja adni dat le stuor dárbbo adnet barggojuovkov mij barggá aktan</em> <em type="bold">politijkkárij ja háldadusbarggij.</em> <em type="bold">Nåv at sij sjaddi oassálattja märrádusájs ja ájggomusájs, dan ládjij dat tjuovvu</em> <em type="bold">ráddidusá mielav.</em> <em type="bold">Dat aj gávnnu stuor dárbbo vaddet enap diedojt dejte gudi barggi gielda åssudagán.</em> </p>
    <p><em type="bold">Ulmme</em> </p>
    <p><em type="bold">Dat gut iejvvi gielda háldadusulmutjijt ij galga sjaddat badjelgehtjadum gå sihtá ietjas gielav</em> <em type="bold">gevadit.</em> <em type="bold">Dat guhti sihtá dav dahkat galggá oadtjot nåv dahkat.</em> </p>
    <p><em type="bold">Ájggomus</em> </p>
    <p><em type="bold">- Dahkat barggojoavkov nåv at juohkke háldadussuorges tjåhkkåhi háldadusulmutja</em> <em type="bold">nåv at sjaddá aktisasj giehtadallam.</em> <em type="bold">Jus galggá dárbalasj dåjmajt dahkat de galggá rádedit háldadusulmutjijn vuostak.</em> </p>
    <p><em type="bold">- Dahkat joavkov mij galggá årrot viehkken gielda barggojoavkkuj</em> <em type="bold">- Barggojoavkon le märrádusrievtes</em> <em type="bold">- Oadtju biedjat oajvvadusájt gielldastivrra j dejs ássjijs ma guosski unneplåhkuj</em> <em type="bold">- Oadtju válldet märrádusájt rudá juohkemin</em> <em type="bold">jus ij le ba djel lågevtuvsán kråvnå</em> </p>
    <p><em type="bold">Háldadus</em> </p>
    <p><em type="bold">- Divna gudi barggi háldadusájn gielda sinne galggi diehtet makkir riektá unneplågon</em> <em type="bold">le, ja mejt giellda hähttu bivddit</em> <em type="bold">- Jårggåliddje hähttuji gávnnut ja jus manná galggi åhpav válldám nåv at</em> <em type="bold">kámmarkollegie duodas dejt</em> <em type="bold">- Galggi gávnnut dålkå parlando åssudagá milta</em> <em type="bold">- Jus le dárbbo de galggá gielda  diedojt jårggålit unneplågogielajde</em> <em type="bold">- Gå soames åhtså bargov dakkir sadjáj gånne le buorre máhttet unneplågogielav, de</em> <em type="bold">galggá gávnnut maÿen åtsålvispáhppárijn suv oahppa ja máhtto</em> </p>
    <p><em type="bold">Ulmme</em> </p>
    <p><em type="bold">Jus äjgát sihtá adnet sajev åvddåskåvllåj gånnå åhpadus le sáme-, suoma- jali</em> <em type="bold">meängiellaj de galggá giellda dav vaddet.</em> </p>
    <p><em type="bold">Dago</em> </p>
    <p><em type="bold">- Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadusá dahki plánav gåk sij ga lggi duosstot dárbojt</em> <em type="bold">ma båhti unneplåhkoálmmugis</em> <em type="bold">- Da gålmmå háldadussuorge galggi akti jahken válldet sisi diedojt makkir máhtov</em> <em type="bold">gielda bargge adni</em> <em type="bold">- Da galggi gávnnut åtsålvispáhppára åvddåskåvllåj gånne le tjáledum makkir riektá</em> <em type="bold">unneplågon le oadtjot åvddåskåvllå sajev dåk gånnå dakkir åhpadus gávnnu</em> </p>
    <p><em type="bold">Ulme</em> </p>
    <p><em type="bold">Vuorrasa ma årru sierra vuorrasijhuvson galggi adnet riektáv sáhkadit ietjas gielav, ja</em> <em type="bold">oadtjot vásstádusáv ietjas giellaj.</em> </p>
    <p><em type="bold">Ájggomusá</em> </p>
    <p><em type="bold">Sosiálháldadus galggá dahkat á jggomusplánav nåv at máhtti duosstot dav dárbov mij</em> </p>
    <p><em type="bold">boahtá gávnnut unneplåhkoálmmuk dåjmajs</em> </p>
    <p><em type="bold">Sosiálháldadus guoradallá man ållo bargge gávnnuji gielda sinne ma máhtt i</em> </p>
    <p><em type="bold">unneplågogielajt</em> </p>
    <p><em type="bold">Jus le guoradallam ulmutja birra mij dárbaj sierra vuorrasijhuvsov galggi diedo vatteduvvat</em> </p>
    <p><em type="bold">dasi makkir riektá sujne le  ja da galggi årrot ietjas giellaj</em> </p>
    <p><em type="bold">Gåk dåjmajt máksá</em> </p>
    <p><em type="bold">Dajt gålojt máksá rudáj mejt le biedjam sierra sässtásij gå giellda oattjoj</em> </p>
    <p><em type="bold">unneplåhkorudájt</em> </p>
    <p><em type="bold">Maÿeltjuovvom</em> </p>
    <p><em type="bold">               Juohkka jage galggá gielldastivrra oadtjot diedojt gåk rudá le anedum</em> </p>
    <p><em type="bold">Juohkka háldadussuorgge vaddá suv diedojt</em> </p>
    <p><em type="bold">Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadussuorge galggi vaddet diedojt makkir dár bo ja</em> </p>
    <p><em type="bold">vuordemusá gávnnuji oadtjot åvddåskåvllådåjmajt un neplågogiellaj</em> </p>
    <p><em type="bold">Sosiálháldadussuorgge galggá vaddet diedojt makkir dárbbo gávnnu unneplågo</em> </p>
    <p><em type="bold">vuorrasijhuksuj ja mejt sij le dåjmadam</em> </p>
    <p><em type="bold">Sisadno</em> </p>
    <p><em type="bold">1.     Álggo                                                                                                                5</em> </p>
    <p><em type="bold">1.1   Duogásj ja ájggomus                                                                                     5</em> </p>
    <p><em type="bold">1.2   Dahkamus                                                                                                       6</em> </p>
    <p><em type="bold">2.     Láhka mij vaddá riektáv adnet ietjas gielav                                               6</em> </p>
    <p><em type="bold">2.1   Adnembájkke                                                                                                    6</em> </p>
    <p><em type="bold">2.2   Lenastivrra                                                                                                        7</em> </p>
    <p><em type="bold">2.3   Jielleváre giellda                                                                                               7</em> </p>
    <p><em type="bold">2.4   Ulmutja riektá                                                                                                 7</em> </p>
    <p><em type="bold">2.5   Gielda åvdåsvásstádus                                                                                      8</em> </p>
    <p>
      <em type="bold">2.6   Gárttjodibme                                                                                                    </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">3.     Unneplågogiella Jielleváren                                                                             </em>
    </p>
    <p><em type="bold">         3.1  Sámegiella                                                                                                          8</em> </p>
    <p>
      <em type="bold">3.2   Meängiella                                                                                                         </em>
    </p>
    <p><em type="bold">3.3   Suomagiella                                                                                                      10</em> </p>
    <p>
      <em type="bold">4      Dåjmadahka Jielleváre gieldan                                                                      </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">4.1    Ráde ja háldadusá                                                                                          </em>
    </p>
    <p><em type="bold">5.      Unneplågoj rudá giehtadallam                                                                       14</em> </p>
    <p><em type="bold">5.1    Adnembájkke                                                                                                   14</em> </p>
    <p><em type="bold">6.     Giehtadallamplána unneplågo álmmugij                                                       14</em> </p>
    <p>
      <em type="bold">6.1   Ulme ja ájggomusá                                                                                           </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Álggo</em> </p>
    <p><em type="bold">Javllamánon jahkelågo 1999 mierreduvvin sáme, suobmelattja, duornosvákkega,</em> <em type="bold">romera ja juvdára at sij le natsjåvnålasj unneplågo Svierigin.</em> <em type="bold">Da giellasuorge ma oadtjun sierra suojev le sámegiella, suomagiella, meängiella, romani</em> <em type="bold">chib, jiddisch ja gåhtjoduvvi natsjåvnålasj unneplågo giellan.</em> <em type="bold">Sámegiella, suomagiella ja meängiella oadtju sierra suojev danen gå dejs le histårjålasj</em> <em type="bold">tjadno Svierigij.</em> <em type="bold">Jahkelågo 2000 rájes le Jielleváre giellda tjanádum guovtet lágas ma vadd i riektájt</em> <em type="bold">unneplågogielagijda sáhkadit ietjas gielav gå iejvviji háldadusdåjmadagájt ja</em> <em type="bold">duobbmoståvlåjt.</em> </p>
    <p><em type="bold">Duogásj ja ájggomus</em> </p>
    <p><em type="bold">Jahkelågo 1999 váldij Svieriga Rijkabiejvve oajvvadusáv mij gåhtjoduváj Natsjåvnnå</em> <em type="italic">unneplågo Svierigin (1998/99:143).</em> <em type="bold">Dan maÿÿel tjálij Svieriga háldadus vuolláj ja duodastij Euoroparáde konvensjåvnåv mij</em> <em type="bold">suoddji unneplågojt  ja njuolgadusáv mij suoddji unneplågogielajt.</em> </p>
    <p><em type="bold">Ájggomus giellakonvensjåvnåjn le at dat galggá suoddjit sierraláhkáj kultuvrajt ja</em> <em type="bold">galggá viehkedit dållat ájmon un neplågogielajt natsjåvnå sinna.</em> <em type="bold">Njuolgadusá konvensjåvnån le vaddám vuodov Svieriga unneplåhkopolitijjkaj.</em> <em type="bold">Ulmme le vaddet suojev natsjåvnå unneplågojde, ja nannit dej javllamuháv.</em> <em type="bold">Da histårjålasj giela galggi nanostuvvat nåv at bissu viesson.</em> <em type="bold">Akta vuodolasj oasse dan konvensjåvnån le at dat guhti sihtá adnet ietjas gielav gå sån</em> <em type="bold">huksá ietjas álmmuk riektájt ja välggogis vuodajt galggá oadtjot nåv dahkat.</em> <em type="bold">Akta vuojtto dakkir vuogijn le at enap ulmusj álggá  sáhkadit ietjas unneplågogielav.</em> <em type="bold">De le aj giella terminologiddjan stuorap sadje nanostuvvat ja åvddånit.</em> <em type="bold">Dat láhka galggá suoddjit unneplågov nåv at ij aktak galga máhttet nuppástit</em> <em type="bold">unneplågoulmutjijt ja binnedit dav javllamuháv.</em> </p>
    <p><em type="bold">Guorrarijkka</em> </p>
    <p><em type="bold">Suoman jaVuonan gávn nuji sämmilágásj lága mij vaddá suojev sámegielagijda.</em> <em type="bold">Da le guhtta gielda nuortta vuona bielen ma gulluji sámij háldadus åssudahkaj.</em> <em type="bold">Láhka le dahkam at ienep sábme le álggám sáhkadit sámegielav, ja ien ep ulmusj le</em> <em type="bold">álggám gájbbedit sámegielav álmulasj bájkijs.</em> <em type="bold">Jahkelågo 1992 sjaddin niellja gielda nuortap Suoman oassálattja láhkaj mij vaddá</em> <em type="bold">riektájt sámeálmmugij sáhkadit ietjas gielav gå dárbahi iejvvit gielda háldadusulmutjijt.</em> <em type="bold">Sämmi riektá le gå guoskadallá stáhta dáfo oajválattjaj ja duobbmoståvllåj.</em> <em type="bold">Jahkelågo 2004 le Suobma nanostuhttám dav gå ådå buorep lágav dahkin.</em> </p>
    <p><em type="bold">1.2 Dahkamus</em> </p>
    <p><em type="bold">Jielleváre giellda hähttu tjuovvot unneplåhkolágav.</em> <em type="bold">Danen le gielldastivrra mierredam guoradallama v mij galggá gähttjat makkir dárbo</em> <em type="bold">gávnnuji dahkat sierra ás sjijt badjel mejt láhka javllá.</em> <em type="bold">Guoradallam galggá gähttjat gåk juohkke háldadussuorgge dahká nåv at tjuovvu lágav,</em> <em type="bold">sämmi bále aj gähttjat makkir ájggomus politijkkárijs gávnnu enamusát mánáj- ja</em> <em type="bold">vuorrasijhuvson.</em> <em type="bold">Gå guoradallam la válmas de galggá oajvvadus dagáduvvat nåv at sjaddá unneplågoj</em> <em type="bold">giehtadallamplána.</em> <em type="bold">Dási boahtá ájn makkir vuojnnu åvddåulmutjijs le ma gulluji unneplågo åssudahkaj.</em> </p>
    <p><em type="bold">Láhka mij vaddá riektáv adnet ietjas gielav</em> </p>
    <p><em type="bold">       Jahkelågo 2000 vuor atjismáno vuostasj biejve bådij unneplåhkoláhka mij</em> </p>
    <p><em type="bold">guoskaj gietja gieldajde Norrbottena lenan.</em> </p>
    <p><em type="bold">Láhka (1999:1175) mij vaddá riektáv adnet sámegielav gielda háldadusán ja</em> </p>
    <p><em type="bold">duobbmoståvlåjn</em> </p>
    <p><em type="bold">Láhka (1999:1176)  mij vaddá riektáv adnet suoma- ja meängielav gielda háldadusájn ja</em> </p>
    <p><em type="bold">duobbmoståvlåjn</em> </p>
    <p><em type="bold">Adnembájkke</em> </p>
    <p><em type="bold">Láhka galggá aneduvvat ássjijs mij gullu Stáhtaj, lánndadiggáj ja gielda háldadussaj, ja</em> <em type="bold">gullu dáfuj mij guoskadallá lágas.</em> </p>
    <p><em type="bold">Háldadusguovlo sámegiellaj le Árje pluove, Jielleváre, Jåhkÿmåhke ja Girona gielda</em> <em type="bold">Háldadusguovlo suoma- ja meängiellaj le Jielleváre, Haparánda, Girona ja Bájala gielda</em> </p>
    <p><em type="bold">Háldadusgiehtadallam le gå stáhta mierret ulmutjijda makkir doarjjagijt dav oadtju  ja</em> <em type="bold">makkir välggogisvuohta ulmutjijs le stáhta vuosstáj.</em> <em type="bold">Dat dahká at ulmusj dárbaj stáhta buorrevuodav ja dav le vuollelasj nåv guhkev gå</em> <em type="bold">gávnnu Stáhta giehtadallamin.</em> <em type="bold">Dat hähttu gávnnut njuolgadus jali soames láhka mij vaddá fábmogisvuodav stáhtav</em> <em type="bold">mierridit ulmutjij badjel.</em> <em type="bold">Såbadusá, ráde, bagádusá jali diehtojuohkema sjaddi ålggolij mejt stáhta oadtju</em> <em type="bold">mierredit.</em> </p>
    <p><em type="bold">        2.2 Lenastivrra</em> </p>
    <p><em type="bold">Lenastivrra oadtju juohkke jage rudájt stáhtas mejt galggi juohket gieldajde ja</em> <em type="bold">lánndadiggáj ma guoskadalli dat lágas ja ma dahki juojddá natsjåvnå unneplågoj åvdås.</em> <em type="bold">Lenastivrra galggá barggat daj åssudagáj</em> </p>
    <p><em type="bold">Tjadádit lágav ietjas háldadusán</em> <em type="bold">Juohket rudájt nåv at manná tjadádit lágav</em> <em type="bold">Guoradallat lága tjadádimev, ja årrot åvddågåvvån dan bargon</em> </p>
    <p><em type="bold">Gålmmå åtsådime le dagádum nåv at dav máhttá tjuovvot gåk láhka le tjadáduvvam,</em> <em type="bold">guokte åtsådime båhti Lenastivras ja akta boahtá Konstitusjåvnnåjoavkos</em> </p>
    <p><em type="bold">2.3 Jielleváre giellda</em> </p>
    <p><em type="bold">Jielleváre gieldan guoskadalli divna háldadus, åssudahka ja ráde, ájnna mij ij</em> <em type="bold">guoskadalá le gielda dievastjåhkanibme.</em> <em type="bold">Da le ierijt váldedum danen gå láhka ij galga aneduvvat dakkir bájken gånne álmmugin</em> <em type="bold">le binná aktavuohta háldadusájn, ja danen e dárbaha adnet jårggåliddjijt sadjihin.</em> </p>
    <p><em type="bold">2.4 Aktugattja riektá</em> </p>
    <p><em type="bold">Dat vaddá juohkke  aktaj riektáv sáhkadit jali tjállet ietjas giellaj, årros sáme-, suomájali meängiellaj, vaj da hähttuji årrot ássje ma guosski háldadussuorgijde gieldan. Dat</em> <em type="bold">riektá gullu dåsj allasis ij jus ássje guoska ietjá ulmutjij jali jus soames le <span type="quote">“buorreålmåj”</span></em> <em type="bold">soabmásij.</em> <em type="bold">Aktugattja riektá ij le ber åvddåul mutjijda, dat guosská  aj siebrijda,</em> <em type="bold">oasosdåjmadagájda ja ietjá dåjmadagájda.</em> <em type="bold">Oajválattjaj háldadus ij guoskadalá dat riektás.</em> <em type="bold">Dat guhti gevadallá suv gielav ij dárbaha årrot tjáledum Svierigin, ja ij ge dárbaha</em> <em type="bold">adnet årromsájev gielda sinne.</em> <em type="bold">Äjgát jali jus le ietjá ládjij guhti hoajddá mánáv, oadtju gájbbedit sajev åvddåskåvllåj</em> <em type="bold">gånne dåjmadus tjadáduvvá ålles- jali lahkkeájggáj unneplågogiellaj.</em> <em type="bold">Sämmi riektá le danne guhti sihtá adnet vuorrasijhuvsov gielda sinne.</em> <em type="bold">Oajvvadusán tjuodtju, vuorrasijhukso ja åvddåskåvllå galggá dåjmat nåv at kultuvrra</em> <em type="bold">ja árbbevuohke gávnnu maÿen.</em> </p>
    <p><em type="bold">2.5 Gielda åvdåsvásstádus</em> </p>
    <p><em type="bold">Jus soames ulmusj adná suv gielav gå iejvvi háldadusoajválattjajt de galggá giellda</em> <em type="bold">huksat dájt ássjijt.</em> <em type="bold">-Vaddet vásstádusáv ulmutja ietjas giellaj</em> <em type="bold">- Tjáledum märrádusán bivddit, jus dat guhti guoskadallá sihtá de dat máhttá oadtjot</em> <em type="bold">tevstav unneplågogiellaj, jali máhtti tjielggit ássjev njálmálattjat.</em> <em type="bold">Jus äjgát gájbbet galggá giellda bivddit sajev åvddåskåvllåj gånne ålles- jali</em> <em type="bold">láhkkeájggáj adni dåjmajt unneplågogiellaj.</em> <em type="bold">Sämmi ládjij le jus soames gájbbet vuorrasijhuvsov.</em> <em type="bold">Giellda galggá gähttjalit duosstot unnep lågogielagijda nåv ålov gåk manná ietjas giellaj.</em> <em type="bold">Åtsålvispáhppára,  diehtojuohkemtjállaga, bivddimus huksuj ja åhpadus galggá</em> <em type="bold">jårggåluvvat jus dárbbo gávnnu.</em> </p>
    <p><em type="bold">2.6 Gárttjodibme</em> </p>
    <p><em type="bold">Giellda oadtju mierredit sajev ja ájgev jus soames ájggu guossen boahtet unneplågogielagijs</em> <em type="bold">Dat gávnnu ráddje nåv láddjij</em> <em type="bold">Ájnna dat guhti  le unneplågogielak máhttá buktet tjáledum páhppárav ja dat guhti</em> </p>
    <p><em type="bold">válldá vuosstáj ij dárbaha vásstedit ruoptus tjáledum pá hppárijn</em> </p>
    <p><em type="bold">Unneplågogiella Jielleváren</em> </p>
    <p><em type="bold">Mijá gieldan le luondolattjat gávnnum sáme-, suoma- ja meängiella, ja danen Jielleváre</em> <em type="bold">giellda guoskadallá goappásj lágajs.</em> </p>
    <p><em type="bold">Láhka mij vaddá riektáv adnet sámegielav háldadusdåjmadagájn ja duobbmoståvlåj lunna</em> <em type="bold">Láhka mij vaddá riektáv adnet suoma ja meängielav háldadusdåjmadagájs ja</em> </p>
    <p><em type="bold">duobbmoståvlåj lunna</em> <em type="bold">Ságastallama ja gulluskuddama le dagádum njunjos ulmutjij unneplåhkoálmmugis.</em> </p>
    <p><em type="bold">Sámegiella</em> </p>
    <p><em type="bold">Sámegiella gullu suoma ja ungáralasj giellasuorggáj, le beraj suoma- ja estigiellaj.</em> <em type="bold">Oajválattja jáhkki sámegiella álgij åvddånit 800 jage maÿÿel kristusa.</em> <em type="bold">Sámegiella máhttá juogeduvvat gålmå oassáj, oarjjángiella mejt ságasti Guoládagán,</em> <em type="bold">guovddelasj sámegiella mejt ságasti Suoman, Vuonan ja Svierigin.</em> <em type="bold">Svierigin gávnnuji vihtta giellamoallánagá; nuortta, julev, bihtám ma gulluji dan</em> <em type="bold">guovddelasj giellasuorggáj ja de oarjjel- ja ubbmemsámegiella ma gulluji oarjemus</em> <em type="bold">giellasuorggáj.</em> <em type="bold">Jielleváren ságastin åvddål Jielleváre sámemoallánagáv mij le vargga láhppumin da nen</em> <em type="bold">gå nuortta- ja julevsámegiella le nåv nannusa årrum dan guovlon.</em> <em type="bold">Uddni le Jielleváren sämmi ållo julevsámegielaga gå nuorttasámegielaga.</em> <em type="bold">Giellaláhka tjielggi sámegielav degu sierra giellan ja danen le goappásj moallánagá</em> <em type="bold">maÿen Jielleváre háldadusåssudagán.</em> </p>
    <p><em type="bold">Dålen e bessam sáme ságastit ietjas gielav skåvlån danen gå gieldeduvvin dav dahkat.</em> <em type="bold">Danen álggin äjgáda åhpadit sijá mánájt dárogiellaj jahkelågo 1960 ja 1970 gaskan.</em> <em type="bold">Uddni le vuohke rievddam, dat le sjaddam álkkep oadtjot åhpav ietjas giellaj. Jage 1977</em> <em type="bold">váldij Svieriga rijkabiejvve märrádusáv mij javlaj, sámeálmmuk le álggoálmmuk</em> <em type="bold">Svierigin, ja danen le dejs sierraláhkán riektá.</em> <em type="bold">Jielleváre gieldan le rádejoavkko gånne válldi bajás sámij ássjijt danne tjåhkkåhi</em> <em type="bold">åvddåulmutja tjärojs, siebrijs, gielda barggoålmmå ja politijkkára.</em> <em type="bold">Ráde ássje guosski enamusát ällobarggoguovlojda.</em> </p>
    <p><em type="bold">Gulluskuddamijn ja ságastallamij tjadá boahtá åvddåj vuorrasijhukso degu akta oasse</em> <em type="bold">mij le dárbulasj.</em> <em type="bold">Sámij dárbbo mij guosská mánáj åvddåskåvllåj le juo huvsadum.</em> <em type="bold">Sáme vuojnni degu stuor dárbbo årrot oassálattja unneplåhkojoavkon gånne máhttá</em> <em type="bold">ietjas vuojnov vaddet makkir ássjijt galggá buoredit giellapolitijkka ájggodagá n.</em> </p>
    <p><em type="bold">Meängiella</em> </p>
    <p><em type="bold">Suomagielak álmmuk le gávnnum 600 jage duornosvákke guovlon, guovllo le årrum</em> <em type="bold">iejvvidim bájkke, enamusát le ságastam suomagielav.</em> <em type="bold">         Maÿÿel doaro Gárjjela vuosstáj 1808 – 1809 gieseduváj rádje duornosvákken nåv</em> <em type="bold">         at alemus guovllo duornosvákkes sjattaj Svieriga sisi.</em> <em type="bold">         Vájku dat rádje sjattaj de le ulmutja sässtám ietjasa dábijt ja kultuv rav.</em> <em type="bold">Dej giella mejt åvddål le nabddam duornossuomagiellan gåhtjoduvvá dal meängiellan.</em> <em type="bold">Dat mij le sierrim meängielav suomagielas le dat gå meängiella le válldám bágojt</em> <em type="bold">Svierigagielas.</em> <em type="bold">Degu sáme le duornosvákkega gieldeduvvam sáhkadit ietjas gielav skåvlån.</em> <em type="bold">Udnásj biejve le vehi ietjá ládjij, dej maÿemus jagij sinne le ållo barg go dagádum nåv at</em> <em type="bold">giella galggá siesstasit.</em> <em type="bold">1981 le tsieggidum ådå siebrre Svierigij duornosvákkegij rijkkasiebrre mij galggá</em> <em type="bold">válldet meängielagij ássjijt duohtan nåv at giella ja kultuvrra bissu ájmon.</em> <em type="bold">Udnásj biejve årru 50 000 duornosvákk ega Haparánda, Badjeduornnusa ja Bájala</em> <em type="bold">gieldaj sinne, muhtema årru Jielleváre ja Girona gieldajn.</em> <em type="bold">Guovddelin jahkelågo 1900 jåhtin ållo ulmutja ierijt duornosvákkes, Girona ja</em> <em type="bold">Jielleváre gieldajde, muhtema jåhtin ier ijt lulep norrbottena lenaj ja ietjá guovlojde</em> <em type="bold">Svierigin.</em> </p>
    <p><em type="bold">3.2.1 Jielleváre suomagiella</em> </p>
    <p><em type="bold">Oajvvadusá åvddåbargon ságastallin jus Jielleváre suomagiella gulluj meängiellaj jali ij.</em> <em type="bold">Åvdebut adnin muhtema dat giella gulluj norrbottena suomagiellaj, ja lej ilá mälggadis</em> <em type="bold">duornossuomagielas.</em> <em type="bold">Dal gå láhka le boahtám de le gåjt mierredum, Jielleváre suomagiella galggá gullut</em> <em type="bold">meängiellaj. Birger Winsa mij barggá suoma institusjåvnån Stuhkie universitejtan</em> <em type="bold">(Stockholm) le tjállám tjiegÿalis guoradallamav gånne suv vuojnnu le  at</em> <em type="bold">duornosvákkegiellan le gålmmå moallánagá.</em> </p>
    <p><em type="bold">Duornosvákke suomagiella mejt ságasti Bájalin, Badjeduornnusin ja Ha parándan</em> <em type="bold">Jielleváre suomagiella mejt ságasti Jielleváre gieldan</em> <em type="bold">Vatsásj suomagiella mejt ságasti muhtem guovlojs Girona gieldan</em> </p>
    <p><em type="bold">Dan guovlon gånne Jielleváre suomagiella le gullum le álmmuk ságastam moadde giella</em> <em type="bold">degu suoma-, sáme- ja svierigadárogielav.</em> <em type="bold">Muhtem sijdajs degu Hággásin ja Dorasjávren sáhkadin ulmutja badjegájnaj</em> <em type="bold">moallánagáv ja gielda lulleoarjep guovlon sámegielav.</em> <em type="bold">Álggogietjen åvdep tjuohtejage á lgij suomagiella válldegoahtet åsijt sámegielas, vaj</em> <em type="bold">badjegájnaj moallánahka sjattaj dat mij álgij gullut ienemusát sijdajs</em> <em type="bold">degu Sádemváren.</em> <em type="bold">Jielleváre suomagiella ij le aktisasj moallánahka udnásj biejve, Nahtaváre suomagiella</em> <em type="bold">le ållo ietjáláhkáj.</em> <em type="bold">Sámegielas le luojkadum ållo bágo juo dålusj ájge sinne gitta udnásj bäjvváj.</em> <em type="bold">Birger Winsa guoradallam vuoset dav at Jielleváre suomagiella gullu Jielleváre giel ldaj</em> <em type="bold">vájllu dåsj soames sijdan.</em> <em type="bold">Sån le gässám rájev Ängesäno milta nåv at sijda ma le allelin gulluji Jielleváre suoma</em> <em type="bold">moallánahkaj, ja sijda ma le oarjjelin gulluji duornossuoma moallánahkaj.</em> <em type="bold">Jielleváre suomagiella le maÿus mannamin, ienni gullu dárogiella.</em> <em type="bold">Muhtema ma e máhte moallánagáv dádjadi vehi.</em> <em type="bold">Sijdajn sáhkadi vuorrasappo Jielleváre suoma moallánagáv ietjas äjgádij.</em> <em type="bold">         Bäjválattjat máhttá javllat at suomagiella gullu enabut unnep sijdajn, danen gå</em> <em type="bold">         binná ulmutja årruji dejte sijdajde.</em> <em type="bold">Svieriga dárogiella le dat mij gullu Jielleváren ja Málmmaváren, bárggosajijs mejt</em> <em type="bold">LKAB adná gullu suomagiella viehka ålov.</em> <em type="bold">Udnásj biejve ij gávnnu siebrre mij huksá meängielav.</em> </p>
    <p><em type="bold">    3.3 Suomagiella</em> </p>
    <p><em type="bold">Ulmutja le guhkev sáhkadam suomagielav Svieriga sinne nåv guhkev gå 600 jage</em> <em type="bold">gullujin Svieriga ja Suoma rijka aktij, esski jage 1809 mannin rijkka guovte guovlluj.</em> <em type="bold">Suoma gielaga gávnnujin oanep ájgev alep guovlon Svierigin, gånne Svieriga giella</em> <em type="bold">gulluj ienemusát. Svieriga giella lej aj oarjep guovlon mij dal gullu suoma rijkkaj gånne</em> <em type="bold">enamusát sáhkadin suomagielav.</em> <em type="bold">Uddni le goappásj giella natsjåvnålasj giella Suomarijkan.</em> <em type="bold">Dat gávnnu stuor hállo Svieriksuomagijs siesstet ietjas gielav ja kultuvrav Svieriga</em> <em type="bold">sinne.</em> <em type="bold">Maÿÿel doaro bÿhtin ållo suobmelattja Svierigij, vaj gå jahkelågo 1970 bådij de jåhtema</em> <em type="bold">suojmmun.</em> <em type="bold">Jielleváre gielldaj e boahtám nåv ållo suobmelattja maÿÿel doaro, enamus årrujin</em> <em type="bold">Girona gielda sisi ja merragátte milta.</em> <em type="bold">Uddni årru 5 % suoma gielaga Svierigin mij guosská háldadusá guovlluj.</em> <em type="bold">Udnásj biejve le binná suomagielaga ma jåhti Jiellevárráj, ienemusát båhti bar go</em> <em type="bold">diehti.</em> <em type="bold">Suobmelattjaj sebrudahka le lasedam sebrulattjajt guovte gärddáj gå láhka bådij</em> <em type="bold">jåhtuj.</em> <em type="bold">Siebren le aktisasj ba rggo Jielleváre gieldajn, jårggålim bargoj ja tjavggalåhkåmijn</em> <em type="bold">vuorrasijhuvsojn</em> <em type="bold">Suomasiebre sáhkadålle adná dat mij le ájnnasamos le siesstet kultuvrav ja vuogijt.</em> <em type="bold">Suomagielaga e bieja nåv stuor dättov giellaj gå ä jvvali gielda háldadusá jn</em> <em type="bold">Da sihti biedjat dättov åvddåskåvllåj ja vuorrasijhuksuj.</em> <em type="bold">Sij adni sämmi ládjij degu sáme, stuor dárbbo le årrot maÿen joavkon mij rádudallá</em> <em type="bold">unneplågo á jggomusáj birra Jielleváre gieldan.</em> </p>
    <p><em type="bold">Dåjmadahka Jielleváre gieldan</em> <em type="bold">Mijá gieldan gávnnuji gålmmå kultuvra, sáme, suoma ja svieriga.</em> <em type="bold">Kulturpolitijka ájggomusán tjuodtju, giella le dat ájnnasamos jus kultuvrra galggá</em> <em type="bold">siesstasit ja åvddånit.</em> <em type="bold">Gielav galggá gähttjalit juohkke ládjij hásstet ja loagget, ja 2004 le akta prográmma</em> <em type="bold">gånne moadde kultuvralasj gähttjalibme le tjadádum.</em> <em type="bold">Akta dakkir prosjäkta le kulturfábmo mij gähttjal dahkat skåvlåv gånne kultuvra</em> <em type="bold">äjvvali. Prosjäkta le dagádum Jávrrepárkkaskåvlån, giehttjit gitta avtját klássaj.</em> <em type="bold">Ájggomus le dahkat birrusav mij bivddi  kultuvra fálaldagáv mij vaddá buorre vuodov</em> <em type="bold">oahppijde nåv at máhtti dádjadit ietjá ulmut jijt ja dej duogátjav.</em> </p>
    <p><em type="bold">4.1 Ráde ja háldadusá</em> </p>
    <p><em type="bold">Divna ráde, gielldastivrra ja háldadus á guoskadalli dat lágas ja mejt dat mierret.</em> <em type="bold">§ 2 Juohkke åvdån guhti gullu unneplåhkuj le rievtes a dnet sáme-, suoma- ja</em> <em type="bold">meängielav gå äjvvali háldadusoajválattjaj ja jus ássje guosská aktugasj ulmutjij.</em> <em type="bold">Jus aktugasj ulmusj gevat ietjas gielav dakkir bále de hähttu háldadus vásstedit ietjas</em> <em type="bold">giellaj, njálmálattjat jali tjáledum.</em> <em type="bold">Galggá aj gávnnut maÿen diehto nåv at dat guhti guoskadallá diehtá at sujna le rievtes</em> <em type="bold">oadtjot viehkev ietjas giellaj.</em> <em type="bold">Háldadus galggá gähttjalit duosstot unneplågo ulmutjijt ietjas giellaj nåv guhkás gåk</em> <em type="bold">manná.</em> <em type="bold">§ 3 Háldadus oadtju mierredit ájgev ja sajev gånnå äjvvalibme manná tjadáduvvat</em> <em type="bold">sáme-, suoma- jali meängiellaj.</em> <em type="bold">Divna háldadus suorgijs le agev juohkkalágásj háldadibme, dav le guoradallam</em> <em type="bold">vuosedam.</em> </p>
    <p><em type="bold">Gielda njunjosladnja</em> </p>
    <p><em type="bold">Siján le åvdåsvásstádus dan aktisasj administrasjåvnnåj.</em> <em type="bold">Dåjma le juogedum rádeháldadussaj, guoradallamháldadussaj,</em> <em type="bold">åvddånibmeháldadussaj, biros ja tsieggim háldadussaj, rudáhuksoháldadussaj,</em> <em type="bold">barggijháldadussaj ja låhpalattjat IT - háldadussaj.</em> <em type="bold">Da gålmmå maÿemus háldadusá ma le nammadum e guoskadalá giellalágas.</em> <em type="bold">Da gudi vásstedi telefåvnåv Gielldadåben e guoskadalá lágas, vájku dat gávnnu muhtem</em> <em type="bold">máhtto dejs gudi barggi da nna.</em> <em type="bold">Háldadusán mij giehtadallá alkohåla - ja vuorbbegessemav, ij la goassak gájbbadus</em> <em type="bold">boahtám adnet unneplågogielav.</em> <em type="bold">Muhttijn le gatjálvis boahtám suomagielav adnet, dejs gudi huksi ulmutjijt ma  ietjá e</em> <em type="bold">oattjo jali e buvte fievrrit ságav.</em> <em type="bold">Biros- ja tsieggimlanjá åvdåsvásstádus le ber háldadusájn barggat.</em> <em type="bold">         Muhtem sijdajs  ålggobielen Jielleváre, gávnnu dárbbo má httet suoma- ja</em> <em type="bold">meängielav.</em> <em type="bold">Dan åssudagán gávnnuji da gudi máhtti divna gålmmå unneplågogiela.</em> </p>
    <p><em type="bold">Hukso ja teknijkka háldadus</em> </p>
    <p><em type="bold">Dan åssudagán le muhttijn háldadus dåjma degu gå galggá mierredit jus soames galggá</em> <em type="bold">oad tjot viehkev ådå årudahkaj, buktet trafijkkanjuolgadusájt, jus dárbaj loabev guodet</em> <em type="bold">ietjas bijlav, dakkir sadjáj gåsi ij ietján oattjo guodet.</em> <em type="bold">Várjjalim åssudagán le åvdåsvásstádus gähttjat nåv at divna tjuovvu buollem</em> <em type="bold">njuolgadusájt jali gähttjat nåv at ij suohttje buollá dållåsajijn ma le dåbij sinna.</em> <em type="bold">Dan rádjáj ij le aktak åttjådam sáhkadit ietjas gielav dan åssudagán.</em> <em type="bold">Danne gånne muhttijn le boahtám gatjálvis ietjas gielav sáhkadit le gå viehkev dárbahi</em> <em type="bold">ulmutja sosiáldoarjjagin.</em> </p>
    <p><em type="bold">Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadus</em> </p>
    <p><em type="bold">Háldadusá vuolen le da åssudagá,  girjjevuorkká, dávvervuorkká, kultuvrra, asstoåroj,</em> <em type="bold">mánájhukso, vuodoskåvlla, sierra dárboskåvllå, gielda ållessjattuk åhpadus, allaskåvllå</em> <em type="bold">ja musijkkaskåvllå.</em> <em type="bold">Kultuvrraháldadus tjuovvu sierra kultuvrraájggomusplánav gåsi unneplågo gulluji</em> <em type="bold">luondulattjat gielda åssudagán.</em> <em type="bold">Girjjevuorkán le stuor åvdåsvásstá dus viehkedit, oasstet sisi ådå girjijt ja mediajt. Dasi</em> <em type="bold">girjjevuorkká juohkke jage oadtju rudájt.</em> <em type="bold">Sáme girjjebussa le oadtjum oasev dajs rudájs. Guokte bargge le oadtjum åhpav suoma</em> <em type="bold">giellaj.</em> <em type="bold">Skåvllå tjuovvu njuolgadusájt ja lágajt danen dejs le ållo háldadus dåjma.</em> <em type="bold">Åssudahka ij oattjo ålov gatjálvisáv adnet ietjas gielav. Muhtem oassáj gávnnu dárbbo</em> <em type="bold">suomagiellaj mánájhuvson, gå le aktavuohta äjgádij, vaj dat ij la ållo.</em> <em type="bold">Skåvlå åhpadusplánajs (Lpo 94 ja Lpf 94)  tjuodtju at skåvllå galggá vaddet åhpav</em> <em type="bold">unneplågo álmmugij ja dej unneplågo gielaj birra.</em> <em type="bold">Gå le rievddadam skåvlåj plánajt de dat le boahtám åvddåj.</em> <em type="bold">Natsjåvnå unneplågo js degu sámijs ja duornosvákkegijs le stuorap riektá oadtjot åhpav</em> <em type="bold">iednegiellaj ihkap ietjá giellaj.</em> <em type="bold">Jahkelågo 2005 le oajvvadus biejadum nåv at suomagiella galggá sämmi riektájt oadtjot</em> <em type="bold">degu sáme- ja meängielaga.</em> </p>
    <p><em type="bold">Åvddåskåvllå</em> </p>
    <p><em type="bold">§ 8 Gå giellda mij gullu háldadusguovlluj fállá sajev åvddåskåvllåj 2a kap.1 ja 7 §§</em> <em type="bold">skåvllålágan galggá giellda jus äjgáda sihti vaddet sajev dakkir sádjáj gånnå åhpadus le</em> <em type="bold">sámegiellaj, suomagiellaj jali meängiellaj.</em> <em type="bold">Åvddåskåvlå oahppa ietjas giellaj le ájnas sámijda, suobmelattjajda ja meängielagijda,</em> <em type="bold">danen gå mánáj giellaoahppa le buoremus jur åvddål álggi vuodo skåvllåj. Dåjma galggi</em> <em type="bold">huksojuvvut nåv at gávnnuji oase ma guosski ietjas kultuvrraj ja vuo gijde.</em> <em type="bold">Dat luvluj buorre jus da ulmutja ma barggi åvddåskåvlån oadtju åhpav dan diehti gå</em> <em type="bold">galggi viehkedit mánájt sjaddat guovtegielaga.</em> <em type="bold">Gieldan gávnnuji uddni 15 åvddåskåvlå, ja dejs le akta äjgádij kooperatijvá ja akta</em> <em type="bold">sáme åvddåskåvllå.</em> <em type="bold">Sámij mánáj dárbo huksojuvvuji sámij åvddåskåvlå (skierre) ja sámeskåvlå tjadá. Da</em> <em type="bold">dåjma le sámeskåvllåstivra vuolen, vaj saje åvddåskåvllåj manni mánájhukso rájdo</em> <em type="bold">tjadá mij le gielda vuolen. Sáme åvddåskåvlån le skåvllåmánnáhukso dasik da sjaddi 12</em> <em type="bold">jage vuorrasa, ja danne le 20 máná.</em> <em type="bold">Jahkelågo 2001 dagáduváj guoradallam makkir gielladárbo gávnnujin åvddåskåvlån, ja</em> <em type="bold">dat vuosedij stuorámus dárbov suomagielagijs.</em> <em type="bold">Vájku divna äjgáda le oadtjum diedov makkir riektá siján le åvddåskåvllå dåjmajde de</em> <em type="bold">ij la aktak berustam válldet dav f álaldagáv.</em> <em type="bold">Danen ij gávnnu udnásj biejve åvddåskåvllå mij huksá suoma- ja meängielagij mánájt.</em> <em type="bold">Háldadus diehtá man ållo mánná gávnnu mij adná ietjá iednegielav, danen gå gávnnu</em> <em type="bold">åvddåskåvllå ietjas åhpadusplánan 15.</em> <em type="bold">Udnásj biejve gávnnuji ienemus 10 máná ma ságasti suomagielav, ja meängielak máná e</em> <em type="bold">åvvå gávnnu.</em> <em type="bold">Háldadus dahká dájvabut åtsådimijt man ållo suomagielak bargge gávnnuji.</em> <em type="bold">Åvddåskåvlå bargge le oadtjum diedojt lága birra, ja låhkåm suomagielav.</em> </p>
    <p><em type="bold">Sosiála háldadus</em> <em type="bold">Sosiála åssudagán le ållo doajmma ja hukso, da válldi åvdåsvásstádusáv vuorrasijs ja da</em> <em type="bold">gudi le sáhtusa sjaddam, duvddagav, rádejuohkemav, giehtadalli mánájt, nuorajt ja</em> <em type="bold">ålles sjattugijt. Sosiála åssudahka le juogedum gålmå bähkkáj, aktugasj- ja vehkahukso</em> <em type="bold">/ psykiatriddja, sáhtusijhu kso ja vuorrasijhukso.</em> <em type="bold">Háldadus giehtadallá ássjijt divna åssudagájs degu duv ddagáv ja viehkev muhtemijda</em> <em type="bold">ma le sáhtusa (LSS) ja láhka nuorajt huksat (LVU) lága birra da gudi le boastohoajjduj</em> <em type="bold">sjaddam (LVM) doarjak sosiálaåssudak láhk a (SoL).</em> <em type="bold">Sosiála háldadusá sissÿelin le umass dárbo unneplågogiellaj, dav máhttá javllat dat le</em> <em type="bold">binná dárbbo.</em> <em type="bold">Stuorámus dárbbo le vuorrasijhuvson, ietjá åssudagájs le unna dárbbo.</em> <em type="bold">Uddni gávnnuji bargge ma máhtti unneplågogielajt, enamusát suomagielav ja</em> <em type="bold">meängielav.</em> </p>
    <p><em type="bold">Vuorrasijhukso</em> </p>
    <p><em type="bold">§ 9 Giellda mij gullu háldadusguovlluj galggá bivddit dasi gut sihtá adnet</em> <em type="bold">vuorrasijhuvsov ålles jali muhtem ájgev.</em> <em type="bold">Da gudi dav vaddi, galggi máhttet sáme-, suoma- jali meängielav.</em> <em type="bold">Vuoras ulmutja le buoremus giella-, kultuvrra ja vuohkeguodde.</em> <em type="bold">Dat le ájnas sij bessi adnet ietjas gielav nåv guhkev gåk manná.</em> <em type="bold">Vájku vuorrasa láh ppi gielav mejt le maÿemus oahppam, de giella mejt le mánná rájes</em> <em type="bold">sáhkadam ájn le ájmon.</em> <em type="bold">Dat tjuodtju oajvvadusán nåv ládjij at dav galggá gähttjalit nåv guhkás gåk manná</em> <em type="bold">vaddet suodjálusáv ja guddnedimev masi vuorrasup ulmutja le hárjjánam.</em> <em type="bold">Bargge dajs åssudagájs galggi adnet máhttelisvuodav låhkåt  unneplågogielajt ja oadtjot</em> <em type="bold">diedojt dej kultuvra ja vuogij birra.</em> <em type="bold">Gå giellaláhka bådij de Jielleváre giellda dagáj guoradallamav makkir gielladárbo</em> <em type="bold">gávnnujin vuorrasijhuvson. Dat vuosedij stuorámus dárbov suomagielagijs. Háldadus</em> <em type="bold">dahká dájvabut åtsådimijt man buorre giellamáhtto barggijn le. Enamus</em> <em type="bold">vuorrasijhuvson gávnnuji bargge ma máhtti suoma- ja meängielav, ja bargge le oadtjum</em> <em type="bold">válldet åhpav suomagiellaj.</em> <em type="bold">Vuorrasijhuvson gávnnu ájggomus álgadit prosjevtav aktan kultuvrraháldadusájn mij</em> <em type="bold">galggá låktit åhpav ja máhtov suoma- ja sámegiellasuorgijs.</em> <em type="bold">Suoma sebrudahka le aktan lagámus ulmutja guovdátjijn álggám åvdedit</em> <em type="bold">låhkåmprosjevtav gånne da gudi le sebrulattja manni ålgus sierra årromijda ja dahki</em> <em type="bold">tjavggalåhkåmijt suomagiellaj.</em> <em type="bold">Gå ruoptodievnára dahkin vuodoguoradallamav de bajás váldeduváj jus hálijdi</em> <em type="bold">unneplågo ietjas gielav adnet ja sáhkadit. Dan rádjáj ij le aktak dav gájbbedam.</em> </p>
    <p><em type="bold">loahpasága</em> </p>
    <p><em type="bold">Muhttijn le sáhka mij le suoma- ja mij le meängiella, vaj dat årru stuorámus dárbbo</em> <em type="bold">suomagiellaj Jielleváre sinne  ja stuorámus dárbbo meängiellaj sijdajs.</em> </p>
    <p><em type="bold">Háldadusá le juo dahkam tjoavddusijt åvddål unneplågogiellalága bådij.</em> <em type="bold">Uddni gávnnuji bargge mejs le máhtto suoma- ja meängiellaj.</em> <em type="bold">Biros ja tsieggim åssudagán le ulmutja ma máhtti divna gålmmå unneplågogiela.</em> <em type="bold">Udnásj biejve le u nnán åttjålvis unneplågogiellaj, dalloj gå åttjålvis boahtá de le</em> <em type="bold">suomagielagijs.</em> <em type="bold">Háldadusá älle åttjålvisájt adnám sámegielagijs ájnna gå sáme åvddåskåvllå ja skåvllå</em> <em type="bold">guoskadallá.</em> <em type="bold">Jahkelågo 2001 tjadádij Jielleváre gi ellda guoradallamav mij galgaj vaddet vásstádusáv</em> <em type="bold">makkir gielladárbo gávnnuji gielda sinne.</em> </p>
    <p><em type="bold">Dat vuosedij stuorámus dárbojt suomagielagij sinne danen gå dat le stuorámus giella</em> <em type="bold">gieldan.</em> <em type="bold">Gielda háldadusá ma guoskadalli gulluskuddamij duolloj dálloj gåk oahppa le dejs</em> <em type="bold">barggijs  ma gulluji åvddåskåvllåj ja vuorrasijhuksuj.</em> <em type="bold">Dan rádjáj ij le aktak gájbbedam oadtjot åvddåskåvlåv jali vuorrasijhuvsov vájku má</em> <em type="bold">unneplåhkoláhka gávnnu.</em> <em type="bold">Divna háldadusá vuojnni dárbov diehtojuohkemij ja tjielgga ájggomusájt gåk galggá</em> <em type="bold">giehtadallat gå unneplåhkogiella boahtá adnuj.</em> </p>
    <p><em type="bold">Unneplåhkorudá giehtadallam</em> </p>
    <p><em type="bold">Juohkke jage oadtju Jielleváre giellda avtav miljåvnåv kråvnåv ma gulluji</em> <em type="bold">unneplågogielagijda.</em> <em type="bold">Dal le ságastallama gåk galggá åvddåguovlluj juohket dajt rudájt ja gåk da galggi</em> <em type="bold">aneduvvat, danen giellda hähttu siesstet muhtem rudájt boahtte ájg gáj.</em> </p>
    <p><em type="bold">5.1 Rudáj adnem</em> </p>
    <p><em type="bold">Giellda máhttá adnet rudájt dájde ássjijde</em> </p>
    <p><em type="bold">Tevstajt jårggålit, jårggålibmáj mij viehket gasskasasj dádjadimev</em> <em type="bold">Gålo ma tjuovvu unneplåhkolágav gå dahká juojddá mij boahtá ávkken unneplåhkuj</em> <em type="bold">Diehtojuohkem</em> </p>
    <p><em type="bold">Unneplågo ájggomusplána</em> </p>
    <p><em type="bold">Giellda le oadtjum stuor åvdåsvásstádusáv stáhtas tjadádit unneplåhkolág av ja</em> <em type="bold">ájggomusá gávnnuji láhkatevstan.</em> <em type="bold">Åvdåsvásstádus ij le háldadusáj sinne dat le politijkkárij åssudagán.</em> <em type="bold">Giellda galggá barg gat dåk guovlluj nåv at vaddá duvddagav unneplåhkuj, ja barggat</em> <em type="bold">dåk guovlluj at giellda tjuovvu lágav.</em> <em type="bold">Jielleváre giellda vuojnná dárbov tjuovvot unneplåhkolágav ja dajt ájggomusájt.</em> <em type="bold">Udnásj bäjvváj le giellda dävddám dárbojt ma gávnnuji, dav mejt dárbaj le buorep</em> <em type="bold">ájggomos miella.</em> <em type="bold">Dal máhttá javllat dat le binná åttjålvis dahkat juojddá mij gullu unneplågo láhkaj.</em> <em type="bold">Juohkke jage le dár bbo gähttjat makkir dåjma le dagádum nåv at máhttá vuojnnet</em> <em type="bold">makkir guovlluj åvddånibme manná.</em> <em type="bold">Unneplågogielaga vuojnni dárbov årrot maÿen barggojoavkon gånne politijkkára ja</em> <em type="bold">háldadiddje tjåhkkåhi, nåv ládjij sij sjaddi oassálattja åvdedim bargon.</em> </p>
    <p><em type="bold">6.1 Ulmme ja doajmma</em> </p>
    <p><em type="italic">Ulmme:</em><em type="bold"> Juohkke unneplågok galggá váldeduvvat vuosstáj buorret gå válldi</em> </p>
    <p><em type="bold">aktavuodav gieldajn.</em> <em type="bold">Da gudi sihti tjuovvot lágav ja gevadit ietjas gielav gå äjvvali gieldajn, galggi oadtjot</em> <em type="bold">dahkat dav.</em> </p>
    <p><em type="italic">Doajmma: </em><em type="bold">Ráhkadit barggojoavkov gånne gielda virgálattja juohkke háldadussuorges</em> </p>
    <p><em type="bold">tjåhkkåhi ja adni aktisasj administrasjåvnåv.</em> <em type="bold">Dåjma tjadádibme galggá rádeduvvat aktan dejna gänne le åvdåsvásstádus suv</em> <em type="bold">háldadusán.</em> <em type="bold">- Ráhkadit joavkov mij le viehkken gielda barggojoavkkuj, danne galggi tjåhkkåhit</em> <em type="bold">njunjos ulmutja unneplågos.</em> </p>
    <p><em type="bold">- Barggojoavkko oadtju buktet oajvvadusájt gielldastivrraj ássjijs ma guosski</em> <em type="bold">unneplåhkuj.</em> <em type="bold">- Oadtju mierredit ja juohket ruhtadoarjjagijt ma älle stuorábu gå 10.000 kråvnå.</em> </p>
    <p><em type="bold">Háldadus</em> </p>
    <p><em type="bold">-  Jårggåliddje hähttuji gávnnut ja jus manná galggi válldám dákkir åhpav nåv at</em> <em type="bold">kámmarkollegie duodas dejt.</em> <em type="bold">- Divna ma barggi gielda háldadusán galggi adnet diedojt makkir riektájt unneplågo</em> <em type="bold">adná ja makkir välggogisvuodajt giellda adná.</em> <em type="bold">- Galggi gávnnut dålkå parlando åssudagá milta</em> <em type="bold">- Gå dárbbo le de galggá jårggålit gielldadiedojt</em> <em type="bold">- Gå soames oadtju bargov dakkir sadjáj gånne le buorre máhttet unneplåhkogielav, de</em> <em type="bold">galggá gávnnut maÿen åtsålvis páhppárijn suv oahppa ja máhtto</em> </p>
    <p><em type="bold">Ulmme</em> </p>
    <p><em type="bold">Jus äjgát sihtá adnet sajev åvddåskåvllåj gånnå åhpadus le sáme-, suoma- jali</em> <em type="bold">meängiellaj de galggá giellda dav vaddet.</em> </p>
    <p><em type="bold">Dahko</em> </p>
    <p><em type="bold">- Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadusá dahki plánav gåk sij galggi duosstot dárbojt</em> <em type="bold">ma båhti unneplåhkoálmmugis</em> <em type="bold">- Da gålmmå háldadussuorge galggi akti jahken válldet sisi diedojt makkir máhtov</em> <em type="bold">gielda bargge adni</em> <em type="bold">- Da galggi gávnnut åtsålvispáhppára åvddåskåvllåj gånne le tjáledum makkir riektá</em> <em type="bold">unneplågon le oadtjot åvddåskåvlå sajev dåk gånnå dakkir åhpadus gávnnu.</em> </p>
    <p><em type="bold"> Ulmme</em> </p>
    <p><em type="bold">Vuorrasa ma årru sierra vuorrasijhuvson jali årru ietjas årudagán adni riektáv</em> <em type="bold">duostoduvvat ietjas giellaj.</em> </p>
    <p><em type="bold">Dahko</em> </p>
    <p><em type="bold">- Sosiála háldadus dahká plánav gåk sij galggi duosstot dárbojt ma båhti</em> <em type="bold">unneplåhkoálmmugis</em> <em type="bold">- Háldadus galggá akti jahken válldet sisi diedojt makkir máhtov gielda bargge adni.</em> <em type="bold">- Gå soames le oadtjum sajev vuorrasijhuksuj de galggi diehto vatteduvvat</em> <em type="bold">unneplågogiellaj nåv guhkás gåk manná .</em> </p>
    <p><em type="bold">Rudáhoajddo</em> <em type="bold">- Divna dåjma ma dagáduvvi galggi mávseduvvat rudáj ma le juogedum unneplåhkuj.</em> </p>
    <p><em type="bold">Tjuovvolibme</em> </p>
    <p><em type="bold">Akti jahken diehto galggi vatteduvvat gielldastivrraj</em> <em type="bold">- Divna háldadussuorge vuosedi mejt sij le barggam</em> <em type="bold">- Mánáj, åhpadus ja kultuvrra háldadusá vaddi diedojt makkir gájbbadusá le årrum</em> <em type="bold">åvddåskåvlå dárbojde , ja mejt sij le dahkam.</em> <em type="bold">- Sosiálaháldadus vuoset makkir dárbbo le årrum vuorrasijhuksuj.</em> </p>
    <p><em type="bold">Lijkkeoasse</em> </p>
    <p><em type="bold">Tjuovvolibme gåk lágav le mannam tjadádit</em> <em type="bold">Jahkelågo 2000 rájes le gålmmå guoradallama dagádum gåk le årrum gå</em> <em type="bold">unneplåhkoláhka bådij.</em> </p>
    <p><em type="bold">Dat vuostasj tjuovvolibme mij dagáduváj lej jahkelågo 2000/2001 gå ankehtajt dahkin</em> <em type="bold">juohkke háldadusá lunna.</em> <em type="bold">Ájggomus le gulluskuddat jus lej rievddam gájbbadus adnet ietjas gielav dan maÿÿáj gå</em> <em type="bold">láhka tjadáduváj vuostasj biejve vuoratjismáno 2001.</em> <em type="bold">Gå tjuovvolibme dagáduváj lahkkejagev maÿÿela gå láhka bådij de dat vuosedij enabuv</em> <em type="bold">gåk sivva lij åvddål lága tjadáduváj.</em> <em type="bold">Nuppát tjuovvolibme dagáduváj Julevu Universitejtas jahkelågo 2002, ulmme lej gullat</em> <em type="bold">mejt giellaaddne adnin dat ådå lágas, ja manen älle gájbbedam adnet ietjas gielav vájku</em> <em type="bold">dav oadtju.</em> <em type="bold">Tjuovvolibme dagáduváj Haparánda, Girona ja Bájala gieldajs.</em> <em type="bold">Dan tjuovvolimen válldin sisi diedojt háldadusulmutjijs Jielleváre ja Girona gieldajs.</em> <em type="bold">Tjavtjan jahkelågo 2004 sidáj (KU) konstitutionsutskottet Julevu Universitejtav dahkat</em> <em type="bold">ådå tjuovvolimev, danne ledjin gålmmå oase.</em> <em type="bold">- Sáhkadit (dahkat ságájdahttemijt) giellaaddnij Jåhkåmåhken</em> <em type="bold">- Guoradallat gåk Lenastivrra ja gielda le barggam gå tjad ádin giellalágav (Jiellevárre,</em> <em type="bold">Árjepluovve, Jåhkåmåhkke, Giron)</em> <em type="bold">- Gähttjat makkir háldaduskultuvrra gávnnu Haparánda ja Jåhkåmåhke gieldajn</em> </p>
    <p><em type="bold">Da tjuovvolime le biejadum aktij dej åvdep tjuovvolimij nåv at gávnnu aktisasj</em> <em type="bold">guoradallam mij vuose t gåk giellaláhka le tjadáduvvam há ldadusdáfojs.</em> <em type="bold">Dat vuoset gåk unneplågo ulmutja ja háldadusá le válldám vuosstáj giellalágav.</em> </p>
    <p><em type="bold">Tjuovvolibme boados</em> </p>
    <p><em type="bold">Unneplåhkogiella le njálmálasj giella, enamus sáme- ja meängiella, gånne ålos e máhte</em> <em type="bold">tjállet ietjas giellaj.</em> <em type="bold">Náv le sjaddam danen gå stáhta le guhkes ájgev adnám politijkav mij gieldij sáme- ja</em> <em type="bold">suomágielagijt sáhkadit ietjas gielav skåvlåjn.</em> <em type="bold">Skåvlåjn lej divna åhpadus dárogiellaj danen gå  svierigagiella lej vuojnedum degu dat</em> <em type="bold">ájnna giella manne lej árvvo.</em> <em type="bold">Danen ij le terminologiddja gärggam tjuovvot ájgev.</em> </p>
    <p><em type="bold">Gå ulmutja válldi aktavuodav háldadusájn de sáhkadi enamusát dárogielav.</em> <em type="bold">Sivva le dat</em> <em type="bold">- Dat vájllu oahpp a unneplågogij giellaj, danen ulmutja e berusta sáhkadit ietjas gielav.</em> <em type="bold">Dav buoremusát vuojnná sáme åssudagán danen gå háldadusájs vá jllu sámegielaga.</em> <em type="bold">- Ålos sáhkadi dárogielav gå vájlluji bágo ma gulluji mejt gåhttju (Fackuttryck)</em> <em type="bold">fáhkabáhkon, enamusát dav vuojnná sáme- ja meängielan.</em> <em type="bold">Jielleváre ja Girona gielda diededin dav at ulmutja e gájbbeda adnet unneplågogielav.</em> <em type="bold">Tjoahkkáj giesedum máhttá javllat at unneplågogiella aneduvvá binnáv gå háldadusáj</em> <em type="bold">iejvvit.</em> <em type="bold">Duornosvákkegij gieldajs aneduvvá suoma- ja meängiella enabuv gå iejvvidi háldadusáj.</em> <em type="bold">Dat le ájnas tjielggit at ij le dagádum ságastallam unneplåhkogielagij Jielleváre gieldan,</em> <em type="bold">ájnna háldadusá le boahtám sáhkaj.</em> </p>
  </body>
</document>
