<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Válljim Sámediggáj Sámediggeválljim 2013</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Valmyndigheten</publisher></publication></publChannel><wordcount>1795</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="Inga.l.mikkelsen@uit.no"/><origFileName>http://www.val.se/sameting2013/2013_val_till_sametinget_lulesamiska_953a_5utg.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámediggeválljim 2013</p>
<p>Válljim Sámediggáj</p>
<p><em type="bold">Tjoahkkediededime Sámedikke válljima birra </em></p>
<p>Tjuottjodimbargo Sámedikke válljimij li juogedum gålmmå fábmudagáj gaskan: Sámedikke válljimsiebrreráde, Válljimfábmudagá ja Lenastivra</p>
<p>Norrbottena lenan. Dát tjálos vuoset gåk válljimvuohke Sámedikke válljimij doajmmá. Jus sidá smájvvidum diededimijt gengak fábmudagá bargoj birra ietján gå mij dánna diededuvvá de válde aktavuodav gengak fábmudagájn.</p>
<p>Gehtja aktavuohtadiededimijt 12. bielen.</p>
<p><em type="bold">Rijmmo </em></p>
<p><em type="bold">Biejve </em></p>
<p><em type="bold">Sámediggeláhka Bielle </em><em type="bold">2012 </em><em type="bold">gål. 20.b. </em>Diedádus jienastimlåhkuj galggá válljimsiebrrerádáj boahtám.3 kap. 4§3 <em type="bold">bas. 15.b. </em></p>
<p>Válljimsiebrreráde galggá maŋemusát dán biejve ájnibåddåsasj jienastimlågov biejadam. 3 kap. 5§3 <em type="bold">bas. 15.b. – </em><em type="bold">jav. 15.b. </em></p>
<p>Ájnibåddåsasj jienastimlåhko gávnnu moatten sajen rijkan jus aktak dav sihtá guoradallat.</p>
<p>Válljimfábmudahka almot gånnå dav vuojná. 3 kap. 5§3 <em type="bold">jav. 15.b. </em></p>
<p>Gujddimus válljimsiebrreráde märrádusájs gudi jienastimlåhkuj biejaduvvi galggá Lenastivrraj boahtám.3 kap. 5a§4 <em type="bold">2013 </em><em type="bold">guo. 15.b. </em>Lenastivrra galggá mierredit gujddimusáj birra ma guosski ájnibåddåsasj jienastimlåhkuj. 3 kap. 5a§4 <em type="bold">sjnj. 1.b. </em></p>
<p>Válljimsiebrreráde galggá maŋemusát dán biejve biejadam maŋemus jienastimlågov.3 kap. 6§4 <em type="bold">sjnj. 15.b. </em></p>
<p>Juohkusa, belludagá ja muoduk tjoahkkájmannama maŋemusát dán biejve galggi diededam ietjasa ja ietjasa kándidáhtajt</p>
<p>Válljimfábmudahkaj.3 kap. 9§5 <em type="bold">vuo. 19.b. </em></p>
<p>Válljimfábmudahka rádjá jienastimkårtåjt/ålgoldiskuverajt jienastimriektáaddnijda.</p>
<p>Brevvajienastibme máhttá álgget.3 kap. 7§46 <em type="bold">moa. 19.b. VÁLLJIMBIEJVVE </em></p>
<p>Maŋemus biejvve brevvajienav rádjat.3 kap. 1§3 kap. 20§6 <em type="bold">moa. 27.b. </em>Áramus biejvve Lenastivrraj jienajt riekknigoahtet. </p>
<p>Válljimav máhttá gujddit låge biejve sinna válljimbåhtusa diededime maŋŋela.3 kap. 22§3 kap. 33§7112. Jienastimriektá, jienastimlåhko ja jienastimkårttå 3. Belludagá, kandidáhta ja válljimsiedila 4. Návti jienas 5. Aktijriekknim, mandáhttajuogadibme ja válljimbåhtusa 6. Manáj gus válljim njuolgga? 117. Válljimfábmudagá Sámedikke válljimin 12</p>
<p>Ietjas sábmen adná ja gänna la jali årrum la sámegiella goahtegiellan. Buoragit aj manná jus äjgádijn, áhkojn ja ádjájn li jali adnám li sámegielav goahtegiellan jali jus äjgátbielle la jali årrum la jienastimlåhkuj tjáledum.</p>
<p>La ållim jali ålli 18 jage maŋemusát válljimbiejve.</p>
<p type="listitem">La svieriga viesájdiddje. Gudi älla svieriga viesájdiddje máhtti jienastimriektáv oadtjot jus li álmmuktjáledum Svierigin maŋemus gålmmå jage.gut ietjas la jienastimlåhkuj diededam valla älla suv tjáledam</p>
<p type="listitem">gut la ájnibåddåsasj jienastimlåhkuj tjáledum ja sihtá gujddit soames ietjá almasj la</p>
<p type="listitem">jienastimlåhkuj tjáledum.</p>
<p>Gujddimus galggá Lenastivrraj Norrbottena lenan boahtám maŋemusát javllamáno 15.b. 2012.</p>
<p>Gujddimusáv gähttjali almulasj tjåhkanimen Lenastivran Norrbottena lenan guovvamáno 15.b. 2013. Lenastivra märrádusájt gujddimusá birra ij gujddit maná.</p>
<p><em type="bold">Maŋemus jienastimlåhko biejaduvvá ja prienntiduvvá </em></p>
<p>Gå lenastivrra l mierredam soajtte gujddimusáj birra, de dahká Sámedikke válljimsiebrreráde maŋemus jienastimlågov. Dav dahki maŋemusát sjnjuktjamáno 1.b. 2013. Maŋemus jienastimlåhko prienntiduvvá ja aneduvvá lenastivras riekknidijn válljima maŋŋela vaj máhtti jienastimlåhkuj mierkkit válljijiddje l jienastam.</p>
<p><em type="bold">Jienastimkårtå/ålgoldiskuvera rádjasi gájkka jienastimriektáaddnijda </em></p>
<p>Válljimfábmudahka jienastimkårtåjt rádjá gájkka jienastimriektáaddnijda (dat javlla sij gudi li maŋemus jienastimlåhkuj tjáledum). Jienastimkårtåv rádji válljijiddjijda 30 biejve bájken válljimbiejve åvddåla.</p>
<p>Jienastimkårttå l aj ålgoldiskuverra masi jienav tsåggå ja adná goappátjagá brevvajienastime bále ja jienastime bále válljimlanján, danen la namma jienastimkårttå/ålgoldiskuverra. Jienastimkårtå/ålgoldiskuvera nanna tjuodtju válljijiddje namma ja nummar jienastimlågon.</p>
<p>Gänna ij la ietjas jienastimkårttå/ålgoldiskuverra máhttá ådåsav oadtjot Sámedikke válljimsiebrrerádes, Lenastivran Norrbottena lenan jali Válljimfábmudagás.</p>
<p><em type="bold">Válljimsiedila ja diededime rájaduvvi aj </em></p>
<p>Brevan Válljimfábmudagás gávnnuji, ietján gå jienastimkårttå/ålgoldiskuverra, aj gájkka válljimsiedila, válljimkuvera, bierggasa brevvajienastibmáj ja diededime gåk jienas.</p>
<p><em type="bold">RÖSTKORT/ </em></p>
<p><em type="bold">YTTERKUVERT </em></p>
<p><em type="bold">Du har rösträtt vid valet till Sametinget den 19 maj 2013 </em></p>
<p>Namn</p>
<p>Ditt nummer i röstlängden</p>
<p><em type="bold">Vid brevröstning ska du och 2 vittnen intyga att rösten gjorts i ordning på rätt sätt. Vittnena måste ha fyllt 18 år. Väljarens make/maka eller barn får inte vara vittne. </em></p>
<p><em type="bold">Glöm inte att klistra igen detta kuvert när du gjort i ordning din röst! </em></p>
<p><em type="bold">Väljaren intygar. </em>”Jag försäkrar på heder och samvete att jag själv lagt in en valsedel i ett valkuvert och i närvaro av nedanstående vittnen lagt in valkuvertet i detta ytterkuvert som jag därefter klistrat igen.” </p>
<p>Väljarens namnteckning <em type="bold">1 </em></p>
<p><em type="bold">Två vittnen intygar. </em>”Vi intygar att väljaren egenhändigt undertecknat ovanstående försäkran. Vi känner inte till något som strider mot det som intygats av väljaren.” </p>
<p>Första vittnets namnteckning</p>
<p>Adress</p>
<p>Andra vittnets namnteckning</p>
<p>Adress <em type="bold">2 </em></p>
<p><em type="bold">Ska du rösta i vallokal? Klistra inte igen detta kuvert, utan ta med det öppet till vallokalen. Du behöver heller inte fylla i några uppgifter i fälten nedan. </em></p>
<p><em type="bold">Návti válljimlanján jienas: </em>Válljijiddje oadtju válljimkuverav válljimgähttjijs. Dan maŋŋela manná válljimsjerma duohkáj ja sieddusin gárvvi ietjas jienav. Válljimsiedilav danna válljimkuverraj tsåggå. </p>
<p>Válljijiddje de guodá válljimkuverav, jienastimkårtåv/ålgoldiskuverav ja ID-kårtåv válljimgähttjijda. Gå de válljimgähttje gähttjam vaj jiedna l riektaláhkáj gárvvidum de tjálesti válljimtjáládussaj vaj válljijiddje la jienastam. De válljimgähttje biedjá válljimkuverav jienastimkårttåj/ålgoldiskuverraj ja jienastimkårtåv/ålgoldiskuverav dabbmi.</p>
<p><em type="bold">Návti brevvajienas: </em>Válljijiddje ietjas jienav gárvvi, dat javllá biedjá válljimsiedilav válljimkuvera sisi. Válljimkuverav galggá vihtanij vuojnedijn biedjat jienastimkårttåj/ ålgoldiskuverraj, mav dabbmi. De válljijiddje ja vihtana tjálli jienastimkårtå/ ålgoldiskuvera nali. </p>
<p>Válljijiddje galggá jienastimkårtåv/ålgoldiskuverav tsåggålit sierra biráskuvera sisi, dabbmit biráskuverav ja maŋemusát påvsståbrevvajienastit maŋemusát válljimbiejve, dat la ájllega moarmesmáno 19.b. 2013. Adrässa Lenastivrraj Norrbottena lenan la biráskuverraj tjáledum ja brevva l mávsedum.</p>
<p>Sámedikke válljimin máhtti válljijiddje jienastit juogu de válljimlánján válljimbiejve jali brevvajienastit. <em type="bold">1. Jienastit válljimlanján válljimbiejve </em></p>
<p>Sámedikke válljimin li válljimlanjá moatten bájken Svierigin. Sámedikke válljimsiebrreráde mierret makkir bájkijn válljimlanjá galggi gávnnut ja biejadi válljimgähttjijt juohkka válljimladnjaj. Válljijiddje máhtti jienastit akta makkir válljimlanján válljimbiejve. Válljimlanján li válljimkuvera ja válljimsiedila. Válljijiddje galggá válldet ietjas jienastimkårtåv/ålgoldiskuverav válljimladnjaj. Jus válljijiddje ij la válljimgähttjijda dåbdos viertti válljijiddje vuosedit ID-kårtåv jienastittjat.</p>
<p>Válljimlanjá li rahpasa jienastibmáj kl. 8-20. Jiena válljimlanjájs rádjasi maŋŋela Lenastivrraj</p>
<p>Norrbottena lenan mij guorat ja jienajt riekkni. <em type="bold">2. Brevvajienastit </em></p>
<p>Brevvajienastime bále adná válljijiddje dav válljimkuverav ja avtav válljimsiedilijs mij sunji l rájadum aktan jienastimkårtåjn/ålgoldiskuverajn. Brevvajienastibmáj válljijiddje aj dárbaj guokta vihtana. Da almatja galggaba ållim 18 jage ja äbá oattjo årrot válljijiddje boadnjásj/áhkásj jalik válljijiddje mánná/máná.</p>
<p><em type="bold">RÖSTKORT/ </em></p>
<p><em type="bold">YTTERKUVERT </em></p>
<p><em type="bold">Du har rösträtt vid valet till Sametinget den 19 maj 2013 </em></p>
<p>Namn</p>
<p>Ditt nummer i röstlängden</p>
<p><em type="bold">Vid brevröstning ska du och 2 vittnen intyga att rösten gjorts i ordning på rätt sätt. Vittnena måste ha fyllt 18 år. Väljarens make/maka eller barn får inte vara vittne. </em></p>
<p><em type="bold">Glöm inte att klistra igen detta kuvert när du gjort i ordning din röst! </em></p>
<p><em type="bold">Väljaren intygar. </em>”Jag försäkrar på heder och samvete att jag själv lagt in en valsedel i ett valkuvert och i närvaro av nedanstående vittnen lagt in valkuvertet i detta ytterkuvert som jag därefter klistrat igen.” </p>
<p>Väljarens namnteckning <em type="bold">1 </em></p>
<p><em type="bold">Två vittnen intygar. </em>”Vi intygar att väljaren egenhändigt undertecknat ovanstående försäkran. Vi känner inte till något som strider mot det som intygats av väljaren.” </p>
<p>Första vittnets namnteckning</p>
<p>Adress</p>
<p>Andra vittnets namnteckning</p>
<p>Adress <em type="bold">2 </em></p>
<p><em type="bold">Ska du rösta i vallokal? Klistra inte igen detta kuvert, utan ta med det öppet till vallokalen. Du behöver heller inte fylla i några uppgifter i fälten nedan. </em><em type="bold">5. Aktijriekknim, mandáhttajuogadibme ja válljimbåhtusa </em></p>
<p><em type="bold">Návti válljimsiedilav merustallá </em></p>
<p>Jus válljijiddje ruossi guokta jali ålop kandidáhta válljimsiedilin de dav riekkni jiednan dan juohkusij, belludahkaj jali dan muoduk aktijmannamij.</p>
<p>Sämmi jus válljijiddje biedjá guokta (jali ålobuv) válljimsiedila daŋga kuverraj sämmi nammadisájn valla sierralágásj kandidáhttabiejadimij jali sierralágásj merkaj almasjjiednaj.</p>
<p>Lenastivrra ij berusta sihkkomijt jalik nammalasedimijt válljimsiedilijn.</p>
<p type="listitem">Válljimsiedilav merustalli fámodibmen jus:danna ij la nammadissa (degu jus nammadissa</p>
<p type="listitem">l sihkodum), li dåbddomerka ma vuojnunagi li bahá diehti,</p>
<p type="listitem">la ienep gå akta belludaknammadissa (degu</p>
<p type="listitem">jus li guokta jali moadda válljimsiedila sämmi válljimkuvera sinna ja dajn li sierralágásj belludaknammadisá).</p>
<p><em type="bold">Diehtogiedde 1: Hiebaduvvam belaklåhkovuohke </em>Gájkka juohkusijda, belludagájda ja muoduk tjoahkkájmannamijda buohtastahttemlågo riekkniduvvi. Vuostasj buohtastahttemlågov oadtju gå ålles jiednalågov gengak juohkusij, belludahkaj jali muoduk aktijmannamij juohká 1,4ajn. Dat juogos, belludahka jali muoduk aktijmannam manna l alemus buohtastahttemlåhko oadtju vuostasj mandáhtav ja de ådå buohtastahttemlågov gå jiednalågov juohká 3jn. Ietjá juohkusa, belludagá ja muoduk tjoahkkájmannama ájmon ietjasa buohtastahttemlågojt adni desik mandáhtav oadtju. Gå juogos, belludahka jali muoduk aktijmannam oadtju nuppev mandáhtav juogeduvvá jienastimlåhko 5jn merustalátjit boahtte buohtastahttemlågov, ja maŋŋel goalmát mandáhtav 7jn ja nåv vil. </p>
<p>Sámedikken juogeduvvi vuostak juohkusij, belludagáj ja muoduk tjoahkkájmannamij gaskan.</p>
<p>Merustallamvuogev gåhttju hiebaduvvam belaklåhkovuohken ja dav aj adná válljimijn rijkabäjvváj, lánndadigge- ja kommuvnnafábmuduvvamij ja válljimij Europaparlamänntaj</p>
<p>Svierigin.</p>
<p>Sámedikke válljimin ij gávnnu buodo galla prosenta juogos, belludahka jali muoduk aktijmannam hähttu adnet oassálastátjit mándahttajuogadibmáj. Ålles rijkka l válljimbájkke.</p>
<p><em type="bold">Jienastimlåhko </em></p>
<p><em type="bold">Mandáhtta 1 Mandáhtta 2 Mandáhtta 3 Mandáhtta 4 </em>11783,5783,5783,5783,57625446,42446,42446,42446,421 069763,57346,33356,33356,33496354,28354,28354,28354,28646461,42461,42461,42215,33908648,57648,57302,66302,666244,2844,2844,2844,28450321,42381,42381,42381,42 <em type="bold">4. </em>Gejn dal la stuorámus buohtastahttemlåhko la Samerna. </p>
<p>Sij oadtju goalmát mandáhtav.</p>
<p>Samerna jienastimlåhko juogeduvvá maŋep juogadimlågujn, dat mierkki 3jn. <em type="bold">2. </em>Gänna juogadime maŋŋela 1,4jn la stuorámus buohtastahttemlåhko la Jakt- och fiskesamerna. Sij oadtju vuostasj mandáhtav. </p>
<p>Jakt- och fiskesamerna jienastimlåhko juogeduvvá de maŋep juogadimlågujn, dat mierkki 3jn. Iehtjáda sämmi ieme buohtastahttemlågujn tjuodtju. <em type="bold">3. </em>Gejn la dal stuorámus buohtastahttemlåhko la </p>
<p>Sámiid Riikkabellodat Samelandspartiet. Sij oadtju nuppev mandáhtav.</p>
<p>Sámiid Riikkabellodat Samelandspartieta jienastimlåhko de juogeduvvá maŋep <em type="bold">5. </em></p>
<p>Gejn dal la stuorámus buohtastahttemlåhko la Guovssonásti. Sij oadtju nälját mandáhtav.</p>
<p>Guovssonásti jienastimlåhko juogeduvvá maŋep juogadimlågujn, dat mierkki 3jn.</p>
<p>Dajna vuogijn riekkni desik gájkka 31 mandáhta <em type="bold">5% </em>vuoset lågev bajemus namá gengak listan. </p>
<p>Juogos X oattjoj 410 jiena. Dat vattij gålmmå mandáhtta.</p>
<p><em type="bold">Jiena ållåsit </em><em type="bold">410 </em></p>
<p>Jiena listan 00100151</p>
<p>Jiena listan 00200259</p>
<p><em type="bold">Gudi ájrrasin sjaddi? </em></p>
<p>Dajna gå buodo almasjjienajda la 5% jienajs juohkusij, belludahkaj jali muoduk aktijmannamij de mierkki akta kandidáhtta viertti oadtjot binnemusát 21 almasjjiena válljiduvátjit almasjjienaj (5% 410 jienas la 21 jiena). Duodden aj gávnnu rávkalvis binnemusát 25 almasjjienajn. Guokta kandidáhta, Karin Kanna ja Björn Baer, daj rávkalvisáj bierggijga almasjjienaj válljiduvátjit ja dajna ájrrasin biejaduvátjit.</p>
<p>Dajna gå ålop kandidáhta bierggijin rávkalvisájn almasjválljimij de galggá goalmát mándahtav biedjat ålleslåhkovuogijn. Bajemusán gengak listan gå vuostasj mándahtta l biejadum la Anders</p>
<p>Andersson (lissta 00100) ja Linn Loman (lissta 00200). Sunnu goappák buohtastahttemlågo li sämmi gå jiednalåhko gengak lisstaj, dat javlla 151 Anders Anderssonaj ja 259 Linn Lomanij.</p>
<p>Goappán la alemus buohtastahttemlåhko, Linn Lomann, oadtju goalmát mandáhtav.</p>
<p><em type="bold">Gudi sadjásattjan sjaddi? </em></p>
<p>Dajna gå ájrrasa gudi li biejadum båhti goappásj listas oadtju Juogos X guokta sadjásattja (sadjásasjjuohkusa). Galggi agev biejaduvvat binnemusát gålmmå sadjásattja juohkka ájrrasa sadjáj. Akta almasj máhttá sadjásattjan årrot moatte ájrrasij. Karin Kannaj ja Linn Lomanaj sjaddi sadjásattjan da gålmmåsa lagámusán sunnu maŋŋela listan nr 00200, dat mierkki Nina</p>
<p>Nutti, Olof Omma ja Per Peter Pilvi.</p>
<p>Björn Baeraj sjaddi sadjásattjan da gålmmåsa lista bajemusán nr 00100, dat mierkki Anders 1. Anders Andersson2. Björn Baer3. Carl Calais4. David Denson5. Eva Erlandsson6. Fia Fjällman7. Gerd Gunnarsson8. Helena Harnek9. Inga Ingelson10. John Jansson</p>
<p><em type="bold">Grupp X </em>001001. Karin Kanna2. Linn Loman3. Mariann Monet4.Nina Nutti5. Olof Omma6. Per Peter Pilvi7. Quer Qvarts8. Rakel Ranelid9. Susanne Sikku 10. Tinna Tranström </p>
<p><em type="bold">Grupp X </em>00200 </p>
<p><em type="bold">Kandidáhta ienemus jienaj (lissta) </em></p>
<p>Karin Kanna (00200)94</p>
<p>Björn Baer (00100)25</p>
<p>Anders Andersson (00100)19</p>
<p>Linn Loman (00200)18 <em type="bold">6. Manáj gus válljim njuolgga? </em></p>
<p type="listitem">Sámedikke válljimsiebrreráde duosstu diededimijt jienastimlåhkuj ja biejadi</p>
<p type="listitem">ájnibåddåsasj jienastimlågov,dahká aktisasjráde milta aktan Válljimfábmudagájn</p>
<p type="listitem">ájnibåddåsasj jienastimlågov gávnadahtten jus aktak dav sihtá guoradit muhtem sajijn rijkan,dåhkkit maŋemus jienastimlågov, ja</p>
<p type="listitem">vásstet jiednaduosstoma åvdås ja huksá degu dal</p>
<p type="listitem">válljimlanjáv ja åtsåt jiednaduosstojt.</p>
<p type="listitem">Lenastivrra Norrbottena lenanmierret jus soajtti gujddimusá ájnibåddåsasj</p>
<p type="listitem">jienastimlågo vuosstij,duosstu gájkka brevvajienajt ja gájkka</p>
<p type="listitem">válljimladnjájienajt,tjadát jiednariekknimav ja de juohká mandáhtajt ja</p>
<p type="listitem">mierret gudi ájrrasin ja sadjásattjan sjaddi.</p>
<p type="listitem">Válljimfábmudahka adná aktijdimåvdåsvásstádusáv válljima åvdås,</p>
<p type="listitem">adná IT-doarjjagav válljima tjuottjudusás,</p>
<p type="listitem">dahká ja radjá jienstimkårtåjt ja diededimijt</p>
<p type="listitem">jienastimriektáaddnijda.mierret aktan Sámedikkijn gånnå ájnibåddåsasj</p>
<p type="listitem">jienastimlåhko galgaluluj gávnnut vuojnnusin guoradibmáj, registart juohkusijt, belludagájt ja muoduk</p>
<p type="listitem">tjoahkkájmannamijt ja sijá kandidáhtajt, ja válljimsiediijt priennti.</p>
<p><em type="bold">Válljimgujddimussiebrreráde </em></p>
<p type="listitem">Gähttjal válljimgujddimusájt jus soajtti.</p>
<p>Válljimgujddimussiebrreráde märrádusájt ij máhte gujddit.</p>
<p><em type="bold">Sametinget </em></p>
<p>Box 90981 22 KIRUNA</p>
<p>Tel 0980-780 30</p>
<p>Fax 0980-780 31www.sametinget.sekansli@sametinget.se</p>
<p><em type="bold">Länsstyrelsen i Norrbottens län </em>971 86 Luleå </p>
<p>Tel 0920-960 00</p>
<p>Fax 0920-22 84 11www.lansstyrelsen.se/norrbottennorrbotten@lansstyrelsen.se</p>
<p><em type="bold">Valmyndigheten </em></p>
<p>Box 1219110225 Stockholm</p>
<p>Tel 08-635 69 00</p>
<p>Fax 08-635 69 20www.val.sevalet@val.se</p>
<p><em type="bold">Valprövningsnämnden </em>100 12 Stockholm </p>
<p>Tel 08-786 40 00</p>
<p>Fax 08-786 61 75riksdagsinformation@riksdagen.se</p>
</body></document>
