<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>670</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/LMD/Vedlegg/Regelverk/Reindrift_Vedtekter_for_Norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_Norsk_svensk_overprovingsnemnden_Lulesamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="reindrift_vedtekter_for_norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_norsk_svensk_overprovingsnemnden_260208.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="reindrift_vedtekter_for_norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_norsk_svensk_overprovingsnemnden_soersamisk.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="reindrift_vedtekter_for_norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_norsk_svensk_overprovingsnemnden_nordsamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Duoddetjála 2 Njuolgadus Svierik-vuona Boatsojguohtomsiebrrerádáj  ja Svierik-vuona bajemusgujddimsiebrrerádáj Álggemmärrádusá </em> </p>
<p xml:lang="vep">§ 1</p>
<p>Dán njuolgadusán li lagáp märrádusá Svierik-vuona boatsojguohtomsiebrrerádáj (Boatsojguohtomsiebrreráde) ja Svierik-vuona bajemusgujddimsiebrrerádáj (Bajemusgujddimsiebrreráde) 23. artihkkala milta konvensjåvnån Svieriga ja Vuona gaskan ällosujto hárráj rájáj badjel.</p>
<p xml:lang="vep">§ 2</p>
<p>Boatsojguohtomsiebrreráden ja Bajemusgujddimsiebrreráden galggá goappánik dåjmadahka. Dåjmadagá galggaba sierra bájkijn lenan jali fylkan<em type="bold"> </em>gávnnut gåsi konvensjåvnnå gullu. Siebrrerádij sajijt mierredibá ráddidusá aktisattjat gullam Svieriga ja Vuona sámedikkij. </p>
<p>Ráddidusá oadtjoba aktisattjat mierredit rijkalasj fábmudagáv dåjmadakbargojt dahkat.</p>
<p xml:lang="vep">§ 3</p>
<p>Åvddåulmutja duogen goappák siebrreráden la ássjegárvvidimijt lájddit ja gåhtset. Åvddåulmusj galggá huksat vaj ássje ruvva máhttelis giehtadaláduvvi.</p>
<p>Siebrreráde sebrulattja galggi åvddåulmutja gåhttjoma milta säbrrat siebrreráde tjåhkanimijda ja gå  dárbaj ássjegárvvidimijn viehkedit.</p>
<p xml:lang="vep">§ 4</p>
<p>Mávsov sebrulattjajda ja sadjásattjajda ráddidusá aktisattjat mierredibá.</p>
<p><em type="bold">Aktisasj märrádusá giehtadallama hárráj</em> </p>
<p xml:lang="vep">§ 5</p>
<p>Tjállusijt siebrrerádijda máhttá svierigadárruj, vuonadárruj jali sámegiellaj tjállet. Njálmálasj rádádallamijn máhttá dájs gielajs avtav adnet. Jus jårggålimev jali dålkkumav dárbaj, huksaba siebrreráde dav.</p>
<p>Siebrrerádij bievddegirje ja märrádusá galggi tjáleduvvat svierigadárruj jali vuonadárruj ja dárbo milta sámegiellaj aj.</p>
<p xml:lang="vep">§ 6</p>
<p>Giehtadallam la njálmálasj jali tjálalasj jali ietjáláhkáj siebrrerádij mierredimij milta. Gå ássje mierreduvvam la galggá tjálalasj märrádus ruvva máhttelis diededuvvat. Märrádusá li almulattja.</p>
<p xml:lang="vep">§ 7</p>
<p>Gut ássjegiehtadallamij oassálasstá la belulasj jus: a)  iesj la ássje oassebielle, b)  la válldum jali aktanårro soabmásijn ássje oassebielijn jali beraj jali látjav åvdep jali maŋep buolvan jali vuostasj lávve jali sjimugis láhkáj la sunji lahka, c)   la virggeaktisasjvuohta jali ietjá badje- jali vuollesajádagán oassebälláj, d)  li dakkár sierra vidjura ma fámoduhtti åskov oassálasstáj jus la ássjáj gåktuk tjanádum jali ássje bielev válldá.<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="vep">§ 8</p>
<p>Oassebiele åvdås oadtju ássjeulmusj ságastit. Ássjeulmusj galggá svierigadárov, vuonadárov jali sámegielav máhttet. Oassebielle galggá ássjeulmutjij åvdåstimduodastusáv vaddet juogu de njálmálattjat siebrrerádij åvdån jali de tjálalattjat.</p>
<p>Jus ássjeulmusj la hiebalgahtes, máhttá siebrreráde ássjeulmutjav nádot.</p>
<p xml:lang="vep">§ 9</p>
<p>Tjállaga ja ietjá ássjetjállaga rájaduvvi oassebielijda ja fábmudagájda majda guosská. Jus dárbaj oadtju oassebielle diededuvvat rijkalasj diededimfábmudagá baktu. Jus sierra vidjura li, máhttá guládusá baktu diededit binnemusát avtan avijsan mav dan bájken låhki.</p>
<p><em type="bold">Giehtadallam Svierik-vuona boatsojguohtomsiebrreráden </em></p>
<p xml:lang="vep">§ 10</p>
<p>Åtsålvisán Boatsojguohtomsiebrrerádáj galggi da diedo gávnnut majt ássjegiehtadallamij dárbaj. Gájkka dåbdos vuossteoassebiele galggi siebrrerádes diededuvvat ja gåhtjoduvvat vissa ájge sinna vásstedit.</p>
<p>Jus åtsålvisán juoga vádnu, galggá Boatsojguohtomsiebrreráde dav åhttsåj máhtsadit visses ájge sinna buoredittjat. Jus vihke ij mierredimájgen divvusa oadtju åtsålvisáv hilggot.</p>
<p xml:lang="vep">§ 11</p>
<p>Jus Boatsojguohtomsiebrreráde gávnná åtsålvis ij siebrreráde åvdåsvásstádussaj gullu de galggá dav hilggot. Dan láhkáj aj, jus soames gut ij la nuohkásit gatjálvissaj tjanáduvvam, dav la dahkam.</p>
<p xml:lang="vep">§ 12</p>
<p>Jus Boatsojguohtomsiebrreráde gávnná märrádus vuojnunagi ij la duolla ådå vidjurij jali ietjá siváj diehti, galggá siebrreráde märrádusáv rievddadit, jus háhppelit ja álkket manná ja ij la vahágin aktasik gen vuosstij märrádus la jali ietján gullu. Gujddimus gahttjá jus siebrreráde märrádusáv rievddat nåv gåk gujddijiddje ádnu.</p>
<p><em type="bold">Giehtadallam Svierik-vuona bajemusgujddimsiebrreráden </em></p>
<p xml:lang="vep">§ 13</p>
<p>Bajemusgujddimsiebrreráde sebrulattjan galggá duobbmárvuornes jali duobbmárduodastus ietjas rijkan.</p>
<p xml:lang="vep">§ 14</p>
<p>Gujddimus Bajemusgujddimsiebrrerádáj  beras luluj sisadnet a)  makkár märrádusáv gujddi b)  dajt vidjurijt majt tjuottjot c)  duodastusájt ja d)  tjuottjudusáv mav åvdet.</p>
<p>Jus gujddimusán juoga vádnu, galggá Bajemusgujddimsiebrreráde gujddijiddjáj visses ájgev vaddet gujddimusáv buoredittjat. Jus mierredimájge ij divvusa oadtju gujddimusáv hilggot.</p>
<p xml:lang="vep">§ 15</p>
<p>Bajemusgujddimsiebrreráde galggá gujddimusáv hilggot, jus soames gänna älla ássjáj nuoges tjadnusa, la gujddijiddje.</p>
<p xml:lang="vep">§ 16</p>
<p>Gujddimusáv galggá moalggema diehti vuossteoassebälláj rádjat. Moalggemin lulun dan muodugasj diedo gávnnut ma nammaduvvi 14. § vuostasj oasen b-d.</p>
<p xml:lang="vep">§ 17</p>
<p>Gå tjåhkanimgåhttjomav oadtju galggá oassebielle iesj boahtet. Hiehpá  telefåvnåv, videokonferensav jali ietjá viehkkenävojt ávkkit. Njálmálasj sjiehtadallam la almulasj.</p>
<p>Oassebiele ietja ietjasa vihtanijt ja ássjedåbddijt gåhttju ja vásstedi sijá boahtemgåloj åvdås.</p>
<p>Bajemusgujddimsiebrreráde máhttá ietjastis vihtanijt jali ássjedåbddijt gåhttjot ja vásstet sijá boahtemgåloj åvdås.</p>
<p>Vihtanav gut njálmálasj sjiehtadallamij oassálasstá galggá ávttjit sáddnáv hållat ja sádnesduodastusáv vaddet.</p>
<p xml:lang="vep">§ 18</p>
<p>Jus oassebielle dåhkkidahtes oare dagi njálmálasj sjiehtadallamis gáhtu jali mierreájgen ij majdik moalgeda, oadtju Bajemusgujddimsiebrreráde daŋgas diehti ássjev gehtjadit.</p>
<p xml:lang="vep">§ 19</p>
<p>Bajemusgujddimsiebrreráde máhttá ássjev mij låhpalattjat la mierreduvvam ådåsis giehtadallat jus a)  märrádus la diededuvvam  valla nubbe oassebielle  ij la bessam ássjes moalgedit jali njálmálasj sjiehtadallamij<em type="bold"> </em>boahtet ja oassebielle máhttá duodastit sujna lij  oarre gáhtot ja märrádus la oassebiele vuosstij mannam, b)  ådå vidjura åvddånbåhti ma tjielggasit vuosedi märrádus lij boasstot jali c)  årrum li giehtadallamvige märrádusá duogen ma märrádusáv ållåsit bájnnin. </p>
</body></document>