<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámedikkeájras: Millijåvnnå manná Árrana doajmmaj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>181</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/s-medikke-jras-millijavnna-mann-rrana-doajmmaj.4097</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámedikkeájras: Millijåvnnå manná Árrana doajmmaj</p>
<p>Sámedikkeráde la ævtodam Árranij vaddet millijåvnåv rádjáoahpestiddjeprosjæktaj. Dát la garra dåbdojt båktåm duola dagu Sámedikke ájrrasin Anders Urheim(Bb). Norsk kortversjon/Oanegis dárogiellaj</p>
<p><em type="italic">Anders Urheima mielas manni <span type="quote">”rádjáoahpestiddjerudá”</span> doajmmaruhtan Árranij. </em></p>
<p>-Vuojnunagá la dát åvddåla sjiehtadam Sámedikkeráde ja Árrana gaskan guhti galggá dájt rudájt oadtjot. Dav de ássjepáhppárijn vuojnnep. Oajvvetjielggidus la nannit Árranav, ja nav sámekultuvrav ja gielav. Dát ij la åvvånis dádjadahtte. Rudá galggi tjalmostit ja aneduvvat guoradallamij rádjálåvsåj bargo birra, valla gåktu Sámedikkeráde l ævtodam, de aneduvvi farra doajmmaruhtan institusjåvnnåj. Dajna li rudájt rihpam, javllá Sámedikke ájras Anders Urheim(Bb).</p>
<p>Árrana njunnjusj ij guorrasa Anders Urheima tjuottjodusájda. -Árran ij la biejadum guoradallamprosjæktaj rádjáoahpestiddjij birra.</p>
<p>Tjuottjodusá Urheima bieles sjiehtadus la Sámedikkeráde ja Árrana gaskan li tjielgga gællása. Prosjækta l Sámedikke duogen, ja Sámedigge l iesj seminárav tjadádam moarmesmáno 5. biejve dán jage. Dán seminaran oattjoj Sámedigge vásstádusáv, gå ietja gatjádin, gåktu Árran dán prosjæktaj álgat jus Árran oadtju prosjevtajn barggat, tjáleduvvá præssadiedádusán Árrana njunnjutjis.</p>
<p xml:lang="nob">Tegn et abonnement på Lokalavisa NordSaltens papirutgave eller kjøp en elektronisk utgave (PDF) .</p>
<p xml:lang="nob">Regler for kommentering</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Diskutér <span type="quote">"Sámedikkeájras: Millijåvnnå manná Árrana doajmmaj"</span> på Facebook</p>
</body></document>
