<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>235</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mujttádahtti nissunbiejvev</p>
<p>Rádevadde Árran - julevsáme guovdátjin, Päivi Alanen. Gåvvå Árrana <errorort>musea<correct errorinfo="loan,mix">musieja</correct></errorort> vuosádusás.</p>
<p xml:lang="nno"><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Harrieth Aira/NRK</p>
<p>Dán jage galggá julevsáme guovdásj, Árran mujttádahttet rijkajgasskasasj nissunbiejvev sierra mujttádahttemprográmmajn.</p>
<p xml:lang="nno">Harrieth Aira <errorlang>harrieth.aira@nrk.no<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>Árran ij la dájt maŋemus jagijt tjadádam sierra mujttádahttemijt nissunbiejven.</p>
<p>– Mij dán jage mujttádahttep nissunbiejvev dan diehti gå dán jage {la}£cop|l} jienastimriektáávvudibme mij merkaj li 100 jage dat rájes gå nissuna Vuonarijkan oadtjun ålles jienastimriektáv sæmmi buohta ålmmåj subtsas Árrana rádevadde, Päivi Alanen.</p>
<p>Lågå ienebuv jienastimriektáávvudimes Vuonarijkav miehtáj dánna. Mujttádahttemin mij la dán bierjjedagá, snjuktjamáno 8. biejve, galggá Sámedikke vuorrasijráde jådediddje, Inga Karlsen lågådallat sáme nissuna ja dássádusdile birra åvddål ja uddni.</p>
<p>Divtasvuona ASVO bæjválasj jådediddje Beate Ráhka Knutsen galggá giehttot nissunværmástagá ja dássádusá birra.</p>
<p>Nuorra nissun ja åhpadiddje Ingrid Kintel galggá lågådallat <errorsyn><errormorphsyn>sámegiella<correct errorinfo="case,nom-gen">sámegiela</correct></errormorphsyn> ja <errormorphsyn>dássádus<correct errorinfo="case,nom-gen">dásásusá</correct></errormorphsyn><correct errorinfo="missing">sámegiela ja dássádusá birra</correct></errorsyn>. Ja duodden galggá Sámedikkeráde politihkalasj rádevadde, Hagbart Grønmo giehttot sáme nissunij birra politihkan.</p>
<p>– <errorsyn>Dárbbo mujttádahttet<correct errorinfo="missing">Dárbbo l mujttádahttet</correct></errorsyn></p>
<p><errorort>Alanen:a<correct errorinfo="suf">Alanena</correct></errorort> mielas la dárbbo mujttádahttet dássádusáv sjiervij gaskan vilák uddni ja aj sáme sebrudagájn.</p>
<p>– Vádnun ájn dássádus vaj nissunij dille {la}£cop|l} sæmmi dásen gå ålmmåj.</p>
<p>– Álu li má ålmmåjn sijájn <errormorphsyn>gænna<correct errorinfo="kongr">gejn</correct></errormorphsyn> {l}£cop|la} fábmo, sij gudi li jådediddje ja sij gudi tjåhkkåhi biednikvuossa nanna ja gudi mierredi ássjijt politihkan. Ja álu de <errorlex>sjaddi<correct errorinfo="w">li</correct></errorlex> ålmmå gudi ráddiji sebrudagán <errorortreal>jus ga<correct errorinfo="cmp,X-1;conc,sg-sk">juska</correct></errorortreal> <errorsyn>miján li moadda <errormorphsyn>berustiddjes<correct errorinfo="case">berustiddje</correct></errormorphsyn> nissuna<correct errorinfo="redun;wo">moadde berustiddje li nissuna</correct></errorsyn>. Så vilák vierttiji nissuna tjalmostahteduvvat vaj sjaddá almma dássádus gájkaj ulmutjij gaskan dættot Alanen.</p>
<p xml:lang="deu"><errormorphsyn>GULLDAL<correct errorinfo="x">GULLDALA</correct></errormorphsyn> ÅLLES ÁSSJEV SÁMEGIELLAJ DÁNNA:</p>
</body></document>
