<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>￼Ådå nasjonála ájllek?</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>1880</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_080213.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_080213.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">2 0</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 8. februar 2013 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Urfremføring. Drag Jiena hadde for anledningen oversatt Tysfjordsangen til lulesamisk og fremførte vakkert både den, samenes nasjonalsang <span type="quote">”Sámi soga lávlla”</span> og flere.</p>
<p><em type="bold">Ådå nasjonála ájllek? </em></p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte Media AS</p>
<p>Vuostasjåvddånbuktem .Drag Jiena lij dán bæjvváj jårggålam Divtasvuona lávllagav julevsábmáj ja åvddånbuktin tjábbát sihke dav ja sáme vierrega lávllagav ja ietjá lávllagijt.</p>
<p>Biskoahppa bådij njuolgga Hábmeris gånnå lij ávvudallam biejvev rádeviesson, dassta Árranij manáj åvddål gå vuonav rasstij Gásluoktaj. Sån lij riek ávon gå besaj oassálasstet ávvudallamin goappátjij bielen Divtasvuonas. Ietjas hålan oajvvadij biejvve viertti nasjåvnålasj ájllegin sjaddat. - Guovvamánno 6. Biejvve viertti ådå ájllegin sjaddat Vuonarijkan. Aktan máhttep ávvudallat, aktisasjvuohta nanni åvdedimev, javlaj sån ja vuosedij dan tjáppa dálvvebæjvváj, muohttagijn, bæjvádagájn ja sáme ja vuona slávgá aktan lipsjodin, ma aktan dahkin buorre birástagáv bæjvváj. - Dát le ájnas biejvve sámeednamij ja dádtjada Vuonan. Ådåájggásasj biejvve oabme álmmugij. Biejvve le má slávggimbiejvve ålles Vuodnaj, dættodij sån. Jørgensen giehtoj gássjelisvuodaj birra ma soajttá ihti gå la unneplågon ja majt sámeálmmuk la vásedam. Giehtoj aj gåktu giella le ájnas ja vájku bukta japana gielav de rat skurnnjel gå galggá adnet dajt gallegasj bágojt majt la julevsámegiellaj oahppam. - Symbåvlå lij ájnnasa, sihke slávggá, giella ja galba. Lev mihá ietjam stádas Bådåddjo gånnå galba li goappátjij gielajda, jur dagu Divtasvuonan ja dálla aj Hábmerin gånnå li sáme galbajt åttjudime. Viessop aktan. Guokta</p>
<p>Gasskavahko sáme álmmukbiejvve ávvudaláduváj moatte sajen Nuortta-Sállton. Árranin biskoahppa Tor B. Jørgensen ja Drag Jiena tjuovgadin biejvev.álmmuga avtalágásj duobddágin, javlaj Jørgensen, åvddål gå sávaj vuorbbe biejvijn ja buorissjivnnedij gájkajt. Assto li ulmutjij ságastit åvddål gå vuonav rasstij Gásluoktaj, gånnå galgaj rádevieson hållat.</p>
<p><em type="bold">Le oajbbum </em></p>
<p>Direktørra Lars Magne Andreassen rabáj biejvev, gånnå mánájgárdde, skåvllå ja ållesjattuga lidjin tjoahken. - Uddni ávvudallap 20 jage sáme álmmukbiejvev, valla gávnnuj juo mælggadav åvddål moattes dijás lijda riegádum. Biejvve ij la nåvku boahtám, sæmmiláhkáj gå jienastamriektá nissunijda ittjij nåvku boade. Soames le oajbbum riektáj sámástittjat mánájgárden ja skåvlån, javlaj Andreassen. Vuosedij dálla le lågev jage dassta gå biejvve sjattaj almulasj slávggimbiejvven. - Vuona slávgájn galggá slávggit, valla</p>
<p>Hiervvidum. Are Tjikkom (10), oahppe Ájluovta skåvlån, lij gápptáj tjágK´am ja mihát vuosedij væskov biejvvegåvåstagájn majt le iesj gårrum, mij aven gahtsahij. – Galla lij vehi gássjel goarrot, sierraláhkáj biedjis sasnev, dåbdåstij sån. I finstasen. Elev ved Drag skole, Are Tjikkom (10) hadde tatt på sin kofte og viste stolt frem egenprodusert taske med solsymbolet på, som hang i beltet. -Det var litt vanskelig å sy, spesielt det hvite skinnet, innrømmet han. sáme slávgájn besa iesj válljit. Sån lij riek dudálasj biejvijn mij fálaj fágalasj dåjmajt oahppijda, dájddavuosádusáv ja girjjealmmudagáv. - Dálla le sjiehtes ájgge tjalmostahttet duov dáv sáme temátihkav, javlaj Andreassen, ja vuosedij dasi majt Divtasvuona ASVOj lij åvddånahttám ja aj gåktu biejvve måttijn sajijn ávvudaláduvvá ålles vahkov.</p>
<p><em type="bold">Vuostasjåvddånbuktem </em></p>
<p>Drag Jiena rabáj sáme vierraga lávllagijn ja åvddånbuktin aj Divtasvuona lávllagav julevsábmáj, mij dán aktivuohtaj lij áttjak julevsábmáj jårggåluvvam Erling Urheimas. Navti lij vuostasj åvddånbuktem dán lávllagis julevsábmáj. Mannelij lij girjjealmodibme, jubmeldievnastus ja girkkokáffa.</p>
<p>Ávvogáhko ávvobæjvváj. 10. Klássa Ájluovta skåvlån ja sijá æjgáda lidjin báhkkum ja gahpagáhkujn guossodin.</p>
<p xml:lang="nob">Festkaker på festdagen. 10. klasse ved Drag skole og deres foreldre sto for baking og servering av bløte kaker. j j</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 8. februar 2013 </em>2 1 </p>
<p>Julevsáme guovdásj Lulesamisk senter</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ruhtadoarjja kursajda/kursene støttes økonomisk av: </em></p>
<p>Julevsámegiela álggoåhpadus Árranin – Sámásta 1 og 2 Árran álggá guovtijn julevsámegiela åhpadusájn ållessjattugijda Sámásta 1 ja 2. Kursa li rahpasa gájkajda gudi sihti julevsámegielav oahppat. Sámásta 2 le sidjij gudi åvdutjis vehin máhtti.</p>
<p><em type="bold">Sámásta 1 le juohkka gasskavahko 09.00 – 14.00 Sámásta 2 le juohkka duorastagá 09.00 – 14.00 </em>Juohkka kursan li 70 åhpadimtijma tjoahkkáj. </p>
<p><em type="bold">Sámásta 1 álggá gasskavahko guovvamáno 13. biejve kl 09.00 </em>, ja hæjttá 29.05.13 <em type="bold">Sámásta 2 álggá duorastagá guovvamáno 14. biejve kl 09.00 </em>, ja hæjttá 29.05.13. </p>
<p>Kursa li navku ja gájkajda rahpasa. Oahppámnævojt kurssaj oattjo Árranin oasstet. Diededimev kursajda ja diedojt kursaj birra vattá telefåvnå 75 77 51 00 jali mejla poassta@arran.no baktu. Ienep diedojt vaddeba Lars-Filip Paulsen jali Samuel Gælok: tlf. 75 77 51 00 Gehtja aj mijá giellarijmov dánna: <em type="bold">http://www.arran.no/arrana-giellarijmmo-2013.5148479-240161.htm </em></p>
<p xml:lang="nob">Lulesamisk begynneropplæring på Árran – Sámásta 1 og 2 Árran starter opp to lulesamiske språkkurs for voksne, Sámásta 1 og 2. Kursene er åpne for alle som ønsker å lære seg lulesamisk. Sámásta 2 er beregnet på de som kan litt samisk fra før.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sámasta 1 foregår på onsdager kl 09.00–14.00. Sámásta 2 foregår på torsdager kl 09.00–14.00. </em>Hvert kurs er på totalt 70 undervisningstimer. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sámásta 1 starter onsdag 13. februar, og siste kursdag er 29. mai. Sámásta 2 starter torsdag 14. februar, og siste kursdag er 30. mai. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kursene er gratis og åpne for alle. Kursmateriell kan kjøpes på Árran. For påmelding, ta kontakt med Árran på tlf: 75 77 51 00 eller e-post: poassta@arran.no For mer informasjon om språkkursene, kontakt Lars-Filip Paulsen eller Samuel Gælok, tlf. 75 77 51 00. Se også vår språkkalender, via lenken: <em type="bold">http://www.arran.no/arrana-giellarijmmo-2013.5148479-240161.htm </em></p>
<p xml:lang="nob">Biskopen kom rett fra Hamarøy hvor han markerte dagen på rådhuset, så til Árran før han krysset fjorden over til Kjøpsvik. Han viste stor glede over å være med i feiringen på begge sider av Tysfjorden. Han kom i sin tale med forslag om at dagen bør bli en nasjonal helligdag. -6. februar bør bli en ny helligdag i Norge. Sammen kan vi feire dagen, fellesskap skaper utvikling, sa han og viste til den flotte vinterdagen, med snø og sol og vaiende norske og samiske flagg i vinden, som satte en perfekt ramme rundt dagen. -Dette er en viktig dag for Sápmi og for alle nordmenn og Norge. Det er en moderne dag for et gammelt folk. Denne dagen er flaggdag for hele Norge, understreket han. Jørgensen viste til at det kan være vanskelig å være minoritet, noe Samefolket har fått erfare. Han viste til at språket er en viktig faktor og sa at selv om han har lært seg japansk, vegrer han seg fremdeles for å bruke det lille av ordforråd han har lært seg på lulesamisk. -Symbolene er viktige, både flagg, språket og skilting. Jeg er stolt over min by Bodø som har skilting på begge språk, akkurat som i Tysfjord og nå Hamarøy som jobber med å få samisk skilting. Vi lever et samliv. To folk i ett territorium, sa Jørgensen, før han gratulerte med dagen og velsignet alle. Han tok seg tid til å snakke med folk før han tok turen over til Kjøpsvik for å holde tale i rådhuset.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny nasjonal helligdag? </em>Onsdag ble samefolkets dag markert og feiret flere steder i Nord-Salten. På Árran var det biskop Tor B. Jørgensen og Drag Jiena som kastet glans over dagen. </p>
<p xml:lang="nob">Ny nasjonal helligdag. -Et naturlig sted å være, og det er en stor opplevelse å være her, sa biskopen som foreslår Samefolkets dag som ny nasjonal helligdag. –I første omgang kunne de tre-fire nordligste fylkene gjøre det, ja man kunne lage en kampanje for det, oppfordret biskopen. Ådå nasjonála ájllek. Dåbddu luondulasj dánna liehket, ja le stuorra muossádibme dánna liehket, javlaj biskoahppa ja oajvvat sáme álmmukbiejvev ådå nasjonála ájllegin. – Álgon lij máhttelis gålmmå-niellja nuorttalamos fylkajn, dåhkkit lij ratjástimev dan hárráj dahkat, bádtjij biskoahppa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Har kjempet </em></p>
<p xml:lang="nob">Det var direktør Lars Magne Andreassen som åpnet dagen, hvor både barnehagen, skolen og voksne var samlet. -I dag feirer vi 20 år for samefolkets dag, men dagen har eksistert lenge før mange av dere ble født. Dagen har ikke kommet av seg selv, på lik linje som stemmerett for kvinner kom av seg selv. Noen har kjempet for retten til å snakke samisk i barnehagen og skolen, sa Andreassen. Han viste til at det er ti år siden denne dagen ble en offentlig flaggdag. -Det norske flagget skal man flagge med, mens det samiske er valgfritt. Han var godt fornøyd med dagen som bød på både faglig opplegg for elever, kunstutstilling og boklansering. -Dette er en fin anledning til å synliggjøre ulik samisk tematikk, sa Andreassen, og viste til det som Tysfjord ASVO i lengre tid har utviklet og at dagen mange steder har blitt til ei hel ukes markering.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Urfremføring </em></p>
<p xml:lang="nob">Drag Jiena åpnet med samenes felles nasjonalsang <span type="quote">”Sámi soga lávlla”</span> og fremførte Tysfjordsangen på lulesamisk, for anledningen nyoversatt til lulesamisk av Erling Urheim. En aldri så liten premiere med andre ord. Det ble senere på dagen både boklansering, gudstjeneste og kirkekaffe.</p>
<p xml:lang="nob">KITTY SKAPALEN</p>
<p xml:lang="nob">Kunstutstilling og maleverksted. Elevene i Tysfjordskolene fikk både omvisning i kunstutstillingene og eget malerverksted. Det ble godt mottatt. Dájddavuosádus ja mállimbåddå. Oahppe Divtasvuona skåvlåjn vuoseduvvin dájddavuosádusán ja oadtjun sierra mállimbåttåv. Dát buoragit duostoduváj. 2 2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 8. februar 2013 </em></p>
<p xml:lang="nob">Markerte samenes dag</p>
<p xml:lang="nob">Samenes nasjonaldag 6. februar ble markert også i Leinesfjord med tale av ordføreren, flaggheising, sang og samiske tradisjoner.</p>
<p xml:lang="nob">LEINESFJORD</p>
<p xml:lang="nob">Heiser sameflagget. Her heiser Eilif Jensen det samiske flagget utenfor rådhuset i Leinesfjord med ordfører Asle Schrøder (t.v.), ansatte på rådhuset og elever fra barneskolen som tilskuere.</p>
<p xml:lang="nob">Eventyr. Nina Einarsen (i midten) leser samiske eventyr i lavvoen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alle foto: GUNNAR GRYTØYR </em></p>
<p xml:lang="nob">Lassokasting. Hanna for også god dreis på lassoen etter å ha fått instruksjoner av Eva Ditte Donat.</p>
<p xml:lang="nob">LEINESFJORD</p>
<p xml:lang="nob">LEINESFJORD</p>
<p xml:lang="nob">Kjøpsvik skole har samisk utstilling på Rådhuset i Kjøpsvik.</p>
<p xml:lang="nob">KJØPSVIK</p>
<p xml:lang="nob">Kulturellt innslag: 1-2 og 4. klasse ved Kjøpsvik synger her <span type="quote" xml:lang="nob">“Bæ, bæ lille lam”</span> på samisk. Lærer er Astrid Grundvold. Foto: Geir Smelror</p>
<p xml:lang="nob">Anna Kuoljok holdt tale med tema om samiske kvinner og 100-års jubileum for kvinners stemmerett. Foto: Geir Smelror</p>
<p xml:lang="nob">KJØPSVIK</p>
<p xml:lang="nob">KJØPSVIK</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sameflagget vaier over prestegården i Kjøpsvik. Foto: Geir Smelror </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Elevene i 1.-4. klasse fremførte <span type="quote">«Bæ, bæ lippatjam»</span> og en sang om reinen i forbindelse med flaggheising ved skolen. Foto: Ingar N. Skogvoll </em></p>
<p xml:lang="nob">KJØPSVIK</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 8. februar 2013 </em>2 3 </p>
<p xml:lang="nob">Det ble bekreftet da direktør ved Árran Lulesamisk senter, Lars Magne Andreassen, overleverte det nye styringsdokumentet for de neste fire årene. Til stede var styreleder Sonja Steen og sametingsråd Vibeke Larsen.</p>
<p xml:lang="nob">Styringsdokumentet er et verk-tøy som institusjonen skal jobbe mot de nærmeste fire årene og som legger klare mål og strategier for virksomheten. Driften fordeler seg som foregående år på barnehage, språksenter, museum og forskning &amp; utvikling (FOU). Og selv om det ikke er de store endringer i driften, sier direktør Lars Magne Andreassen at det skal satses enda sterkere på selve språket.– Vi skal fremdeles satse sterktpå språket og samisk skal utvikles til hovedspråk på Árran, sier Andreassen, og viser til at selve språket er en av de viktigste fak-</p>
<p xml:lang="nob">Lulesamisk blir hovedspråket ved institusjonen og de igangsatte prosjektene som duodje og grenselosprosjektet videreføres i de neste årene.</p>
<p xml:lang="nob">Nytt styringsdokument på plass. F.h direktør ved Árran, Lars Magne Andreassen, styreleder Sonja Steen og sametingets visepresident Vibeke Larsen, her i intervju med NRK.sapmi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KITTY SKAPALEN </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk blir hovedspråk <em type="bold">på Árran </em>torene som viser tilhørighet. </p>
<p xml:lang="nob">Men også andre prosjekt somvidereføring av duodjekompetanse og grenselosprosjektet vil bli prioritert.– Det vil bli videreføring avduodjeprosjektet, som vi har fått veldig mye positiv tilbakemelding på og også grenselosprosjektet vil bli videreført, sa samtingsråd Vibeke Larsen til NRK.sapmi. Her vil det bli et nært samarbeid medriksantikvaren om grenselosprosjektet. Styreleder Sonja Steen forteller at Forskning og Utvikling (FOU) vil bli videreutviklet hvor man opprettholder samarbeidet med Universitetet i Nordlandog deltar i forsknings- og utviklingsnettverk.</p>
<p xml:lang="nob">KJØPSVIK</p>
<p xml:lang="nob">Johan Daniel Hætta (t.v)har fortellerstund om samiske tradisjoner i lavvoen i Pæsatun barnehage.</p>
<p xml:lang="nob">Ingar Kuoljok og Kirsti Knutsen forsyner seg av bidos.</p>
<p xml:lang="nob">KJØPSVIK</p>
<p xml:lang="nob">Lager kniv. Her lager Magnus en kniv mens Sidsel Bakke koker styrkedrikk ved å legge varme steiner i gryta.</p>
<p xml:lang="nob">LEINES-FJORD</p>
</body></document>
