<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Giellaarena mij le vuorbástuvvam</title><genre code="news"/><author><person firstname="Ragnhild" lastname="Lien" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>283</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_100513.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sprakarena-med-stor-suksess_190513.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta/gåvvå:</p>
<p xml:lang="nob">Ragnhild</p>
<p xml:lang="nob">Lien</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p>Divtasvuona ASVOa jådedime baktu le Rádnastallam vahkkosattjat ásaduvvam 2012 tjavtja ja 2013 gidá, guokta tijma vihpá ja ållåsit le 19 váhko ásaduvvam. Fálaldahka le buoragit vuosstájváldedum ja 71% mánájs adnin fálaldagáv. Ulmme lij aktan hávsskudallat – julevsámegielajn guládallamgiellan, majna prosjækta le vuorbástuvvam. 19 váhkoj rádnastallamijn máná ienemusát sámásti. Viertti liehket galle ållesjattugijs váj sjaddá buorre sáme ságastallam ja váj tjårggiji divna máná bessi sáme ságastallamij, javlli Rádnastallam jådediddje. Æjgáda li aj miellusa fálaldagájn ja sijá mielas le ájnas juhte joarkeduvvá. Dálla le åvdåsvásstádus Árranij sirdeduvvam ja direktørra Lars Andreassen tjårggit fálaldahka joarkeduvvá buoremus láhkáj gå máhttelis.</p>
<p>Rádnastallam le sámegielalasj asstoájggefálaldahka mánájda 1-7. Klássan gejn le sámegiella åhpadimgiellan skåvlån. <em type="italic">j </em><em type="italic">j </em></p>
<p>Boandás-Anders ja áhkásj Boletta (Jovasdtr Oajvedibme) ja sunnu niejda Inga ja Ristin aktan ælov sujttijin. Goappátja niejdas nuorra jagij sinna sårmen jámijga. Árbbedábij milta Boandás-</p>
<p>Gåhtjoduváj <span type="quote">«boandás-Anders»</span> suv stuorra ællo diehti. Tjuottjoduvvá Anders Pettersen Vaddnemin lidjin sulla 1000 rejna bajemusát.</p>
<p>Anders álu juojgaj ietjas surgov gå lij ålggon jali várijt vádtsij. Mælggadav gulluj. Javllin vájku ulmutja ettjin dádjada juojgav de máhttin gullat dát lij <span type="quote">«surggojuojgga»</span>. Gå niejdajt biestij stuorra oasse hærdo vuodos gádoj. Biebbmobárnneja niehpe Jon Jonsen Håkjerringnesas manemussaj æddnuv árbbij. Manebuj gåhtjoduvváj Lánásse-Jåvvån. Gå vuorastuvájga årojga Anders ja Boletta Vielggisgierjåhkågátten Goajvojávre guovlon. Sadje gåhtjoduvváj</p>
<p>Boandásandersgiedden. Danna adnin berunáhkárattjav ja gallegasj gájtsa mielke diehti. Dálvijt lidjin gájtsa Vuoras-Piera fievsen Skielkkán. Birrusij 1885 lij Boandás-Anders riek vuorbedis ja sårmen nårråsav dåjij. Ittjij savá ja dajnas ittjij nagá vádtset. Ietjastis guokta såppij duok diek giesij. Vuoratjismáuvjve 189j. Vuoratjismániino 29.</p>
<p>Biejve boandás-Anders jámij ietjas gámán Vielggisgierjåhkågátten. Vuoras-Piera Skielkká Boandás-Andersav viettjaj hestajn ja gierrisijn jadoalvoduvváj Karlsøy:aj gånnå hávddáduváj. Boletta manemus jagijt Lánásen åroj.jjjj</p>
<p>Tæksta/gåvvå:</p>
<p xml:lang="nob">Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
</body></document>
