<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme jiena Dutkamráden</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>297</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_160513.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">2 2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Torsdag 16. mai 2013 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p>Duodden le Sámedikke Ann Irene Sæter, kontåvråjn Ájluovtan, gænna le váksjárstáhtus sæmmi prográmmadåjman, ja dajnas aj julevsáme máhtudagáj ja dárboj birra viehkedit.- Valla mån ájrastav Sámedikkev ja Sámedikkerádev prográmmadåjman, ij sierraláhkáj julevsáme guovlov, dættot Sæter, gænna le hållamriektá, valla ij la sujna jienastimriektá stivran.</p>
<p>Jienastimriektá le gal Oddmund Andersin. Suv mielas le ájnas julevsáme guovllo ja Nordlánnda oadtju Dutkamráden vájkkudit. De le máhttelisvuohta bájnedit gåsi dårja dutkamprosjevtajda juogeduvvá.- Vájku stivran diehttelis le alemus åvdåsvásstádus ålles sámeednamis, de le munji ájnas tjalmostit sierraláhkáj julevsáme guovlov ja Nordlándav, ja viehkken liehket dårjav åttjudittjat mijá guovlon, subtsas sån. Dutkamráde le åvdebut aktisasjbargov doarjjam <span type="quote" xml:lang="nob">«Etniske relasjoner i nordre Nordland i historisk perspektiv»</span>, mij UIT:a professor Lars Ivar Hansenis jådeduváj, valla háldaduváj Árranis. Dát 4-jahkásasj prosjækta, gånnå Oddmund Andersen lij ájnas oasse, tjadáduvváj moadda jage dás åvddåla. Dálla doajvvo Andersen ådå, bájkálasj prosjevta doarjoduvvi Dutkamráde baktu.</p>
<p>Ájnnasamos ulmme Dutkamráde prográmman sáme dutkama hárráj le sáme dutkamav nannit, sihke lågoj ja kvalitehta gáktuj. Sávvi sámij sebrudagá valjesvuodav ja variasjåvnåv tjuovgadit. Prográmma gálggá gåbttjåt dutkamsuorgijt giella, girjálasjvuohta, kulturåvddånbuktem, demográfia, viessomdille ja viessomkvalitehtta, njálmálasj árbbedáhpe ja árbbedábálasj máhtudahka, máná ja nuora, ressursa ja riektádille jaådå ájggásasj sáme</p>
<p>Julevsáme jiena</p>
<p xml:lang="nob">Dutkamráden</p>
<p>Árrana seniordutke Oddmund Andersen le válljiduvvam ådå sebrulattjan Dutkeráde sáme dutkama prográmmadoajmmaj. Dát vadda julevsáme guovlo sáme dutkamav ájnas ja ådå jienav – ájnas juohkusin.sebrudagá tsieggim. Prográmma le gasskamutton ietjas 10-jahkásasj plánan 2007-2017, ja rudá ma ruvva almoduvvi, badjelasj 20 milijåvnå, aneduvvá prográmma manemus, stuorra almodusán.- Prográmman le vijdes dutkamsuorgge ja tiemá, ja rudá ruvva almoduvvi. Rudá juogeduvá dutkamprosjevtajda ja doktorgrádastipendajda, ja duodden aj almodibme ja ásadusdoarjjan. Almodibme gåbttjå gájkka prográmma tiemájt, subtsas Oddmund Andersen.</p>
<p>Åhtsåmusájggemierre le ragátmáno 4. biejve, ja ådå prosjevta máhtti de álgaduvvat guovvamánno 1. biejve rájes 2014.j</p>
</body></document>
