<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>￼Åhpa julevsámegielav telefåvnå baktu</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>314</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_011113.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="larlulesamiskpatelefon_021113.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS <em type="bold">j j </em>sidjijda gudi sihti julevsámegielav oahppat. - Le buorre viehkkenævvo, sierraláhkáj jus dæhpo ja ij gávna bágov majt dárbaha, javlla sån. </p>
<p><em type="bold">Oarjjesáme áhppa </em>Åvddånibme, ja sierraláhkáj tjoahkkim julevsáme bágojs jiednabáhkolisstaj le vihpam moadda jage. Ienep sáme áhppa li boahtemin. E-skuvla le ruvva gárves oarjjelsáme áhppav almmudittjat. - Vájllup vilá muhtem tjuode bágooarjjelsáme áhppaj, de la gárves, subtsas Paltto. - <em type="italic">Le gus divras dáv áhpav viedtjat? </em>- Ij la, dábálattjat ælla áhpa divrrasa. Mij lip biednigijt dási biedjam ja oadtjum dårjav buvtadittjat, javlla bæjválasj jådediddje Kirsi Paltto bájkkeavijssaj. E-skuvla skåvlåjda fállá oahppomnævojt sámegiellaj nehtan ja fálli aj guhkásåhpadimev oahppijda vuodoskåvlån ja joarkkaskåvlån. Ållesjattugijda nehta baktu kursajt fálli nuortta-, julev- ja oarjjesámegiellaj, ja moattekultuvralasj dádjadimen. - Julevsámegielan li niellja dáse man gaskan besa válljit. Julevsáme 1-2-3-4 le ájádaládum ulmutjijda gudi vehi jali e åvvånis máhte julevsámegielav åvdutjis ja sávvi gielav oahppat, subtsas Paltto. Kurssa fállá ådåájggásasj tiemájt, edna jienav ja jiednabáhkolistajt ma li viehkken bágojt jienadittjat. Mikrofåvnnådåjmajn máhta báddit ietjat jienav ja buohtastahttet ietjat jienastimev jienastimijn kursan. - Máhta válljit kursav webåhpadiddjijn jali iesjåhpadussan. Vásedusá vuosedi åhpadus le buorep jus dujna le persåvnålasj webåhpadiddje guhti gåtset, divvu dahkamusájt, guládallá skájpa baktu ja gatjálvisájt vásstet. </p>
<p>Valla sidjij gudi le dárbbo báhkogirjen guovlastit, de máhtá dav viedtjat áhppa baktu app storeas. Stuorra åvddånibme viddnudahkaj mij ásaduváj jagen 2000.- Dán jage lip sjaddam almulasj dåhkkiduvvam næhttaskåvllå. Dan diehti mávseduvá ruoptus majt iesj le máksám skåvllånævoj åvdås gå åhpadimev låhpada, javllá Kirsi Pallto.</p>
<p>Duodden oahppojnævojda ja áhpajda de le álgge åttjudit suohtas låhkåmav ja oahppamav gåvvårájdo baktu (Bamseværálda gievramus biernna), juojgajt oahppat Sámeednama tjiehpemus juojggijs ja oahppoárvulasj næhttabiele. <em type="bold">«Facebook ja áhpa li </em><em type="bold">ájnnasa bisodittjat </em><em type="bold">sámegielav» </em></p>
<p><em type="bold">Diedo Abc-Company E-Skuvla AS </em>· Sáme digitála almmudahka ja næhttaskåvllå · Buvtadi oahpponævojt nehta baktu sámegiellaj ja sámegiela birra · Fállá guhkásåhpadimev sámegiellaj · E-Skuvla ájggu fállát buoremus kursajt ja oahppojnævojt nehtan nuorttaguovlon </p>
<p xml:lang="nob">Illustrasjonsfoto: NRK Sapmi</p>
</body></document>
