<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Åvdedime sáme mannoæládusáv nuorttan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Adrian" lastname="Mikkelsen" sex="m" born="" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>419</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_031213.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="utviklersamiskreiselivinord_071213.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="bold">Åvdedime sáme mannoæládusáv nuorttan </em></p>
<p><em type="bold">Novadis, Nordlandsforskning ja Nordlánda fylkkasuohkan tjalmostin sáme muossádimijt workshopan Nuorttavuona muossádibmekonferánsan Spålavuolen, mij lij basádismáno álgon. </em>máhtti fállat, muossádibmehábbmim, oallevuohta ja máhttelisvuoda duon dán muossádibmedåjmajda ja konsepta ma aneduvvi. </p>
<p>Ájggomus le stuoredit sisanov sáme muossádimijn guoskatjit jáhtojt, kultuvrav ja aktijvuodav luonnduj. Giesen rijkavijddásasj gålmmå jahkásasj åvddånahttemprosjækta álgaduváj mij gåhtjoduvvá <span type="quote" xml:lang="nob">«Samisk reiseliv i Nord-Norge»</span> (SriNN). Dánna li niellja 20 viddnudagás Divtasvuonas ja ulmme le dahkat buorre værmádagájt, vuobddemulmmelasj buvtaåvddånahttem, máhtudahkanannim, máhtudahkabuvtadibme. Divtasvuona ASVO, Liddno Adventures DA, Árran julevsáme guovdásj ja Reiseliv i Hamsuns Rike oassálassti dán prosjæktaj, mav Origo Nord AS jådet. - Árran gálggá oajvveåtsålvisáv fylkkasuohkanij hábbmit snjuktjamáno birán. Mij lip juo jådon åvddåprosjevtajn dagátjit oajvveprosjevtav. Sjaddá pilotprosjækta, mij namma le <span type="quote">«Mannoæládus julevsáme guovlon»</span>. Referánssajuohkusin li aj Reiseliv i Hamsuns Rike ja Divtasvuona Suohkan. Árran le aj oasse SriNN:as. Dá li guokta sierra prosjevta, valla ma galggi aktisattjat barggat, subtsas direktørra Árranin, Lars Magne Andreassen, gut tjåhkkåj stivrrimjuohkusin åvddånahttemprosjevtan. Bájkálasj sáme mannoæládus le hevabinná åvddånahteduvvam ja danna vuojnnu stuorra vejulasjvuohta dagátjit ienep barggosajijt muossádime, biebbmoturisma, idjadimsajij jaduoje aktijvuodan. - Majt vierttip dahkat le sámevuodav tjalmostahttet subttsasij baktu sáme bájkálasj histåvrås ja tjalmostahttet sámevuodav sæmmi ålov gå dáro hárráj. Dát le máhttelis márnánfievrridime, galbbima baktu, buorre buvta baktu, destinasjåvnnåviddnudagáj ja muodugasj dåjmaj siegen. Reiseliv i Hamsuns Rike le má adnám sámevuodav vuodon mannoåvdedibmáj guovlon juo moadda jage. Ájnnasamos le soajttá dálla aktisattjat åttjudittjat buorre páhkijt ma vuobddi. Dat guosská sihke dábálasj turisstaj, valla aj sidjij gudi årru muhtem tijma ierit. Mannoæládus sebradahttá aj sijájt gudi kursaj ja konferánsaj diehti jali åhpadime ja muodugasj siváj diehti båhti, dánna máhttep smidábun sjaddat. Buojkulvis fálli Hamsunguovdásj ja Árran åhpadibmepáhkijt joarkkaskåvlåjda fylkan. Dáv máhttep viehka ålov vijdedit, Andreassena mielas.</p>
<p>Áttjak lidjin muhtem viddnudagá åhpadusmanon Ådå Zealándan álggoálmmuga maoria birra oahppat, ja ienep máhtudagáv åttjudit álggoálmmukturisma hárráj. - Riek ålov åhpajma ja lij aj ávkálasj.</p>
<p>Maoria li tjiehpe mannoæládusájn. Javlli siján le sierra kombinasjåvnnå luondos, kultuvras ja ulmutjijs ma dåssju danna gávnnuji. Sæmmiláhkáj máhttep mij javllap. Kombinasjåvnnå luondos, kultuvras ja ulmutjijs Nuortta-Sálton dåssju dáppe gávnnu. Sihke sámegielagijda ja dárogielagijda. Vierttip dåssju tjiehpebun sjaddat dav <em type="bold">- Sáme kultuvrra ja </em><em type="bold">histåvrrå gálggá liehket </em><em type="bold">ájnnasamos sivvan </em><em type="bold">manátjit loahpáj </em></p>
<p><em type="bold">Nuortta-Vuonan. </em></p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS /</p>
<p xml:lang="nob">Adrian N.</p>
<p>Mikkelsentjalmostahttet. Ja dasi gullu mihásvuohta. Maoria li viehka mihá ietjastis ja ietjas duogátjis ja dav aj vuosedi, subtsas Andreassen. Prosjækta Árranin galggá gahttjalit tjoahkkit bájkálasj mannoæládusoassálasstijt. - Vissásit aktan galggap nahkat æládusåvddånahttemav lasedit. Dát guosská kultuvrraæládusáda gånnå li stuorra vejulasjvuoda. Prosjækta aj guosská máhtudahkalasedibmáj, dajnas le geldulasj ájgge mij dal boahtá, javllá Andreassen.</p>
</body></document>
