<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>ÁE sidá bálggájt mierkkit</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>405</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_240513.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p><em type="bold">Sijda, sládjogiette,</em> <em type="bold">guohtomguovlo,</em> <em type="bold">nuorre, miehttse ja</em> <em type="bold">váre dåbdduji dagu</em> <em type="bold">oassen sijdas ja da</em> <em type="bold">ma vaddi tjadnasav.”</em> </p>
<p><em type="italic">Drådnik Sonja. Drådnik Sonja ja ietjá várrevádtse oavdos Vuodnabadán vierttiji iesj</em> <em type="italic">bálggáv várráj gávnnat ja oahppat sáme anov guovlos jus Vuodnabat sijda vuojno vieleduvvi</em> <em type="italic">suohkanplánan rubbmelasj dåjma ja luonndomuossádimij hárráj.  Dronning Sonja og</em> <em type="italic">andre fjellfarere i storslåtte Hellmobotn må sjøl finne veien opp fjellet og lære seg samisk</em> <em type="italic">bruk av området dersom Hellmobotn grunneierlag sine syn blir tatt  hensyn til i</em> <em type="italic">kommunedelplan for fysisk aktivitet og naturopplevelser.  Foto/gåvvå: Heidi Andersen</em> </p>
<p>luondon ja luondos. Vieledibme luondos ja luonndofámojs ja guoddelis ávkástallam luohkojs le sáme árbbedábijda tjiegnalit tjanádum. - Máhttet luondov friddja adnet ilá moadda rievddamij ja hieredusáj dagi le ájnas oasse sáme iellemkvalitehtas. Stuorra oase luondos ja åjdåmiehtses Divtasvuonan ja NuorttaSálton ma uddni aneduvvi vargga duohtadahtik, li ja li læhkám sáme kulturduobddága. Árbbedábálasj sáme adno guovlos máhttá liehket gássjel vuojnnet luondon, gå álu várrogisát li luondov ja duobddágav ávkástallam. Ållo le savvám ja gáhtum juo. Dan diehti sáme kulturmujto li várnnahisá biejsstemij.</p>
<p>- Dát le vilá ájnas midjij gudi gullup Vuodnabahtaj. Tjadnusa fuolkkáj le ájnas guovlluj gånnå aktak e åro, mij dálla le mijá <span type="quote">“asstoájggeduobddák”</span>. Fuolkke, fuolke årromsadje ja luotta fuolke bargos ja dåjmas dahki tjadnasav. Sijda, sládjogiette, guohtomguovlo, nuorre, miehttse ja váre dåbdduji dagu oassen sijdas ja da ma vaddi tjadnasav. Dát nanos tjanos le ájnas vuodo bisodittjat fámilja ja fuolke dålusj årromguovlojt ja dajt adnet tjuohppamij, rekreasjåvnnån ja asstoájggedoajmman. Dát vaddá midjij iellemkvalitehtav, tjálleba Mikkelsen ja Andersen, moadda tjuohte maneldisboahttij åvdås Oarjjevuonan.<em type="italic">Bálggámierkkima vuosstij. Vuodnabat</em> </p>
<p>j</p>
<p><em type="italic">j</em> </p>
<p><em type="bold">DIEDO Vuodnabat Sijdda/</em> </p>
<p><em type="bold">Hellmobotn Grunneierlag</em> </p>
<p>j j</p>
<p><em type="bold">Luonndo le sijdda</em> </p>
<p>Luohko miehtsen, váren ja nuoren li agev læhkám tjuohppamguovlo ja gåsstå</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">sijda jådediddje, Mareno Mikkelsen, le</em> <em type="italic">moadda tjuohte maneldisboahttij åvdås</em> <em type="italic">Vuodnabadán oajvvadam bálggáj milta e</em> <em type="italic">galga galbajt tsieggit, valla farra</em> <em type="italic">hiebadahteduvvá sáme adnuj duobddágis,</em> <em type="italic">duola dagu sáme bájkkenamáj adno ma</em> <em type="italic">subtsasti ålov duobddágij birra.</em> <em type="italic">Imot stiskilting. Leder i Hellmobotn</em> <em type="italic">grunneierlag, Mareno Mikkelsen, har på</em> <em type="italic">vegne av flere hundre etterkommere i</em> <em type="italic">Hellmobotn bedt om at det ikke skiltes</em> <em type="italic">langs ferdselsårene i området, men at det</em> <em type="italic">heller legges til rette for samisk bruk, som</em> <em type="italic">eksempelvis samsike stedsnavn som sier</em> <em type="italic">mye om terrenget.</em> </p>
<p>· åvdåsti ednamæjgádijt ja árbulahájt priváhta ednamij Vuodnabadán. · uddni badjelasj 200 ulmutja gulluji Vuodnabahtaj fámilljan jali fuolkken. · sijdda le organiseridum dålusj sijddaprinsihpaj milta, semalasjvuoda baktu aktisasj mierredimorgádna ednamæjgádijs ja maneldisboahttijs Vuodnabadán. · Sijda sebrulattjajn le æjgát- ja adnoriektá sissKálasj åsijn Oarjjelvuonan.</p>
<p>j</p>
</body></document>