<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>ÁE sidá bálggájt mierkkit</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>674</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_240513.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">2 2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 24. mai 2013 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Dát åvddånboahtá sijda guláskuddamjavllamusán suohkanoassepládnaj rubbmelasj dåjma ja luonndomuossádimij hárráj 2013-2016. - Udnásj ådåájggásasj sebrudagán vargga juohkkahattjan le GPS æjgon, ja dárbbo dárkkelis mierkkimis bálggájs ja lájdojs guovlon ij le mijá vuojnos dárbulasj. Mij oajvvadip mierkkim tjadáduvvá sáme árbbedábij milta, gånnå mierkkim vargga ij vuojnnu, valla huoman la tjielgas. Viertti diehtet mav galga åhtsåt gå vájalda mierkkimij milta, tjálleba jådediddje Mareno Mikkelsen ja sadjásasj jådediddje Heidi Andersen. Oajvvaduvvá miehttseduobddága/ duoddara álgon diededuvvá bálggáj birra, duobddága ano, kulturárbbedábij ja bájkkenamáj birra, gåktu bálggá li mierkkidum ja vaj duodden kártta dagáduvvá miehttse- ja várreduobddágijs gånnå aj sáme bájkkenamá tjáleduvvi. - Sáme bájkkenamá li sáme histåvrålasj kulturmujto, ma vaddi ájnas diedov bájkálasj histåvrå birra, dålusj vájaldimij, årudagáj ja duobddága ano birra. Bájkkenamájn li árbbediedo ma bierriji várajdaváldeduvvat ja li dan diehti ájnnasa. Sáme bájkkenamá máhtti subtsastit jus guovllo le manádahtte jali ij, ja vaddet ájnas diedov mij ihkap le gáhtum dárogielan. Hábmer ja Stájggo li agev læhkám oasse julevsáme Nuortta-Sáltos, ja aj dánna gávnnuji diedon moadda sáme bájkkenamá ma bierriji tjoahkkiduvvat ja aneduvvat, tjállá sijdda guláskuddamjavllamusán.</p>
<p>Sijdda ij ga sidá hiebadahttet edna adnuj guovlos ja vuoset pládnaj gånnå oajvvaduvvá galggi tsieggiduvvat gapahuka ja dållåsaje. Låvdagoade ja gámá luonndomateriálajs li árbbedábálasj sáme årudagá ja sjaddi riek hiebalgisá idjadibmáj ja vuojnadibmáj. - Ienni gå gapahukav tsieggit de Vuodnabat sijdda oajvvat låvdagådijda ja segajda, sáme árbbedábálasj tsiekkadus luonndomateriálajs, ma li riek buorre suoje dálkkáj ja bieggaj.</p>
<p><em type="bold">Sáme kultuvrraduobddák </em></p>
<p>Sáme kultuvra tjanos luonnduj le agev læhkám nanos. Ulmutja li viessum</p>
<p><em type="bold">E sidá bálggájt mierkkit </em></p>
<p>Vuodnabat sijdda ij sidá bálggájt mierkkit, valla sihti åvdedit sáme adnemdábijt mij gullu vádtsemij.</p>
<p><em type="bold">Sijda, sládjogiette, guohtomguovlo, nuorre, miehttse ja váre dåbdduji dagu oassen sijdas ja da ma vaddi tjadnasav. </em><em type="bold">” </em></p>
<p>Drådnik Sonja. Drådnik Sonja ja ietjá várrevádtse oavdos Vuodnabadán vierttiji iesj bálggáv várráj gávnnat ja oahppat sáme anov guovlos jus Vuodnabat sijda vuojno vieleduvvi suohkanplánan rubbmelasj dåjma ja luonndomuossádimij hárráj. Dronning Sonja og andre fjellfarere i storslåtte Hellmobotn må sjøl finne veien opp fjellet og lære seg samisk bruk av området dersom Hellmobotn grunneierlag sine syn blir tatt hensyn til i kommunedelplan for fysisk aktivitet og naturopplevelser. Foto/gåvvå: Heidi Andersen luondon ja luondos. Vieledibme luondos ja luonndofámojs ja guoddelis ávkástallam luohkojs le sáme árbbedábijda tjiegnalit tjanádum. - Máhttet luondov friddja adnet ilá moadda rievddamij ja hieredusáj dagi leájnas oasse sáme iellemkvalitehtas. Stuorra oase luondos ja åjdåmiehtses Divtasvuonan ja Nuortta-Sálton ma uddni aneduvvi varggaduohtadahtik, li ja li læhkám sáme kulturduobddága. Árbbedábálasj sáme adno guovlos máhttá liehket gássjel vuojnnet luondon, gå álu várrogisát li luondov ja duobddágav ávkástallam. Ållo le savvám ja gáhtum juo. Dan diehti sáme kulturmujto li várnnahisá biejsstemij.</p>
<p><em type="bold">Luonndo le sijdda </em></p>
<p>Luohko miehtsen, váren ja nuoren li agev læhkám tjuohppamguovlo ja gåsstå viedtjat ájnas lasádusáv viessomij ja sisbåhtusij.</p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS- Dát le vilá ájnas midjij gudi gullup Vuodnabahtaj. Tjadnusa fuolkkáj le ájnas guovlluj gånnå aktak e åro, mij dálla le mijá <span type="quote">“asstoájggeduobddák”</span>. Fuolkke, fuolke årromsadje ja luotta fuolke bargos ja dåjmas dahki tjadnasav. Sijda, sládjogiette, guohtomguovlo, nuorre, miehttse ja váre dåbdduji dagu oassen sijdas ja da ma vaddi tjadnasav. Dát nanos tjanos le ájnas vuodo bisodittjat fámilja ja fuolke dålusj årromguovlojt ja dajt adnet tjuohppamij, rekreasjåvnnån ja asstoájggedoajmman. Dát vaddá midjij iellemkvalitehtav, tjálleba Mikkelsen ja Andersen, moadda tjuohte maneldisboahttij åvdås Oarjjevuonan.</p>
<p xml:lang="nob">Bálggámierkkima vuosstij. Vuodnabat sijda jådediddje, Mareno Mikkelsen, le moadda tjuohte maneldisboahttij åvdås Vuodnabadán oajvvadam bálggáj milta e galga galbajt tsieggit, valla farra hiebadahteduvvá sáme adnuj duobddágis, duola dagu sáme bájkkenamáj adno ma subtsasti ålov duobddágij birra. Imot stiskilting . Leder i Hellmobotn grunneierlag, Mareno Mikkelsen, har på vegne av flere hundre etterkommere i Hellmobotn bedt om at det ikke skiltes langs ferdselsårene i området, men at det heller legges til rette for samisk bruk, som eksempelvis samsike stedsnavn som sier mye om terrenget. <em type="italic">j </em></p>
<p><em type="bold">DIEDO Vuodnabat Sijdda/ Hellmobotn Grunneierlag </em>· åvdåsti ednamæjgádijt ja árbulahájt priváhta ednamij Vuodnabadán. · uddni badjelasj 200 ulmutja gulluji Vuodnabahtaj fámilljan jali fuolkken. · sijdda le organiseridum dålusj sijddaprinsihpaj milta, semalasjvuoda baktu aktisasj mierredimorgádna ednamæjgádijs ja maneldisboahttijs Vuodnabadán. · Sijda sebrulattjajn le æjgát- ja adnoriektá sissKálasj åsijn Oarjjelvuonan.jjjj </p>
</body></document>
