<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Låhkåmgirjje unnemusájda– ja muhtem ållesjattugijda</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><author><person firstname="Ragnhild" lastname="Lien" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Adrian" lastname="Mikkelsen" sex="m" born="" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>195</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_15022013.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="lesebok-for-de-yngste-og-noen-voksne.10775.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta:</p>
<p xml:lang="nob">Børge Strandskog/Ragnhild Lien</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media AS/Adrian N. Mikkealfabehttagirjes ja álggogirjes unnemusájda gudi li iesski álggám julevsámegielav låhkåt. Nergård la åhpadiddje sámeskåvlån Jielleváren ja aj åhpadiddje guhkásåhpadimen julevsámegielan. Låhkåm le akta vuodomáhtudagájs mij tjalmostuvvá Máhtudaklåpptimin, oahppoplánaj sihke vuodo- ja jårggåskåvlån. Almodibme <em type="italic">Mån dån måj </em>le doarjoduvvam Sámedikkes. Girjje le 70 biele ja li moadda tjuorggasa, ja motijvaj ma sáme máná dåbddi. Juohkka bokstáva le tjanádum soamesgåvvåj. Klássaladnjaj gatsostittjat gávnnuji sierra gåvå sæmmi tjuorggasij gå girjen. Bokstáva ma ælla sáme alfabehtan li aj siegen. Manemusán girjen li muhtem biele åni tevstaj. Rachel Nergård ittjij máhte oassálasstetgå girjev almodin, <em type="italic">Danen </em>rádevadde Árranin, Päivi Alanen girjev almodij aktan åhpadiddjijn Ájluovta skåvlån Bjørg Fagernes. Fagernes le oassálasstám referánssajuohkusin låhkåmgirjjáj. Sån dættodij girjen le stuorra árvvo dan diehti gå oahpponævo julevsábmáj li vuorjjá. </p>
<p><em type="italic">Mån dån måj </em>le låhkåmgirjje mij le ájádaláduvvam 1. klássagijda, valla Bjørg Fagernes májnoj girjev álggogirjjen vuorrasappojda, aj ållessjattugijda. </p>
<p>Almodibme julevsáme låhkåmgirjes lij ájnas dáhpadus ja oassálasste mánáj ja ållessjattuga Árrana auditoriuman dáv vuosedin. Duodden Árran Mánájgárddemánájda lij skåvllå åvdåstuvvam oahppijs sámeklásajs, suohkana 5. klássagijs ja muhtem åhpadiddjijs. Prienntidus gænna le åvdåsvásstádus layouta ja designa åvdås oassálasstin, aktan ietjá berustiddjij.</p>
<p><em type="italic">RACHEL NERGÅRD (Pressefoto) </em>j </p>
</body></document>
