<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>￼Sáme Girkkobiejve</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>417</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_160813.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samiskekirkedager_170813.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lávvodagá suohkanoajvve ja báhppa Rolf Steffensen sárnnedij idedisjubmeldievnastusán stuorloavddagin. Julevsábmáj dålkkuj Lars</em> <em type="italic">Theodor Kintel. Ordfører og prest Rolf Steffensen preket under morgengudstjenesten i storlavvoene. Han ble tolket til lulesamisk av Lars</em> <em type="italic">Theodor Kintel.</em> </p>
<p>Sámeednamin. Lågenanguokta artihkkalij baktu – gånnå fágalasj dagástallam le lávgga praktihkalasj åtsådallamijda – sisadno bájneduvvá vuojnos teologijas, psykiatrias, sebrudakdiedas, teáhteris, jussas ja diakonias. -  <em type="italic">Gåktu le såbadibmebarggo viehkken</em> <em type="italic">læhkám Nuortta-Sálton?</em> - Såbadibmeprosessa ma stuorra rievddadusájt dahki álu mælggadav vihpi ja soajttá moadda jage. Prosjevtav majt duolli jådediv lij ilá unnagasj ja ittjij ålov rievddada. Valla midjij gudi oassálastijma, girkko diedulasjvuohtaj rollaj ja såbadibmedárbbuj sámij ja dárogielagij gaskan, le læhkám stuorra árvvo, javlla Steffensen. - Såbadibme guosská aj duohtavuodav vierrevuodaj birra subtsastit. Åvdåsvásstediddje dåbdås vierrevuodav, ietjas åvdåsvásstádusáv ja ietjas vigálasjvuodajt. Dan mannela de viertti  ándagis almulattjat anoduvvat ja divvot vierrevuodajt ma li dagádum jali ietjáláhkáj buohttit. Dárbbo le rievddadusájda váj ij ådåsit dáhpáduvá. Åvdåsvásstádus aj viertti tjårggiduvvat. Dát le såbadibme dåjman ja guosská sihke guovdátjin, bájkálattjat ja ulmutjij gaskan. Dáv viertti dahkat NuorttaSálton, Kuoljoka mielas. </p>
<p><em type="bold">Sáme girkkoiellem rájáj rastá</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DIEHTOLÅDA</em> </p>
<p>Ulmme sáme girkkobiejvij le nannit, ådåstuhttet ja arvusmahttet sáme girkkoiellemav rájáj rastá ja vuosedit vuonnalasj, teologalasj ja dájdalasj boanndudagáv sáme girkkoiellemin. Gálggá aj viehkedit sámegielajt nannit ja liehket tjåhkanimsadje ulmutjijda vájku makkir álldarin ja makkir girkkoj gulluji. Sáme girkkobiejvve gálggi liehket miellagiddisa nuorajda ja lasedit dádjadusáv sámij ja dáttjaj gaskan.</p>
<p>Girjje hiehpá juohkkahattjaj gænna le berustibme såbadibmeprosessajs sámeednamin ja åbbålattjat såbadibmegatjálvisájs, ja duohppit sierraláhkáj girkko vásstediddje rollav dán hárráj. Dav vuojnná vuolep namás Oajvvadusá girkkolasj såbadibmebargguj Sámeednamin. Girjje le aktisasjbarggo Girkkolasj åhpadibmeguovdásj nuorttan (KUN) ja sáme girkkoráde gaskan, ja le oase KUN:a gudát Praktihkalasj girkkolasj jahkegirjes. - Girjje le ájnas tjállagin sjaddám. Lev riek ávon gå lev bessam viehkedit, låhpat Steffensen, masi aj Kuoljok guorras.</p>
<p><em type="bold">Sáme girkkobiejve</em> </p>
<p xml:lang="nob">..</p>
<p>Histåvrålasj ednamin. Muoffie válljiduváj</p>
<p>gå stáda le nav tjadnum sámijda. Mo</p>
<p>girkko, stáda guovdátjin, sámijda</p>
<p>tsieggiduvváj jagen 1723 Thomas von</p>
<p>Westenis. Moa vuostasj skåvllå aj sámij</p>
<p>diehti tsieggiduváj. Skåvllå lij Moholmenin,</p>
<p>stáda vuorrasamos oasen. Sihke Mo</p>
<p>girkko ja Moholmen li láhka</p>
<p>festivállabájkkáj.</p>
<p>Sáme girkkobiejve le ásadus gájkka</p>
<p>sámijda, sáme girkkoiellemij Vuonarijkan,</p>
<p>Svierigin, Suoman ja Ruossjan.</p>
<p>Goalmádis dán jage ásaduváj ja</p>
<p>vuostasj bále Vuonan</p>
<p>oarjjesámeguovlon.</p>
<p>Ásadus le tjanádum sáme girkkoiellema</p>
<p>åvdåstahtte orgánajda lutheralasj</p>
<p>álmmukgirkkojn nuorttarijkajn.</p>
<p>Ortodoksalasj árbbedábe ja sáme</p>
<p>Ruossjan aj sebradahteduvvi.</p>
<p>Åvdebut le ásaduvvam Jåhkåmåhken</p>
<p>Svierigin (2004) ja Anárin Suoman</p>
<p xml:lang="nob">(2009).</p>
<p>Ásadiddje le Sáme girkkoráde, Vuona</p>
<p>girkko, Sáme ráde, Svieriga girkko, Oulu</p>
<p>bisspaguovllo, Evangelisk-lutheralasj</p>
<p>girkkon Suoman, Aktisasjráde risstalasj</p>
<p>girkkojda Barents-guovlon, Rana</p>
<p xml:lang="nob">.</p>
<p xml:lang="nob">.</p>
<p xml:lang="nob">.</p>
<p xml:lang="nob">.</p>
<p xml:lang="nob">.</p>
<p xml:lang="nob">.</p>
<p>jj jj</p>
</body></document>