<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>￼Sáme kultuvrra ja histåvrrå tijmmaplánan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Ingar N" lastname="Skogvold" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>162</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_151113.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">N. Skogvold</p>
<p>Media ASguohtomguovlo, duodje, gábmá ja sáme biebmo. Ienemusoase skåvlåbiejvijs dán guokta vahkujn aneduvvin Divtasvuona kultuvrajn ja histåvråjn buorebut oahpásmuvvat, ja sierraláhkáj sáme histåvråjn ja kultuvrajn, dålusj ja udnásj ájge. Lågådallamij, låhkåma, ságastallamij, dahkamusáj, ja praktihkalasj dåjmaj baktu li buoragit oahpásmuvvam ájnas åsijn dan lahka kultuvras ja histåvrås. Giellaåvdediddje Divtasvuonan, Arnhild Lindbach, diededij riektáj birra sámegiellaåhpadibme hárráj, giehtoj juojga birra jajuojga dábij birra, ja duodden aj juojgastij. Bruce Morén Duolljá gielaj birra lågådaláj, ja dættodij sámegielajt. Båhtusa sáme vahkojs le tjáppa girjátjinsjaddam ja aj hærsskomállásin aktan åhpadiddjij ja skåvlå rektorijn.</p>
<p>Giellaåvdediddje Divtasvuonan , Arnhild Lindbach, diededij riektáj birra sámegiellaåhpadibme hárráj, giehtoj juojga birra ja juojga dábij birra, ja duodden aj juojgastij. Språkutvikler i Tysfjord , Arnhild Lindbach, informerte om rettigheter til språkopplæring, fortalte hva joik er og bruk av joik, samt bidro med noen fine joiker.</p>
<p>Bruce Morén Duolljá gielaj birra <em type="italic">lågådaláj, ja dættodij sámegielajt. </em></p>
<p xml:lang="nob">Bruce Morén Duolljá holdt <em type="italic">foredrag om språk, og da med </em><em type="italic">vektlegging av samiske språk. </em></p>
</body></document>
