<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>￼Mihásvuohta alebun gå Stáddá</title><genre code="news"/><author><person firstname="Karianne" lastname="Sørgård Olsen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Adrian" lastname="Mikkelsen" sex="m" born="" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>2507</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_220213.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_220213.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="bold">Namma: </em>Lars Magne Andreassen </p>
<p><em type="bold">Jage </em>: 45 </p>
<p><em type="bold">Virgge: </em>Árrana direktørra </p>
<p><em type="bold">Famillja: </em>Aktugasj, valla iv la aktu,mujna li moadda ráddna goappátjijsjiervijs. Viellja familjajn gudi </p>
<p>Ankenesan årro ja berraha oabllát</p>
<p>Vuonan ja Svierigin.</p>
<p><em type="bold">Gåsstå boahtá: </em>Ieddne le </p>
<p>Áravuomes Narvijkan. Áhttje le</p>
<p>Tjierrekluovtas Divtasvuonan. Årromlav Duola degu Bådådjon, Råmsånja manemusát Guovddagæjnon.</p>
<p><em type="bold">Gånnå dálla årru: </em></p>
<p>Ájlátten</p>
<p>Divtasvuonanjallasim; Ulmutjit guossidit ja váttsatjit. Mij la stuorrásamos sieradus <em type="italic">- Divtasvuonan årrot ja årrot Bådådjon ja Råmsån? </em>· Divtasvuonan diehttelis ij le sæmmi moattebelak fálaldahka gå Bådåddjon ja Råmsån. Lev aj åhtsålam buorre musihkka sebrudagáv Guovddagæjnon, gånnå årruv manemus jagev åvddål gå diehki jåhtiv. Áttjak lip muhtema sehkanam ja ásadam Vuonaga/Fjordfolk musihkalattjat dánna vuonan. Danna lev ienep luondon gå da ietjá sajijn gånnå lav årrom. Lahkavuoda diehti, valla aj mujto ja gulludime diehti. Várijt váttsatjit vuonan le dagu ietjas kultuvralasj luottaj milta vádtset. <em type="italic">- Gåktu sidá divtasvuonagav gåvvidit? </em>- Hmm.. Berus vuonas, bivddemis, hyhtos, sjiervverållajs, muorjijs, guolijs, tjiektjamis, bájkálasj politihkas,aktisasjvuodas ja luoddnok guorrasimes, åskos, kultuvras ja iehpekultuvras, tjerdalasjvuodas, iesjdåbdos j.n.v. Vuodna dahká muhtem njuolgadusájt divtasvuonaga iellemij, valla ietján gå muhtem girjagis de lip gájka moattelágátja ja dábálasj divtasvuonagij le soajttá man ietjálágátja li nubbe nuppes! <em type="italic">- Massta viertti suohkan sierraláhkáj årrot mihá? </em>- Gå lij válljim <span type="quote">«Guokta almatja – aktisasj buorre boahtteájgge»</span> bajemus visjåvnnån. Ælla nav moadda suohkana dán rijkan gudi dættodi almasjriektájt ja kultuvrav, sihke dáttjajda ja sámijda. Javlav dagu Alemusriektájustitiarius Carsten Smith: <span type="quote">« Diehtep sáhka le liehket jali ij liehket ålles kultuvrraj ja divna majt la tjoahkkim almatja viessoma tjuohte jagij tjadá ja almatja ájádusá joarkket nannimin. Dán vuossti unnuji ietjá ássje mijá rijka kultuvrrapolitihkan.»</span> Divtasvuodna le oasse sáme giellaháldadimguovlos. Jus nahkap dav dádjadit, de mihásvuohta sjaddá stuorábun gå Stáddátjåhkkå. Moadda dáttja oahppi dal sámegielav, valla mij sáme vierttip ietja válldet åvdåsvásstádusáv. Árranin le stivrra mierredam sámegiella gálggá oajvvegiellan åvddånahteduvvat. Dát le máhttelis jus gájka suohkanin árvov vuojnni ja májnnodi mijáv. Valla sihtá åvtåv ássjev dættodit: Gå Árran ienep sámegielav vuorot, de ij dat mierkki mij dáttjajt ja sámijt gudi e sámegielav máhte ålgus guodep. Dárogielagin le dån buorisboahtem diehki. Árran sihtá vilá væráldijn guládallat ja sebrudakságastallamij oassálasstet ja dávvervuorkká galggá vilá årrot almulasjávkálasj institusjåvnnå sebrudagán j.n.v. Valla jus sámegiella galggá åvddånit de vierttiji soabmása gielav dåjmalattjat adnet, jus julevsámegiella galggá bissot ja viessot. Danen vierttip dáv dahkat. Mij lipavtaárvulasj sáme vájku gielav máhttep jali ij, valla dat la ietjá ássje. Vájku sámástip gå li dáttja siegen de ij la danen gå sihtap náginav ålgodit, valla giellaj árvov vaddet. <em type="italic">- Gut duv mielas suohkanin viertti rámpoduvvat? </em>- Vieledav sijájt gudi soames láhkáj li åvdåsvásstádusáv válldám – juogu de njunnjutjin, iesjmiellulasj organisásjåvnåjn ja politihkan, jali huksoulmutja priváhta iellemin. Gávnnuji moattes gudi ålov vaddi allasisá, ja e nuohkásit rámpoduvá, gå vuordeduvvá galggi gievra liehket. Vierttip ienep giedjegijt guhtik guojmmásimme vaddet. <em type="italic">- Le gus iejvvim bájkkejuhtusav? </em>- Lev, valla ij la sierralágásj judos mij bájkkáj gullu – valla soajttá le álggep ájttsat sijáv unnep bájken gå stádan. Bájkkejudos ij la ietján gå <span type="quote">«janteloven»</span>. Le boaktjot hålla ja dåssjedis sága, oabme sjiervvarålla, amásballo ja homofobia, tjielgga udnodisvuohta ja iebdesvuodadåbdo. Bájkkejudos la aktisasjvuoda bahá tjiehtje. Aktisasj árvo ja dádjadusá ulmutjahttemij morálla birra le buorak, valla ij gå aneduvvá ulmutjit <span type="quote">«giddit»</span>. Oajvvadav Divtasvuodna suohkan, gå ådå arealplánav dahki, dahki sierra sajev bájkkejuhtusij! <em type="italic">- Majna doajvo máhtá viehkedit bájkálasjsebrudagán? </em>- Bargo baktu doajvov besav viehkedit váj suohkana visjåvnnå jåhtuj biejaduvvá. Persåvnålattjat iv la bájkkejuhtusa gæhttjalimijs bessam. Ietjam hágánij lev dahkam unna árranattjav gåsi muhttin tjåhkkidav ja gæhttjalav buolldet hálov dåssjev ságastit. Lev oassálasstám væhkádagán dáppe Ájluovtan gånnå <span type="quote">«åvdedumsáhka»</span> le guovdátjin. Mij lip ásadam álmmuktjåhkanimev, ja sihtap vuorodit dav mij bájkev sierralágátjin dahká ja åvdedit årrommielav. Ietján doajvov musihka baktu ienebu sábmáj lávllu ja juojgga vas badján. Jus li assto de galggiv sjáhkka kursav ásadit. <em type="italic">- Makta le suohkanin gålggåm? </em>- Skámojn javlav iv la læhkám divna vuonaj sinna suohkanin. Oarjjevuodna ja Spællá li báhtsám aktan várij badjelin. Iv jáhke sidáv Stáddáj guotsadit. Tjuottjov farra sienan tuvsán ulmutjij åvdån gå dåk guotsadit. <em type="italic">- Mij la tjáppemus sadje suohkanin? </em>- Gássjelisvuohta le gå ij gávnnu sadje mij ij la tjábbe! Danna le sælldát tjábbe ja muhttin vajálduhttep. Dijmátjin lidjin mujna guosse Suomas ja USA:as. Manájma duola dagu Måsskåj, ja sijá baktu sajev vuojnniv ådå tjalmij. Gå sidáv muossádimijt de manáv vuona sisijjjj <em type="italic">-Når flyttet du til Tysfjord, og hva var det som trakk deg hit? </em>-Jeg vokste opp i Narvik, med unntak av noen barneår i Vassdalen, og jeg har vært i Tysfjord i så og si alle ferier siden den gang. Jeg har også bodd i Tysfjord et par ganger etter at jeg avsluttet gymnaset og militærtjenesten. Først som lærer i Musken i 1988-1990, så arbeidet jeg på Árran perioden 1996-2000, og til slutt flyttet jeg tilbake i 2007. <em type="italic">-Hva gjorde du før du flyttet til Tysfjord i 2007? </em>-Jeg tok min utdannelse i Bodø og Tromsø. Har embetseksamen, eller mastergrad, i samfunnsvitenskap. Jeg har også arbeidet med en doktorgrad innen det samme faget, men den er per nå lagt på is, ettersom jeg ikke rakk å fullføre den innen jeg byttet stilling. <em type="italic">- Hva er det største godet med å bo der du bor nå? </em>-Foruten jobben er det nærheten til slekta og naturen. Utsikten fra verandaen på Hellandsberg og på jobben er godt dokumentert gjennom bilder lagt ut på Facebook. <em type="italic">- Byr det å ha flyttet på noen spesielle utfordringer? </em>-Jeg flyttet på et vis hjem igjen så det var ikke spesielt i seg selv. Jeg tygget lenge på om jeg skulle flytte, av personlige grunner - fordi jeg måtte velge bort noe annet - men fant ut at jeg ville hjem og jobbe med det samiske. I dag er vi så mobile, og mange av oss har rimelig ordnet økonomi, så man kan godt bo et sted og likevel være på reise ofte, enten gjennom jobben eller privat. Derfor er det å bo et bestemt sted kanskje ikke like viktig og altomfattende som det var før? <em type="italic">-Er det noe som har overrasket deg siden du flyttet? </em>- Jeg er positiv overrasket over samholdet og dugnadsånden på Drag og Hellandsberg. Folk står virkelig på for fellesskapet. Det samiske er også langt mer akseptert enn tidligere. <em type="italic">-Hvordan ser en vanlig dag ut for deg? </em>- Jobben krever mye og jeg reiser en god del i forbindelse med møter. Jeg liker ikke dette bestandig like godt, fordi fritida spises opp. Ellers er jeg er glad i bøker og film, og jeg forsøker å holde musikken ved like. Min andre hobby, sjakken, får jeg dyrket gjennom en sjelden helgeturnering nå og da. Jeg skulle ønske jeg oftere tok meg mer tid til å gjøre mer avdet jeg har godt av; besøke folk og gå tur. <em type="italic">-Hva er den største forskjellen på å bo i Tysfjord og å bo i Bodø og Tromsø? </em>- Tysfjord har selvsagt ikke samme mangfoldet av tilbud som i Bodø og Tromsø. Jeg har også savnet det gode musikkmiljøet i Kautokeino, hvor jeg bodde siste året før jeg flyttet. Nylig har en gjeng vi kaller Vuonaga /Fjordfolk slått oss sammen musikalsk her i fjorden. Jeg er langt mer tilstede i naturen her enn jeg var på de andre plassene jeg har bodd. Det henger sammen med nærheten, men også minnene og tilhørigheten. Å gå tur i fjellene i fjorden er å gå i egne kulturelle fotspor. <em type="italic">-Hvordan vil du beskrive den typiske tysfjordværingen? </em>- Hmm... Opptatt av fjorden, jakt og hytta, kjønnsroller, bær og fjellet og fisken, fotball, lokalpolitikk, samhold og uenighet, religion, kultur og ukultur, <em type="bold">- Stolthet høyere enn STETIND </em></p>
<p xml:lang="nob">Tar tysfjæringer inn over seg kommunevisjonen om <span type="quote" xml:lang="nob">«To folk- en felles god fremtid»</span>, vil stoltheten rage høyere enn nasjonalfjellet, tror Lars Magne Andreassen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Navn: </em>Lars Magne Andreassen </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Alder: </em>45 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Yrke: </em>Direktør på Árran </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Familie: </em>- Enslig, men ikke ensom,da jeg har mange gode venner avbegge kjønn. Bror med familie sombor på Ankenes og slekt godt spredtutover i Norge og Sverige. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kommer fra: </em>Mor fra Vassdalen/ </p>
<p xml:lang="nob">Áravuopmi i Narvik. Pappa fra Nord-bukt/Tjierrekluokta i Tysfjord. Bodd iblant annet Bodø, Tromsø og senest</p>
<p xml:lang="nob">Kautokeino.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bosatt nå: </em>Hellandsberg i Tysfjord </p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Karianne Sørgård Olsen</p>
<p>Jårggålibme:Divte Media AS/Adrian Mikkelsensámegiellaåhpadibmáj, sáme mánnágárdijda, sáme kultuvrraj ja sáme girjálasjvuohtaj. Jus lij dát dáhpáduvvam de lij Árran stieggiduvvam, máná ællim sámegiellaåhpadusáv skåvlån oadtjum j.n.v. Suohkan lij láhppet sulle 60-70 barggosajijt álggon. Ja iv galla jáhke sij gudi Åb:av jienasti Divtasvuonan sihti dáv, valla baláv mij luluj sámegielajn dáhpáduvvat jus Åb:a fámov oadtju jus sjaddá ráddidusmålssom. <em type="italic">- Sjatta vilá dánna årrot? </em>- Lev goadev oasstám Ájlátten ja vieledav barggokontráktaj mij vihpá 6 jage. Dan mannela iv diede. Ålles viessomájgev lev årrom muhtem jagev duon dán sajen ja soajttá vas jådåv. Majt sidá javllat iehtjádijda gudi usjudalli Divtasvuodnaj jåhtet? Buorisboahtem! Danna oadtjobihtit gájkka man birra niegadihpit ja ájn vil ienep.jjopp lysten på å bidra til drittkasting. Jeg har vært med i en liten dugnad blant folk her på Drag om å ha <span type="quote" xml:lang="nob">«framsnakking»</span> som motto. Vi har hatt folkemøte, og ønsker å fokusere på det som gjør stedet så spesielt og å fremme bolyst. Ellers håper jeg at jeg gjennom musikken kan bidra til at flere synger på samisk og tar opp joiken igjen. Hadde bare tida strukket til, skulle jeg arrangert kurs i sjakk. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Har du fått utforsket kommunen? </em>- Jeg har med skam å melde ikke vært i alle fjordene i kommunen. Sørfjorden og Mannfjorden med fjellene ovenfor gjenstår. Jeg står over å klatre opp på Stetind. Jeg står heller på scenen fremfor tusenvis av mennesker enn å gå opp der. <em type="italic">-Hva er den vakreste plassen i kommunen? </em>- Problemet er å finne et sted som <em type="italic">ikke </em>er vakkert i kommunen! Det er så himla vakkert her at jeg tror vi noen ganger er blinde for det. Jeg hadde besøk av et par venner fra USA og Finland sist sommer. Vi dro blant annet til Musken, og gjennom dem så jeg stedet med nye øyne. Når jeg skal føle det vakre drar jeg inn fjorden til slektstedene Tjierrekluokta og Huitag. De har fått egne sanger/joiker. <em type="italic">-Har du satt deg godt inn i kommunepolitikken? </em>- Det sier seg selv at jeg er opptatt av det samiske. Jeg ønsker at kommunen og folk virkelig tar inn over seg dette med <span type="quote" xml:lang="nob">«to folk- en felles god fremtid»</span>. Vi må for eksempel ha god samiskundervisning i barnehagen og grunnskolen. Dette forutsetter bevisste valg som angår alle, ikke bare samer. Ved å satse på det samiske frister vi folk til å flytte hjem eller bosette seg her. Dette tjener kommunen på, og vi kan opprettholde og etablere tilbud som kanskje ellers ikke vil komme. Eksempelvis helsesenter for alle på Drag. Vi må stå sammen mot de som mener det samiske ikke hører hjemme i fellesskapet. Ved siste stortingsvalg fikk Fremskritts-partiet nærmere tretti prosent av stemmene i kommunen. Fremskrittspartiet har i alle år foreslått å kutte økonomisk støtte til samiskundervisning, samiske barnehager, samisk kultur, samisk litteratur og så videre. Hvis dette skulle gjennomføres, ville Árran måtte stenge, ungene ville ikke få samiskopplæring i skolen lengre, og så videre. Dette ville koste kommunen nærmere 60-70 arbeidsplasser bare til å begynne med. Jeg nekter å tro at de som stemmer FrP i Tysfjord virkelig vil dette, men jeg er likevel redd for hva som kan skje med det samiske hvis Frp kommer til makten ved et eventuelt regjeringsskifte. <em type="italic">-Er du kommet for å bli for godt? </em>- Jeg har kjøpt hus på Hellandsberg og forholder meg til åremålskontrakten på 6 år. Etter det vet jeg ikke. Jeg har hele livet bodd noen år på hver plass og kanskje rører jeg på meg igjen. <em type="italic">-Hva vil du si til andre som vurderer å flytte til Tysfjord? </em>- Velkommen skal dere være! Her får dere nesten alt dere kan drømme om og mere til. </p>
<p xml:lang="nob">Skuterkjøring I</p>
<p xml:lang="nob">Steigen Jeger og fiskeforening har fått til-latelse til å bruke én snøskuter til trans-port av ved, ovn og materialer fra Balkjosenog inn til foreningshytta på Storvasseid.</p>
<p xml:lang="nob">De har også fått tillatelse til å kjøre inn</p>
<p xml:lang="nob">Storvatnet og til grensa for naturreservatetrett nedenfor hytta i Stordalen. Tillatelsengjelder i perioden fra 13. februar til 30. aprili år og begrenses til to turer fra Balkjosentil Storvatnet og ellers nødvendig kjøringpå selve vannet. Tillatelse gjelder kun påis og snødekt mark og med tillatelse fraberørt grunneier.</p>
<p xml:lang="nob">Skuterkjøring II</p>
<p xml:lang="nob">Kevin Gregersen, Leinesfjord, har fått til-latelse til å kjøre inntil ti turer med snøsku-ter fra egen bopel til Bjøllfårra under Dal-tind, der Leinesfjord grunneierlag nylighar satt opp en skjeltersjå. Kjøringen skalskje fra boligen, over jordene på Stormyraog langs traktorvei fram til skjeltersjåen.</p>
<p xml:lang="nob">Gregersen, som ble lam i begge beina ogvarig funksjonshemmet etter en ulykke,begrunner søknaden med at han ønsker åkomme seg på tur i skogen og brenne bålsammen med familie og venner. Han søkteogså om tillatelse til å kjøre langs en av-merket trasé fra Bjøllfårra, over skoggrensaved Daltind og tilbake til Storlia for å henteved for en kamerat, men denne ble avslåttbegrunnet med at behovet for hjelp i dettetilfellet syntes svært lite, og at teigen var liten og vanskelig tilgjengelig.</p>
<p xml:lang="nob">Skuterkjøring III</p>
<p xml:lang="nob">Allskog ved Rune Moen, Tollef Myklebyog Per Olaf Fladset eller eventuelle leie-kjørere har fått tillatelse til å benytte inntiltre snøskutere for taksering av verdier iforbindelse med erstatningsoppgjør forskog etter vernet av Storvatnet naturre-servat. Tillatelsen gjelder i perioden fra13. februar til 30. april 2013. Oppdraget ergitt av regjeringsadvokaten og direktora-tet for naturforvaltning og gjelder alle nyeverneområder i Nordland. Tillatelsen er gittfra nærmeste tilgjengelige bilvei og til</p>
<p xml:lang="nob">Årsmøte</p>
<p xml:lang="nob">Skutvik ILsøndag 17. mars 2013 kl 1730 på</p>
<p xml:lang="nob">Skutvik skole. Saker som ønskes tatt</p>
<p xml:lang="nob">Avis</p>
<p xml:lang="nob">Opplag Løssalg Endring</p>
<p xml:lang="nob">Lokalavisa NordSalten2838619-33</p>
<p xml:lang="nob">Meløyavisa1939195+57</p>
<p xml:lang="nob">Lofot-Tidende4207211-60</p>
<p>Ságat2783278-14</p>
<p xml:lang="nob">Sortlandsavisa1555245-26</p>
<p xml:lang="nob">Svalbardposten2679528-93</p>
<p xml:lang="nob">Vesteraalen Avis2215234-15</p>
<p xml:lang="nob">Øksnesavisa1655352-69</p>
<p xml:lang="nob">Fremover7812574+138</p>
<p xml:lang="nob">Brønnøysundavis3922269-33</p>
<p xml:lang="nob">Lofotposten6133362-189</p>
<p xml:lang="nob">Saltenposten4783372-48</p>
<p xml:lang="nob">Andøyposten1801308-111</p>
<p xml:lang="nob">Vesteraalen Avis2215234-15</p>
<p>Våganavisa2543219+184</p>
<p xml:lang="nob">Stabilt opplag for Lokalavisa</p>
<p xml:lang="nob">Lokalavisa NordSalten har hatt et godt og stabilt 2012. I 2011 hadde vi den største opplagsøkningen blant LLAs aviser (Landslaget for Lokalaviser) i Norge, med en økning på over 12%. Det var derfor spennende å lese 2012-tallene, som viser en liten nedgang på 1,1% med 33 aviser. Det totale opplaget ble på 2838. Det betyr at avisa holder stillingen som Nord-Norges største ukeavis. -Det er vi svært godt fornøyd med. Vi fryktet større nedgang etter den rekordstore veksten i 2011. Det slo ikke til, heldigvis, sier redaktør Børge Strandskog. Tallene viser en god stabil opplagssituasjon for avisa og det er spesielt løssalget som holder seg overraskende bra, sammenlignet med lignende aviser. Nedenfor kan man lese opplagstallene for de mindre lokalavisene i vårt område. Regionavisa AN hadde en opplagsnedgang på noe over 600 eksemplarer.</p>
<p xml:lang="nob">Skilting på Nes-veien i Hamarøy</p>
<p xml:lang="nob">Etter ni ukers ventetid har Line Næss, Skut-vik nå fått svar fra Hamarøy kommunevedrørende sin henvendelse om skiltingav fylkesvei 661,Nesveien. Kommunenbeklager sen tilbakemelding og viser til at</p>
<p xml:lang="nob">Hamarøy kommune ikke har skiltmyndighetpå denne aktuelle veien, det er det Statensvegvesen som har. Henvendelse vil der-for bli fremmet som innspill til den årligerulleringen av kommunal Trafikk-sikkerhetsplan, som vil skje i løpet av vå-ren 2013.</p>
<p xml:lang="nob">Skutvik havnfinansieres avnæringsfondet</p>
<p xml:lang="nob">Kommunestyret behandlet i møte07.02.2013 grunnavståelse og videreutvik-ling av Skutvik havn. Det ble vedtatt åavsette kr 1,3 mill i budsjettet for 2013 tilfase en og prosjektet vil finansieres avnæringsfondet. Som startfinansiering ogfor å komme videre med arbeidet avsettesdet en mill kr finansiert av næringsfondet ibudsjett 2013. Fylkeskommunen søkes ommedfinansiering forprosjekt. Behandlingen skjedde i lukket møte.</p>
</body></document>
