<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámedikkeráde oanesfilmav doarjju</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nord-Salten</publisher></publication></publChannel><wordcount>438</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no "/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2013/samisk_050413.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Præssadiedadus</p>
<p>Samediggi</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>AS- Mij <span type="quote" xml:lang="nob">”Bonki”</span> filmav doarjjop danen gå dat dokumenteri sámevuodav ájggeguovddelis ja ådåájggásasj birrasin, javllá Sámedikkeráde Vibeke Larsen. Filma álggo le muhtem dijdda Nuortta-Råmsås, ja dan vuodon le duohta histåvrrå. Oajvvepersåvnnå le hoavkes vuoras ålmmå guhti muhtem institusjåvnån Nuortta-Råmså guovlon årru. Gájka jáhkki hiebdes le, danen gå ij aktak sujna buvte guládallat. Gitta dallutjij gå ådå bargge, nissun Sis-</p>
<p>Finnmárkos dåhku álggá. Sån ájttsá oajvvepersåvnån le muhtem alvos tjiegosvuohta mav sihtá ilmodit. <span type="quote" xml:lang="nob">”Bonki”</span> galggá Ivgumuotki dáfojn báddiduvvat, Solhov institusjåvnnåtsiekkadusájn eksteriørra- ja interiørrabirástagán histåvrråj. Filma ietjá ruhtadiddjij gaskan le Nordlánda fylkkasuohkan ja ållebudsjæhtta le 2,15 millijåvnå. Filmma vihpá sulle 15 minuhta. - Filmma le nanos media gå galggá subtsastallat, aj gå sáme hásstalusá ja subttsasa galggi subtsastuvvat. Julev Filma <span type="quote" xml:lang="nob">”Bonki”</span> le ájnas viehkken sáme filmmabuvtadibmáj, ja åvdet aj dav lasedum berustimev sáme filmas, låhpat sámedikkeráde Vibeke Larsen.</p>
<p>Tæksta: Præssadiedadus</p>
<p>NSR</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>ASj</p>
<p>Vájku la vilá nuorra, de li sujna juo åtsådallama kulturbargos ja politihkalasjdåjmaj. Sån la Doajmma-Siebrre Julev- sáme (DSJ)</p>
<p><em type="bold">Nuorajpolitihkkár Divtasvuonas </em></p>
<p>Viktor Inge Paulsen Ájluovtas le 20 jage vuoras ja le nomineridum nuppát sadjáj Vuona Sámij Rijkasiebre (VSR) lisstaj Sáme-dikkeválggaj Viestarmera válggabijran.nuorajda, dat le gal sihkar, javllá Paulsen. Gå galgaj jåhtet de lij luondulasj válljit Guovddagæjnov. - Ájnas sivva manen válljijiv jur Guovddagæjnov, le gå sidáv årrot sajen gånnå máhtáv nannit ietjam identitehtav. Gå åhpav nuorttasámegielav de aj sjattav smidásabbo julevsámegielan. Sávav aj sjaddat tjiehpep duodjár, javllá Paulsen, guhti sierraláhkáj berus duojes ja la duola dagu allasis sliehpáv gårrum. Paulsenin li aj åtsådallama politihkalasj bargos, dallutjis gå tjåhkkåhij nuoraj fylkkadikken Nordlándan tjavtjas 2010 tjaktjaj 2012. - Muv mielas lij miellagiddis barggat politihkalasj ássjij nuoraj fylkkadikken, valla dåbddiv ittjiv nuohkásav oattjo barggat daj ássjij ma lidjin munji ájnnasabmusin. Man berustav sámepolitihkalasj ássjijt, ja muv vásádusá vuona politihkalasj systemajn li sivva manen iv la tjáledahttám vuona politihkalasj belludahkaj, hæjttá Paulsen, 2. kandidáhtta VSR:a listan Vestarmeran.stivrrajådediddje, ja le Julevsáme Vahko prosjæktadåjmadiddje. Julevsáme vahkko le julevsáme kultur- ja giellavahkko man sisadno li dåjma ja kursa julevsáme árbbedábij nali vuododum, ja vahkon tjadáduvvá dábálasj HellmoCup. - Munji le ájnas åvdedit sáme kultuvrav Divtasvuonan. Vierttip åttjudit ienep sáme dáhpádusá Divtasvuonan, ja dan diehti bargav mån julevsáme vahkujn. Muv mielas le ájnas jut nuora oadtju sáme fálaldagájt ma sáme identitehtav nanniji, javllá Paulsen. Sån gielav ja kultuvrraássjijs berus ja sávvá máhttá daj ássjijn liehket buorre åvddågåvven. - Sávav mij nuora galggap sámástit ja gáptijn vádtset ienebuv gå uddni dahkap, ja hálidav oassálasstet vaj sjaddá luondulasj dav dahkat, joarkká lisstaájras. Mannel gå lij guhka ájgev bargov åhtsåm Divtasvuonan ja ittjij oattjo, de la dal Guovddagæjnnuj jåhtåm. - Vierttip barggat ienep barggosajij åvdåsj j</p>
<p><em type="italic">Odd Levi Paulsen </em></p>
</body></document>
