<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Guovllomedisijnna guovdásj jali ij?</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>2714</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/SAMISK_030212.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_030212.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">1 8</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 3. februar 2012 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS-Viehka ájnas barggo dálla dagáduvvá Divtasvuonan. Stájggo le sierralágásj dilen danen gå siján le juo Steigentunet, mij ham duodas juo le bájkálasj- jali guovllomedisijnna guovdásj. Geográfalasj guhkkudagá Nuortta-Sálton ja Bådåddjuj ja Narvijkkaj mierkki Divtasvuona allebælláj ja Habmerij ávkken jus galggá guovllomedisijnna guovdátjav ásadit, aktan dat jut suohkana li sáme suohkana. Gå ælla nuoges viesáda de ep aktu ruhtadårjav oattjo, danen sjaddi dá guokta ássje ájnnasa, miejnni Rolf Steffensen, guhti Sálto Guovllorádev jådet ja åvddåla lij stivrrajådediddje Sunnhet i Saltenin. Sæmmi oajvvat Hábmer Gårobelludagá Tor Valle. -Hábmer ij dáv aktu nagá ja hæhttup suohkanrájáj rastá barggat, javllá Valle guhti vuojnná fáhkabirrasa máhtti suohkanrájáj rastá aktan barggat. -Dákkir guovdásj luluj ålles álmmugij, ja bierrip doarjjot dav mij Divtasvuonan dagáduvvá. Ep åvvå galga vissjat jáhkket galggap mak sierra fálaldagáv dåssju Hábmerij ásadit ja hæhttup gæhttjalit barggijt suohkanrájáj rastá ávkkit, javllá sån.</p>
<p><em type="bold">KOLS-pasientaj </em><em type="bold">skihppijviessogiehtadallam </em><em type="bold">lassánam 350% </em></p>
<p>Opposisjåvnnå Divtasuonan, Fred Andersenijn ja Filip Mikkelsenijn åvdemusán, sihtin åvddåprosjevtajn álgget valla ettjin dårjav oattjo Bb:as ja TPL:as Divtasvuonan. Fred Andersen sievet Álmmukvarresvuodainstituhta statistihkkaj iellemdile ja varresvuoda gáktujgájka lánda suohkanijn, mij áttjak almoduváj. Ij la jurra hávsske låhkåt gåktu Divtasvuona varresvuoda dille værrán. -KOLS-pasienta lassáni 346% Divtasvuonan ja dát le alvos lassánibme sihke Hábmera ja Stájgo gáktuj. Dát boahtá dassta gå varresvuohtabarggo Divtasvuonan le jagij tjadá hælbbaduvvam ja dálla hæhttu <span type="quote" xml:lang="nob">”catch up”</span>, javllá Andersen tjielggasit Divtasvuona suohkanij. Sån oajvvat guovllomedisijnna guovdásj Ájluovtan le dagu hiebadum avtastallamådåstussaj. –Dákkir guovdásj le jur majt ådåstus gájbbet, tjuottjot Andersen. Valla ieneplåhko Johan Daniel Hættajn (Bb) ja Jan-Einar Pedersen (TPL) oajvvadi ietjá láhkáj. Dárbahi ienep prosjevta birra diehtet ja danen ássjev ruopptot åvddånammadussaj sáddijga. -Ilá stuorra iehpesihkarvuohta le ruhtadime gáktuj. Dárbahip sæmmilágásj mærrádusájt Hábmeris ja Stájgos åvddål gå mierredip jus dát le vejulasj, miejnni Pedersen. Sån javllá ij sierra medisijnna guovdátjav dárbaha ja vuoset ådå dåktårkontåvrråj mij vas le dåjman Ájluovtan. <em type="italic">-Ij littja gus sluogas dajt 12 boarrásijsajijt majt lihpit mierredit biggit, dákkir guovdátja sisi ásadit, ruhtadime diehti? </em>-Iv rat diede le gus sluogas dajt 12 sajijt biggit. Avtastallamådåstus ienep dåjmajt sijdan vuorot, danen gatjádav jus dajt dárbahip. Suohkanin li juo gássjelisvuoda danen de sjaddá gatjálvis jus duodajle riekta ådå tsiekkadusájt tsieggigoahtet, javllá Pedersen. Ij la ga rat diede jus sjaddá álkke spesiálistajt guovllosuohkanijda åttjudit. -Tjabu skihppijviesojn li gássjelisvuoda ja gåktu de mij rabdaguovlojn galggap nahkat sijájt åttjudit, gatját. <em type="italic">-Miejnni gus sæmmi mærrádusá gájbbeduvvi Stájgon ja Hábmerin dåssju åvddåprosjekta diehti? </em>-Ålles ássjáj. Gájka hæhttuji juo vuostasj biejve rájes sæbrrat. <em type="italic">-Na majt daj 300.000 kråvnåj ma juo li Divtasvuona suohkanis åvddåprosjektaj juolloduvvam? </em>-Da rudá li juo Ájluovta dåktårkontåvrråj aneduvvam. PreOb-sajij gáktuj suohkanin barggap gasskamuddoårnigijn. Divtasvuona suohkanin li tjiehpes bargge, gudi dájna nagádi, miejnni Pedersen. Sån aj suohkandåktårav åhtsål. -Suohkandåktår, sujna gænna le alemus medisijnnafágalasj máhtudahka, ij le dán guoradallambargguj sæbrram, dat le viehka suddo, miejnni Pedersen. Valla opposisjåvnnåj ij le dát nuoges. Vijddásap ássjev gehtjadi ja vuosedi sihke Varresvuodadirektoráhtta ja Helse Nord li juollodam ja signálajt vaddám vejulasj le guovdátjav ásadit. –Hæhttup dáv vejulasjvuodav goappátjij giedaj doahppit, ja ájnas le avtajienalasj suohkanstivrramærrádusájn jus galggap dáv nahkat, javllá Mikkelsen. -Luovas hárpo økonomija, dåjma jatsieggima gáktuj li jur da ma galggi tjielgaduvvat åvddåprosjevta baktu, masi juo li oadtjum 850 000 kråvnå ruhtadibmen. Ja ienep ruhtadibme gávnnu jus dåssju avtajienalalasj suohkanstivrra dav mierret, miejnni Mikkelsen. Sån aj dákkir guovdátjav duktama ja fágalasj åvddånahttemij tjadná, mielas rekrutterimperspektijvan. -Fágalasj guovdátjijn soajttá åttjudip studentajt ja iehtjádijt gudi oadtju praksismáhtudagáv sihke medisijnnafágan ja julevsáme gielan ja kultuvran. Dat soajttá sjaddat sierralágásj kombinasjåvnnå mij beras luluj sisijåhtemav lasedit, miejnni sån. </p>
<p><em type="bold">Avtastallam máhtudagá gáktuj </em></p>
<p>Mikkelsen ja Andersen oajvvadibá guovdásj luluj stuoráp virggeprosentav vaddet barggijda sierramáhtudagájn. -Uddni le miján kreftskihppijsujttár Stájgon 20% virgen ja ræssta lij sijddaskihppijsujton. Nuortta-Sálto perspektijvan hæhttup ávkkit dav máhtudagáv mij guovlon gávnnu ja dákkár medisijnnaguovdátjin máhttep fállat sierravarresvuodadievnastussaj ienep, javllá Andersen.-Divtasvuona suohkan mierredij juo jagen 2002 12 boarrásijsijddasajijt ásadit, valla dat ij la goassak suohkana pládnabargguj sajájduvvam. 12 sajij ásadibme ij le økonomalasj vuogas ja ilá divras</p>
<p>Guovllomedisijnna guovdásj jali ij?</p>
<p>Åvdep vahko Divtasvuona suohkanstivra ieneplåhko ássjev åvddåprosjekta Doareskultuvralasj Varresvuoda- ja sosialguovdásj rájaj ruopptot åvddånammadussaj, danen gå ettjin diede nuoges mij dát merkaj. Biejvvet mannela Hábmera suohkanstivra suohkanpolitihkkára oajvvadin dákkir guovdásj bierri Ájluovtan tsieggiduvvat ja miejnniji jur sáme perspektijvva le ájnas jus galggá nahkat Guovllomedisijnna guovdátjav Divtasvuodnaj/Hábmerij ásadit.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DIEDO </em></p>
<p>Ássje galggá tjuovvo åvddånammadustjåhkan-imen giehtadaláduvvat åvdås vas ruopptot suo-hkanstivrraj sáddiduvvá.</p>
<p>Prosjekta doarjoduváj</p>
<p>Nuortta-Sálto suohkanijs guovvamáno 7. Bie-jve 2011 ja le åvddånahtedum aktan Sáme nas-jonála máhtudakguovdátjijn (SANKS). Prosjek-tatjielggidus ja guoradallam le dagádum Varres-vuodadirektoráhta guládijn ja le snivva</p>
<p>Avtast-allamådåstussaj hiebaduvvam. Nordlánda fylk-kasuohkan, Helse Nord ja Nordlánda fylkkadåk-tår ássjev doarjju. Varresvuodadirektoráhtta lejagen 2011 juollodam 550 000 åvddåprosjektajja åvdep mærrádus</p>
<p>Divtasvuona suohkanin lij300 000 kråvnå prosjektaj juollodit.j j</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filip Mikkelsen, Fred Andersen og Lars Filip Paulsen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 3. februar 2012 </em>1 9 - Det er viktig det arbeidet som gjøres i Tysfjord nå. Steigen er i en særstilling siden de allerede har Steigentunet, som i sum framstår som et lokal- eller distriktsmedisinsk senter. De geografiske avstandene internt i Nord-Salten og til/fra Bodø og Narvik vil for Tysfjord vest og Hamarøys del faktisk være en fordel med tanke på å opprette et Distriktsmedisinsk senter, samt at kommunene er samiske kommuner. Siden antallet innbyggere er altfor lavt vil ikke vi kunne få økonomisk støtte alene, derfor vil disse to faktorene være avgjørende, mener Rolf Steffensen, som sitter som leder i Salten Regionråd og tidligere var styreleder for Sunnhet i Salten. Det samme mener Tor Valle i Hamarøy Venstre. - Hamarøy klarer ikke dette alene og det er nødvendig å få til et interkommunalt samarbeid, sier Valle, som ser for seg ulike fagmiljøer som samarbeider på tvers av kommunegrensa. - Et slikt senter bør være for hele befolkningen, og vi bør støtte opp om det som gjøres i Tysfjord. Det er urealistisk å tro at vi skal bygge et eget tilbud kun for </p>
<p xml:lang="nob">Distriktsmedisinsk senter eller ikke?</p>
<p xml:lang="nob">I forrige uke sendte posisjonen i Tysfjord kommunestyre saken om et forprosjekt for et Tverrkulturelt Helse-og sosialsenter på Drag tilbake til formannskapet, med begrunnelse om at de hadde for lite informasjon om hva dette innebar. Dagen etter tok politikere i Hamarøy kommunestyre til orde for et slikt senter på Drag og mener at nettopp det samiske perspektivet vil være avgjørende for å få et Distriktsmedisinsk senter til Tysfjord/Hamarøy.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KITTY SKAPALEN </em></p>
<p xml:lang="nob">Hamarøy og må kunne se på muligheten av å benytte arbeidskraften over kommunegrensene, sier han. <em type="bold">350% økning av sykehusinnleggeler av KOLS-pasienter </em>Opposisjonen i Tysfjord, med Fred Andersen og Filip Mikkelsen i spissen, ønsket å komme i gang med forprosjektet, men ble nedstemt av Ap og TPL i Tysfjord. Fred Andersen viser til Folkehelseinstituttets statistikk over levekår og helsetilstand i alle landets kommuner, som nylig ble lagt ut. Materialet er ikke akkurat optimistisk lesing med tanke på sykdomsbildet i Tysfjord. - Det er 346% økning i Kols tilfeller i Tysfjord og dette er en formidabel økning i forhold til både Steigen og Hamarøy. Dette er et resultat av årelange forsømmelser av helsearbeidet i Tysfjord kommune, og som må <span type="quote" xml:lang="nob">”catches opp”</span>, sier Andersen, med klar tale til Tysfjord kommune. Han mener at et distriktsmedisinsk senter på Drag er som skreddersydd for samhandlingsreformen. - Et slikt senter er akkurat i tråd med detreformen krever, mener Andersen. Men posisjonen med Johan Daniel Hætta (Ap) og Jan-Einar Pedersen (TPL) mener noe annet. De trenger mer kunnskap om prosjektet og sendte dermed saken om å gå for et forprosjekt tilbake til formannskapet. - Det er altfor mye usikkerhet rundt finansieringen. Vi er avhengige av at Hamarøy og Steigen gjør et likelydende vedtak før vi tar stilling til om dette er mulig, mener Pedersen. Han mener at man ikke trenger et eget medisinsk senter og viser til det nye legekontoret som er i drift igjen på Drag. <em type="italic">- Vil det ikke være lurt å bygge de 12 sykehjemsplassene som er vedtatt å bygges inn i et slikt senter, rent økonomisk? </em>- Jeg er ikke sikker på at det er rett å bygge de 12 plassene. I følge samhandlingsreformen legger man opp til mer hjemmebaserte tjenester, så spørsmålet er om det er behov for det. Kommunen sliter allerede så spørsmålet er om det er riktig å begynne å bygge noe nytt, sier Pedersen. Han er også usikker på om det er så lett å knytte til seg spesialister til utkantkommunene. - Sykehusene sliter jo allerede med det så hvordan kan vi i utkanten klare å få de hit, spør han. <em type="italic">- Mener du at et likelydende vedtak må gjøres i Steigen og Hamarøy for kun forprosjektet? </em>- Hele greia. Alle må være med fra dag en. <em type="italic">- Hva med de pengene som allerede er bevilget fra Tysfjord kommune på 300 000 til forprosjektet? </em>- De pengene er allerede brukt på legekontoret på Drag. For PreOb-plasser i kommunen jobbes det med en overgangsordning. Det er dyktige folk i Tysfjord kommune, som vil få dette til, mener Pedersen. Han etterlyser også deltakelse fra kommunelegen. - Kommunelegen, som den med høyst medisinsk faglig kompetanse har ikke vært med på dette utredningsarbeidet, noe som er meget uheldig, mener Pedersen. Men for opposisjonen holder ikke dette. De ser større på saken og viser til at både Helsedirektoratet og Helse Nord har gitt bevilgninger og signaler på at det er mulig å få til et senter. - Vi må se på det mulighetsrommet som er, og det er viktig med et enstemmig kommunestyrevedtak for å få dette til, sier Mikkelsen. - De løse trådene vedrørende økonomi, </p>
<p xml:lang="nob">Forts. neste side</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FAKTA </em></p>
<p xml:lang="nob">Saken vil bli behandlet i førstkommendeformannskapsmøte før det igjen blir sendttilbake til kommunestyret. Prosjektet blestøttet av kommunene i</p>
<p xml:lang="nob">Nord-Salten den7. februar 2011 og er utviklet i samarbeidmed Samisk nasjonalt kompetansesenter(SANKS). Prosjektbeskrivelsen og utred-ningen har skjedd i dialog med</p>
<p xml:lang="nob">Helsedi-rektoratet og er nøye tilpasset Samhand-lingsreformen.</p>
<p xml:lang="nob">Den er støttet av Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Fylkeskommune og Helse Nord og også</p>
<p>Fylkeslegen i Nordland er positiv. Helsedi-rektoratet har i 2011 bevilget 550 000 tilforprosjektet og tidligere vedtak i Tysfjordkommune gikk inn for 300 000 kronerdåjmadit juohkka årromsaje åvdås. Dáv doajmma- ja ruhtadimhásstalusáv tjoavddá navti váj aktij tjadná moadda doajma dagu PreOb-saje ja ietjá avtadagá guovllomedisijnna guovdátjin, miejnni Fred Andersen. Jus ælla sænngasaje tjiehpes barggij skihppijviesos ållidum pasientajt duostudihttjat de suohkana hæhttuji mákset 4000 kråvnå jánnduris. Dát soajttá sjaddat divras Divtasvuona suohkanij. -Guovdátjijn gånnå li 12 boarrásijsijddasaje, PreOb-sadje, psykiatria jánndurváktajn, bávtjasbinnedibme, poliklinihkka, sierrapsykiatria, SANKS ja viddnudakvarresvuodadievnastus ålles Nuortta-Sálltuj máhttá giehpedit gållonoadev dajs boarrásijsijddasajijs, miejnni Andersen. Gå dievnastusájt ja dåjmajt návti tjoahkki de buoret rekrutterimav, fáhkaåvddånimev ja dutkamav ja álmmugij buorep varresvuohtafálaldagáv fállá. Avtastallamådåstus gájbbet suohkanij varresvuodasuorgen hæhttu máhtudagáv låpptit viehka ålov ja gå dievnastusájt tjoahkki dagu prosjektatjielggidus gåvvit de buoret dákkir máhtudagá rekrutterimav ja åvddånahttemav. Dievnnofálaldagán galggá duodden suohkangasskasasj ja guovlolasj vuorodibme, ja muhtema dajs ájnnasamos dahkamusájs Avtastallamådåstusán hæhttuji juogeduvvat suohkanij gaskan ja suohkanrájáj rastá tjoavdeduvvat, miejnni Andersen.</p>
<p>Muhtema li ballam jut psykiatria pasienta dákkir guovdátja sisi galggi, valla dasi Andersen návti vásstet: -Ij le sáhka psykiatria skihppijsijdas ájnat hæhkkaviehkes sidjij gudi balli, soajtti ietjas sårmmit ja gudi li håjen, sæmmi láhkáj dagu siján gænna le giehpesvuolssje dåktåris viehkev oadtju, javllá Andersen.</p>
<p><em type="bold">Sihtá ienebuv diehtet </em></p>
<p>Jan-Einar Pedersen ja ieneplåhko sihti gájkka vejulasjvuodajt gæhttjat. -Hæhttu almma láhkáj dagáduvvat. Makta dákkir guovdátjin le boahtteájgge ruhtadiles mierreduvvá, javllá sån. Opposisjåvnå bieles e åvvånis dádjada jut juo åvddånbiejadum diedo mij le sihke Helse Nordas ja Varresvuodadirektoráhtas dåhkkiduvvam ij le nuoges gåjt dal åvddåprosjevtav álgadit vuostatjin. -Gå ieneplåhko javllá dát ij la fágalattjat tjanádum de iv dádjada majt miejnniji. Åvddåprosjekta le doarjodum sihke Varresvuodadirektoráhtas ja Helsa Nordas. Sij li garvvám sihke Varresvuodadirektoráhtav ja Helse Nordav, javllá Mikkelsen.jj</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">HAMARØY. Rolf Steffensen og Tor Valle </em>j 2 0 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 3. februar 2012 </em>drift og bygging er noe som nettopp skal gjenomarbeides i et forprosjekt, som allerede er finansiert med 850 000 kroner. Og mer kan være på tur, dersom et enstemmig kommunestyre går inn for det, mener Mikkelsen. Han ser også et slikt senter opp mot forskning og faglig utvikling, gjerne i et rekrutteringsperspektiv. - Med et faglig senter kan vi tiltrekke oss studenter og andre som vil kunne få praksiskompetanse både på det medisinsk faglige sammen med lulesamisk språk og kultur. Det kan bli en unik kombinasjon, som vil kunne gjøre oss mer attraktive for tilflytting, mener han. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samhandling om kompetanse </em>Mikkelsen og Andersen mener også at det kunne gi større stillingsprosent for fagarbeidere med spesialkompetanse. - I dag har vi en kreftsykepleier i Steigen i 20% stilling og resten i hjemmesykepleien. I et Nord-Salten perspektiv må vi dra nytte av den kompetansen som finnes i regionen og i et slikt medisinsk senter vil det kunne gi spesialisthelsetjenesten mer å tilby, sier Andersen.- Tysfjord kommune vedtok å etablere 12 sykehjemsplasser i 2002, men det har aldri blitt innarbeidet i kommunens planarbeid. Etablering av 12 plasser vil være økonomisk urasjonelt og for dyrt å drifte pr boenhet. Løsningen funksjonelt og økonomisk er å knytte flere funksjoner som PreObs plass og andre enheter til et distriktsmedisinsk senter, mener Fred Andersen. For uten en sengepost med kvalifisert personell til å ta seg av utskrevne sykehuspasienter vil kommunene måtte betale en døgnpris på 4000 kroner. Det kan bli dyrt for Tysfjord kommune. - Med et senter som innholder 12 sykehjemsplasser, Preob-plass, psykiatri med døgnvakt, lindrende behandling, poliklinikk, spesialist psykiatri, SANKS og bedriftshelsetjeneste for hele Nord-Salten vil man kunne forsvare driften av i utgangspunktet 12 sykehjemsplasser, mener Andersen. En slik samling av tjenester og funksjoner vil skape grunnlag for rekruttering, fagutvikling og forskning og gi befolkningen et langt bedre helsetjenestetil-bud. Samhandlingsreformen krever en betydelig kompetanseøkning i kommunehelsetjenesten og samlingen av tjenestene slik prosjektbeskrivelsen skisserer gir nettopp muligheten for rekruttering og utvikling av en slik kompetanse. Tjenestetilbudet må i tillegg ha en interkommunal og regional vinkling, og noen av de viktigste oppgavene i Samhandlingsreformen må fordeles mellom kommunene og løses på tvers av kommunegrensene, mener Andersen. </p>
<p xml:lang="nob">Det har vært noen røster som har vært redde for at psykiatriske pasienter skal inn i et slikt senter, men til det svarer Andersen slik. - Det er ikke psykiatrisk sykehjem men et akutt hjelpetilbud for de med både angst, suicidal risiko og depresjon, på lik linje med de som har lungebetennelse som får hjelp hos legen, sier Andersen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil ha mer info </em>Jan-Einar Pedersen og resten av posisjonen vil ha alle mulige scenarier på bordet. - Det må gjøres på en ordentlig måte. Har et slikt senter livets rett må vi se på finansieringen, sier han. For opposisjonen er det uforståelig at ikke det allerede fremlagte materialet, som er godkjent fra både Helse Nord og Helsedirektoratet er nok i første omgang til å starte på et forprosjekt. - Når posisjonen sier at dette ikke er faglig forankret da skjønner ikke jeg hva de mener. Forprosjektet er støttet av både Helsedirektoratet og Helse Nord. De har overprøvd både Helsedirektoratet og Helse Nord, sier Filip Mikkelsen. </p>
<p><em type="bold">Julevsámegiella-konferenssa </em><em type="bold">16 – 17 biejvijt Jåhkåmåhken </em></p>
<p>Dunji gut gielajn barga, äjgát, åhpadiddje ...</p>
<p>Lågå ienep mijá ruoptosijdon!</p>
<p><em type="bold">Konferanse Julevsámegiella </em><em type="bold">i Jåhkåmåhkke 16. – 17. februar </em></p>
<p xml:lang="nob">For deg som arbeider med språket, foreldre, lærere ...</p>
<p xml:lang="nob">Les mer på vår hjemmeside <em type="bold">www.samernas.se </em>... sier Britt-Inger Tuorda, samisk språkkonsulent i Tysfjord kommune. Vi starter feiringen kl. 11 00 og holder på til kl. 14.00. Det blir tale for dagen ved ordføreren, sang og servering av kaffe og kaker. – Så mandag 6. februar er det bare å møte opp på rådhuset i Kjøpsvik å bli med på feiringen av dagen, sier Tuorda. </p>
<p xml:lang="nob">GEIR O. SMELROR</p>
<p xml:lang="nob">KOM PÅ RÅDHUSET OG FEIR DAGEN , oppfordrer Britt-Inger Tuorda.</p>
<p xml:lang="nob">Velkommen til feiring av same-folkets dag !</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jan Einar Pedersen </em></p>
<p xml:lang="nob">Sápmi- Vår del av världen</p>
<p xml:lang="nob">PRESSEMELDING:</p>
<p xml:lang="nob">Välkommen til utställningsöppning av Sápmivår del av världen. Åpner måndag 6 febr kl 13.00 Ájtte, Svenskt Fjäll-och Samemuseum i Jokkmokk har producerat en vandringsutställning om samerna. I utställningen visas Kate Kärrbergs dokumentärfoton om samiskt liv, kommenterade med Ájttes föremål. Fotograf Kate Kärrberg har under många år samlat ett rikt bildmaterial från samiskt liv i Norrbotten. I Sápmi, vår del av</p>
<p xml:lang="nob">En vandringsutställning med foton och föremål om Samerna och om Laponia, Lapplands världsarvsområde.världen visar hon det bästa i urval. Ájtte har formgivit utställningen och kompletterat med texter och gamla och nya föremål från Ájttes samlingar. Utställningen öppnas 6 februari kl 13.00 av ordförande i Tysfjord kommune Tor Asgeir Johansen. Rådgivare/etnolog Lis-Mari Hjortfors guidar i utställningen. Utställningen visas på Árran 6 februari-11 mars 2012.</p>
<p xml:lang="nob">SELJORD25. - 29. juli</p>
<p xml:lang="nob">Nordens største countryfestival!</p>
<p xml:lang="nob">Ca. 25 topp countryband For 14. gang! 14 timers non stop musikk SjøormCountry</p>
<p xml:lang="nob">Stor campingplass med gode fasiliteter</p>
<p xml:lang="nob">Stort Amcar-treff 18 års aldersgrense</p>
<p>Tlf. 35055164 www.countryfestivalen.no</p>
</body></document>
