<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Nordnorskenis sámegielbágojt ålgot oahppat</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/Samisk_180512.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="fra_nordnorsken_til_pugging_av_samiske_gloser_200512.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version><note>bildetekst på norsk</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen Jårggålibme: Divte Media A</p>
<p>Vuosádusá tiebmá lij sjaddo/ åvddånahttem.  Ja dán nissunij ij le vuojnnet álldar hieredus sjadduj ja åvddånahttemij.  -Mij lip viehka mihá iednes gå doajmmá ja ij vuollána, javllá niejddas Åse Haraldsen.  -Le nav ávon luonnduj ja máhttá namájt divna låttijda ja tjáppa giedjegijda. Åvddål tjuoldij stuorra gåvvåtjuolldema hærvvan almulasj bájkijda. Manemus ájge le dåssju smáv tjuolldemijt dahkam áhkkovijda divrre- jali låttemotijvaj, subtsas niejdda. <em type="italic">- Manen sidá sámegielav oahppat?</em> -Muv boadnjásj, Harald Haraldsen lij dálkudiddje ja bajássjaddam Divtasvuonan. Vuohpam bajássjattaj «Svartholan». Ettjin goassak skámo diehti sámásta, subtsas Hildur, gut miedet gássjel le ådå gielav oahppat. Valla </p>
<p>j</p>
<p>guhtta mánáj, áhkkon ja máttaráhkon le sån suv dåjmalasj iellema tjadá hárjjánam ráhtjat. - Ådå ássjijt oahppat le aj vuojnnamhárjjidallam, måjut sån. Dragstunan li moadda sujttára gudi sámásti, Hildur máhttá sijá máhtudagáv ávkkit. -Le hávsske gå mánájgárdde ja skåvllå båhti midjij lávlutjit, lávllu sihke dáro-, iennils- ja sámegielaj. Årro siegen lávludi, subtsas Krogh. Dan láhkáj máhttep javllat Hildur Haraldsen le åvddågåvvån moaddásijda. Ulmusj ajtu guovte soabbáj vijssu, ja ájn vásuk.</p>
<p>jj</p>
<p>jj</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oahppá julevsámegielav</em> <em type="italic">viehkegahtá.  Hildur Haraldsen ij le</em> <em type="italic">goassak suv guhkes iellemin sámástam.</em> <em type="italic">Dav sihtá rievddat ja le oahppogirjijt</em> <em type="italic">julevsámegiellaj oadtjum. – Ij le guossak</em> <em type="italic">mannet oahppat juojddá ådå, måjot sån.</em> <em type="italic">Åssudakskihppijsujtár Pernille Krogh le</em> <em type="italic">viehkedam oahppogirjijt åttjudit.  Lærer</em> <em type="italic">seg lulesamisk på egenhånd. Hildur</em> <em type="italic">Haraldsen har aldri snakket samisk i sitt</em> <em type="italic">lange liv. Det vil hun endre på nå og har</em> <em type="italic">fått seg lærebøker i lulesamisk. - Det er</em> <em type="italic">aldri for sent å lære noe nytt, smiler hun.</em> <em type="italic">Avdelingssykepleier Pernille Krogh har</em> </p>
<p><em type="italic">j</em> </p>
<p><em type="italic">j</em> </p>
</body></document>