<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámij álmmukbiejvve</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><author><person firstname="Geir" lastname="Smelror" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Jørgen" lastname="Kintel" sex="m" born="1991" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>2253</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/samisk_10022012.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_10022012.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">1 8</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 10. februar 2012 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto <span type="quote" xml:lang="nob">«Sápmi – vår del av världen»</span> . Lis-Mari Hjortfors oahpestallá gæhttjijt vájaldamvuosádusán Jåhkåmåhkes <span type="quote" xml:lang="nob">«Sápmi - vår del av världen»</span> . Lis-Mari Hjortfors guider publikum gjennom vandreutstillinga fra Jokkmokk.</p>
<p xml:lang="nob">ORDFØRER Tor Asgeir Johansen holdt fine taler på begge sider av fjorden og åpner her marsipankaken i Kjøpsvik, fint pyntet med det samiske flagget.</p>
<p>Árran julevsáme guovdátjin ávvudallin biejvev hålaj, lávllagij, árbbedábálasj biebmoj, gáhkoj ja vuosádusrahpamijn. Direktørra Lars Andreassen bivddi suohkanoajvev Tor Asgeir Johansenav hållat. Johansen sávaj gájkajda vuorbbe biejvijn ja rabáj vuosádusáv <span type="quote" xml:lang="nob">“Sápmi – vår del av världen”</span> -Ávon lev gå diehki uddni gåhtjoduvviv, ja boadáv njuolgga rádegoades Gásluovtan, gåsstå lidjin varrudagá. Stuor ávvo la rahpat vuosádusáv, mij guosská liehket sábme uddni, javlaj Johansen. -Sáme kultuvrra le moattebelak, degu dáttja kultuvrra le. Árran le ájnas máhtudakguovdátjin ja aktan Divtasvuona suohkanijn máhttep sámegielav ja kultuvra nannit. Aktan barggap ja mielos</p>
<p><em type="bold">Sámij álmmukbiejvve – Sámij biejvve </em></p>
<p>Sámij álmmukbiejvev ávvudallin mánnodagá Árranin, Divtasvuona ASVO:n, Gásluovtan, Strávnjunjen ja Oppájden. Ájluovtan lij ávvudallam vijdedam <span type="quote">”sámij biejvijda”</span> – boahttsuæládusájn oajvvetiebmán.ságastip ássjijt ja buorrel áhkáj ássjijt tjoavddep, javlaj suohkanoajvve, åvddål gå sávaj gájkajda buorre ja hávsskes ávvudallamav.</p>
<p>Inga Karlsen ja Divtasvuona Demenssiebrre almmudij girjev <span type="quote">”Sáme biebbmo vuorrasijda”</span> ja fállin biebbmomájstátjav Árranin. Biejvve låhpaj mæssojn Ájluovta/Ájlátte girkkon girkkokáfajn ja gáhkoj Árranin. Gásluovtan lij suohkanstivrrahuonaj rádevieson gárves ávvudallamijda. Juska lidjin dåssju birrusij guovtelåges tjåhkanam de bessin gullat sámelávllagijt, hålajt ja káfajn ja gáhkoj hávsskudallat. Suohkanoajvve Tor Asgeir Johansen håla baktu nammadij man ájnas le Divtasvuona suohkanijoassen liehket sáme giellaháldadimguovlos ja suohkana visjåvnnå le <span type="quote">”Guokta kultuvra, aktisasj boahtteájgge”</span>. -Divtasvuonan le Árran julevsáme guovdásj sierralágásj ja ájnas sáme giela ja kultuvra dilláj, ja le álggorájes åvddånam máhtudakguovdátjin. Suohkan ja Árran aktan máhtti ájn boahtteájggájsámegielav ja kultuvrav nannit, nammadij sån. –Sjaddup buorebu mielos ságastit ássjijt ja ij hárrut nievres ássjijda. Ij buorrevuohta dassta sjatta, låhpadij suohkanoajvve hålastis. Håla mannela åvddånbuvtij Karl Edvard Urheim lávllagav <span type="quote">”Nuorttobiegga”</span> Inghilda Tapios.</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Kitty Skapalen/Geir O. Smelror</p>
<p>Gåvå: Hannah</p>
<p xml:lang="nob">Prescher/Geir</p>
<p xml:lang="nob">O. Smelror</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS/Jørgen Kintel</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars Andreassen ja/og Inga Karlsen </em>jj </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 10. februar 2012 </em>1 9 </p>
<p xml:lang="nob">Samefolkets dag mandag ble markert både på Árranog Tysfjord ASVO, i Kjøpsvik, i Leinesfjord og på Innhavet og Oppeid. På Drag har man utvidet feiringen med <span type="quote" xml:lang="nob">”samiske dager”</span> – med reindrift som hovedtema.</p>
<p xml:lang="nob">På Árran lulesamisk senter ble dagen behørig markert med taler, sang, tradisjonell servering, festkaker og utstillingsåpning. Her ga direktør Lars Andreassen ordet til ordfører Tor Asgeir Johansen, som gratulerte med dagen og åpnet utstillingen <span type="quote" xml:lang="nob">”Sápmi - vår del av verden”</span>. -Jeg er glad for å bli invitert hit i dag, og kommer rett fra rådhuset på Kjøpsvik, som overbringer hilsninger. Det er en stor glede å åpne utstillinga, som handler om det å være same i dag, sa Johansen. - Samisk kultur er mangfoldig, slik norsk kultur er. Árran er et viktig kompetansesenter og sammen med Tysfjord kommune kan vi styrke lulesamisk språk- og kultur. La oss arbeide sammen og fremsnakke det positive og finne gode løsninger sammen, sa ordføreren, før han ønsket alle de fremmøtte en god og trivelig markering av dagen.</p>
<p xml:lang="nob">Inga Karlsen og Tysfjord Demensforening presenterte boka <span type="quote" xml:lang="nob">”Samisk mat for eldre”</span> og bød på smaksprøver i auditoriet. Dagen ble avsluttet med gudstjeneste i Drag/Helland Kirke med kirkekaffe og kaker på Árran. I Kjøpsvik var kommunestyresalen på rådhuset var pyntet til fest. Selv om det bare var et tjuetalls personer som møtte fikk de høre fin samisk sang, taler og servert kaffe og kaker. I sin tale her kom</p>
<p xml:lang="nob">Gijtton tjáppa lávllagijs oattjoj Urheim girjev ja skierrov. Sæmmi oattjoj Ella Nilsen, gut ávvudallamav gárvedij. Som takk for fin samisk sang fikk Karl Edvard Urheim ei bok og en CD. Det samme fikk Ella Nilsen, som ordnet til markeringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Strávnjunnje mánájgárdde aj sáme biejvijda oassálastij. Dánna hávsskudallin dålå birra bidosijn ja gáhkoj. Innhavet barnehage deltar også på samisk uke. Her koser de seg med bios og gahkko rundt bålet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Ordfører Tor Asgeir Johansen innpå viktigheten av at Tysfjord var innlemmet i det samiske språkforvaltningområdet og at kommunens visjonen var <span type="quote" xml:lang="nob">«To kulturer, en felles god fremtid»</span>. - I Tysfjord spiller Arran-Lulesamisk senter en spesiell viktig rolle for samisk språk og kultur, og har siden åpningen utviklet seg til et betydelig kompetanse-senter. Sammen med kommunen kan Arran bidra til en fortsatt styrking av samisk språk og kultur, mente han. - La oss bli bedre på å fremsnakke positive ting og ikke låse oss fast i saker vi oppfatter som negative. Det fører sjelden mye godt med seg,sa ordføreren til slutt. Etter talen fremførte Karl Edvard Urheim sangen <span type="quote">«Nuorttobiegga»</span> av Inghilda’ Tapio som oversatt til norsk betyr <span type="quote" xml:lang="nob">«Nordavind»</span> .</p>
<p xml:lang="nob">Kitty Skapalen/Geir O. Smelror</p>
<p xml:lang="nob">Hannah Prescher/Geir O. Smelror</p>
<p xml:lang="nob">Samefolkets Dag – Samiske dager</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På Tysfjord ASVO tirsdag; Uteliv med lassokasting, steking av pinnebrød, vedklyving og båltenning. </em>2 0 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 10. februar 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob">Dáhpe Sámij álmmukbiejven . Gudát jagen manneláhkoj la Johan Daniel Hætta guossidime Pæsatun mánnágárdev Gásluovtan sámeálmmukbiejven. Dánna subtsas álmmuksubttsasijt, goabddáv tsábmat, lávllu ja juojggá. Dát dáhpáduváj mánnágárdde ietjas loavddagin gånnå lij dållå ja duolje. Hætta subtsas álmmukbiejve lidjin vargga 30 máná ja ållesjattuga guossen låvdagoaden. –Hávsske lij ja máná tjuovvun majt subtsastiv, sierraláhkáj gå vuosediv sáme addnogálvojt, dassi lidjin miellagiddisa. Manutjissaj bessin divna máná oassálasstet goabddetsábbmemij, vaj bivvalap dálkke sjaddá, juo lip dal galmmasis vájbbam. Vuojnos dal ájllegij jus ij dálkke bárrána, måjot Daniel. Fast tradisjon på Samefolkets dag . For 6. året på rad møter Johan Daniel Hætta opp i Pæsatun barnehage i Kjøpsvik på Samefolkets dag. Her forteller han samiske eventyr, slår på trommer, synger og joiker. Alt dette skjer i barnehagens egen lavvo der det for anledningen er tent bål og lagt ut reinskinn. Hætta forteller at han i løpet av markeringen hadde nærmere 30 barn og voksne på besøk i lavvoen. - Det var veldig god steming og barna fulgte oppmerksomt med på det jeg fortalte, spesielt da jeg viste frem samiske bruksgjenstander, det var de veldig interessert i. Til avslutning fikk alle barna være med å tromme frem mildere vær, for nå er vi lei av frosten. Så får vi se frem mot helgen om det ikke blir mildere vær, sier Daniel</p>
<p><em type="italic">Almodibme biebbmogirjátjis Sámij biebbmo vuorrasijda Divtasvuona demenssiebrre stivra baktu. Inga Karlsen ja Elin Øgsnes fállaba májstev árbbedábálasj sáme biebmos biebbmogirjátjis. Lansering av matheftet Sáme biebbmo vuorrasijda - samisk mat for eldre ved styret i Tysfjord Demensforening. Inga Karlsen og Elin Øgsnes serverer tradisjonelt samisk mat fra sitt mathefte. </em></p>
<p xml:lang="nob">Árran kafea låptån: Oahppe Ájluovta skåvlås ásadin låpptåkáfeav káfajn ja gáhkoj, sisboados le klássamannuj Englánndaj vuoratjismáno. Arran kafe på loftet: Elever fra Drag skole hadde loftskafé med kaffe og kaker, inntekten gikk til klassetur til England i april.</p>
<p><em type="italic">Álmmukbiejvvehålla ja rahpam vájaldamvuosádusás <span type="quote" xml:lang="nob">“Sápmi – vår del av världen”</span> Divtasvuona suohkanoajvve baktu Tor Asgeir Johansen. Oalges bielen, direktørra Lars Magne Andreassen, gåro bielen Samuel Gælok ja Lis-Mari Hjortfors. Nasjonaldagstale og åpning av vandreutstillinga </em>Sápmi - vår del av världen <em type="italic">ved ordfører i Tysfjord, Tor Asgeir Johansen. Til høyre, direktør Lars Magne Andreassen, til venstre, Lis-Mari Hjortfors. og Samuel Gælok. </em><em type="italic">j </em><em type="italic">j </em><em type="italic">j </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 10. februar 2012 </em>2 1 </p>
<p xml:lang="nob">Markeringen startet med flaggheising klokken 10.00 og Samefolkets sang. Som en del av kroppsøvingsfaget var elevene på 8. og 9.årstrinn ansvarlig for planlegging, forberedelse og gjennomføring av aktiviteter for skolens øvrige elever. Alle aktiviteter var lagt til isen på Hamnvatnet og i strålende sol kunne alle prøve seg på lassokasting, isfiske, hinder-</p>
<p xml:lang="nob">Samefolkets dag ute i det fri</p>
<p xml:lang="nob">Drag skole markerte Samefolkets dag med uteaktivitetsdag for alle skolens 97 elever.løype og rebusløp på skøyter. I tillegg var det mulig å teste hurtighet når to og to fra hver klasse målte fart og krefter i kortbaneløp på skøyter. Hockey-køllene var også framme og en gruppe gjennomførte hockeyøvelser. De ansvarlige elevene sørget også for bål og grilling av pølser. En hyggelig og fin overraskelse var det at Per Labba kom til skolen og hadde med seg en helt hvit rein som slett ikke lotseg forstyrre av mange skuelystne.</p>
<p xml:lang="nob">Skolen deltok videre i uken på aktiviteter på ASVO og Árran. Noen elever fra 1.-4.årstinn besøkte ASVO på tirsdag og onsdag var alle kommunens 5.klassinger på Árran mens 6. og 7.årstrinn var på ASVO.</p>
<p xml:lang="nob">Tekst/foto: Drag skole</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tirsdag var det et godt besøkt og svært interessant seminar på Arran der reindrift var tema. Miklal Urheim var en av foreleserne. Lokalavisa kommer tilbake til seminaret i neste utgave. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Samisk uke på Tysfjord Asvo. Her fra tirsdagens utearrangement. Her lærer man å tenne bål. </em>2 2 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 10. februar 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob">Til Lokalavisa sier hun at hun selv har samiske røtter. Derfor finner hun det viktig å få til en bevisstgjøring både hos de som er av samisk slekt og de som er etnisk nordmenn. Dette gjør man ved å prøve å vise noe av rikdommen i den samiske kulturen. I skolen kan man få fokus på samisk kultur gjennom tverrfaglig arbeid, for eksempel ved å studere samiske symboler og prøve å lære noen samiske ord og tall. Videre ved å fortelle samiske legender, og gjennom musikk å høre på alt fra joik til</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samefolkets dag i LEINESFJORD </em></p>
<p xml:lang="nob">Ved Steigenskolen Leinesfjord har man i mange år hatt som tradisjon å feire Samefolkets dag. Pådriver for dette har vært SFO-leder Nina Einarsen.</p>
<p xml:lang="nob">Tekst/foto: Aasmund Gylseth</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nina Einarsen sitter ved leirbålet og forteller samiske legender. Barna følger spent med. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tom Hind demonstrerer hvordan man kaster lasso. Etterpå får alle elevene forsøke. </em>”ny” samisk musikk. Dessuten er det viktig å fortelle hvordan samene lever i dag. Det er morsomt å se at skolebarna blir engasjert, og enda morsommere å se at innvandrerbarn vi har i Leinesfjord lett identifiserer seg med utfordringene minoritetsbefolkninger møter. Jeg er stolt av min samiskeherkomst, og derfor ønsker jeg at andre også skal lære om samisk kultur, og kanskje forstå den bedre. Steigen er jo fra gammelt av en del av det samisk område, sier Nina, før hun trekker hetta over hodet og skynder seg ut i kaldværet til ungene som venter. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På rådhuset i Steigen hadde de heist det samiske flagget. </em></p>
<p xml:lang="nob">Utfordrer Tysfjord kommune</p>
<p xml:lang="nob">Sálto sámesiebrre-NSR oppfordrer Tysfjord kommune til å utarbeide en god og helhetlig politikk for samisk språk og å vise at visjonen; <span type="quote" xml:lang="nob">“To folk – en felles god framtid”</span> er mer enn tomme ord.- Det bør skje ved at samisk språk og kultur gjennomsyrer alt av planer for Tysfjord kommune og at også politikken er med på å høyne statusen til lulesamisk språk, skriver foren-ingen v/leder Hugo Kalstad (bildet) i brev til kommunen. SSS-NSR er fornøyd med forslaget til visjon som Tysfjord kommune har utarbeidet; <span type="quote" xml:lang="nob">“To folk – en felles god framtid”</span>. For at disse fine ord skal få et innhold må det konkretiseres i kommuneplanen og underliggende planer hva Tysfjord kommune skal gjøre for å synliggjøre satsingen på samisk språk og kultur. - Tysfjord kommune er den eneste kommunen i Norge der lulesamisk språk er sidestilt med norsk. SSS-NSR er overbevist om at en sterkere satsing på samisk språk er et av grepene som vil gjøre Tysfjord til et attraktivt sted å bo å leve. De tre satsingsområdene; velferd, næring og bolig er selvsagt alle viktige. Men vi mener at å satse på et av områdene der Tysfjord kommune er unik (lulesamisk språk) vil være et lurt grep for å bidra til å snu den negative befolkningsutviklingen som Tysfjord er inne i, heter det i brevet der man viser til den store mobiliseringen som skjedde i andre halvdel av 1980-tallet, bl.a. med opprettelse av samisk barnehage og egne samiske klasser på skolen. -Årskullene fra den tid, som hadde samisk som førstespråk er nå i midten av 20-årene. En sterkere satsing på samisk i Tysfjord vil gjøre det mer attraktiv for disse å bli boende og/eller bosette seg <span type="quote" xml:lang="nob">“hjemme”</span>. Satsingen må da være reell og gjennomgripende på alle områder i kommunen. Vi vet det er mange som vil leve og bo i et miljø der det er mulighet for å kunne lære samisk, snakke samisk, få samiskopplæring til sine barn både ibarnehage og skole og få offentlige tjenester på samisk. For mange er samisk så viktig at de velger å flyte <span type="quote" xml:lang="nob">“hjem”</span> for at barna skal få opplæring i samisk. Det er derfor viktig, for det første at kommunen kan tilby en samisk-opplæring som er topp og dernest legge til rette på de andre områdene for at folk blir boende, skriver SSS-NSR De foreslår videre at kommunen oppretter en bredt sammensatt resursgruppe som kommer med forslag til en revidert språkplan; som beskriver hvordan kommunens satsing på samisk språk skal være. - Målet må være å snu den negative utviklingen vi mener lulesamisk har i samfunnet. SSS-NSR mener at Tysfjord kommune som den eneste kommunen i Norge der lulesamisk er et offesielt språk har et spesielt og stort ansvar for å legge til rette for at lulesamisk styrkes. Dette ansvar har Tysfjord kommune først og fremst ovenfor sin egen samiske befolkningen, men også ovenfor verdenssamfunnet siden UNESCO har satt lulesamisk på listen for alvorlig truede språk. Tysfjord kommunes politikk må være med på å høyne statusen til lulesamisk, for uten en statushøyning er det vanskelig å gjennomføre effektive og gode tiltak, heter det i brevet, hvor det også listes opp flere eksempler på hva foreningen ønsker at en slik plan skal inneholde. - SSS-NSR vil også minne om at kriteriene for tilskudd til kommunene som er i samisk forvaltningsområde er endret. Endringen har medført et mindre direkte tilskudd, men åpner for tilleggsbevilgninger til gode, konkrete tiltak. For å finne frem til disse gode tiltak bør kommunen benytte seg av det engasjement som finnes i befolkningen. Vår forening vil svært gjerne bidra, skriver leder Hugo Kalstad til slutt i brevet fra SSS-NSR.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BØRGE STRANDSKOG </em></p>
</body></document>
