<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Herva li ruopptot</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Jørgen" lastname="Kintel" sex="m" born="1991" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>318</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/samisk_300312.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="pynten_tilbake_040412.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob">2 2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 30. mars 2012 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p xml:lang="nob">Media AS/Jørgen</p>
<p xml:lang="nob">Kintel</p>
<p>Árrana stivrrajådediddje Sonja Steen rabáj vuosádusáv. - Inger-Lise la geldulasj manov dahkam Norsk Folkemuseumis gitta Stuorgæddáj ja Árrani. Sån la åvddåla ådåsis hábbmim silbav 1600-jagijs, dálla gávnnu Norsk Folkemuseumin. Ådå vuosádusán le sihke ådåhábbmim ja joarkkehábbmimav, javllá Steen. Kolsrud la buktám edle metálla Østlándas Divtasvuodnaj ja la arvusmahtedum ulmutjijs ja luondos. Buvtas la geldulasj aktidus silbas, glássas, råhtåsj, skiddes ja adámis. - Muv sierralágásj berustibme julevsámelibjajs álgij gå lidjiv låhkåm girjev <span type="quote" xml:lang="nob">“Finnfolket fra Ofoten”</span> majt muv berrahasj Knut Kolsrud la tjállám, madi bargaj etnografalasj oahpojn. Girjen gåvvi herva anov gáptijn. Sámeálmmuk</p>
<p><em type="bold">Herva li ruopptot </em></p>
<p>Gållesmirjártjiehppe Inger-Lise Kolsrud Valdresas, guhti dálla årru Stuor-gietten Divtasvuonan, rabáj gasskavahko ietjas libjjahábbmim vuosádusáv Árranin.anij hervajt ienebut gå dáttja dájn guovlojn, dát lij miellagiddis ja sihtivgávnadit ienep dán ássje birra. Árbbedábálasj silbba la vargga gáhtumdán guovlon, valla Svieriga bielen la galle árbbedábálasj silbas ja ietjá hervas, subtsas Kolsrud. Suv oahppobájkke la læhkám Svieriga bielen. Oabme tjanástagájn rijbat sån adnet miellagiddis luondoábnnasijt dagu njoammel- ja oarreskittev ja adámav boahttsus ja dan láhkáj hábbmit juojddá ådå boahtteájggáj. Lis Mari Hjortfors ja Viktor Paulsen lijga libjjamvuosádalle, ja guottijga hervajt ja libjajt.- Mujna le læhkám buorre viehkke Lisas Divtasvuona ASVOs gut la muv viehkedam aktidit skittev ja libjajt , gijtto sunji. Libja lij sihke ålmmåjda, nissunijda ja mánájda, tjabu nuora lij berustahttjám libjja anov luondoebnajs, javlaj Kolsrud, åvddål fálaj gæhttjijt vuosádusáv gehtjatjit. Buvtajt máhtá rávvit njuolgga hábmáris dajda gudi sihti oastet.</p>
<p xml:lang="nob">Vuosádus Árranin. Praktihkalattjat Árrana stivrajådediddje Sonja Steen, libjjavuosádalle Lis Mari Hjortfors ja Viktor Paulsen aktan gållesmirjártjiehppe Inger-Lise Kolsrud avta vuosádusá guoran mij la gåhtjodum <span type="quote">”Beskytt meg/Suoddji muv”</span>. Gierkav, Maria-symbåvllå ja symbåvllå goabddás. Utstilling Arran. Det praktiske med Styreleder i Árran Sonja Steen, mannekengene Lis Mari Hjortfors og Viktor Paulsen sammen med gullsmedmester Inger-Lise Kolsrud ved en av installasjonene kalt <span type="quote" xml:lang="nob">”Beskytt meg”</span>. Komsa, Maria-symbolet og symboler fra runebomma.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Brukbart med folk på utstillingsåpning </em></p>
</body></document>
