<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Riegádimvájvve julevsámegiellaj jorakkaskåvlån</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>421</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/samisk_210912.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge Strandskog Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p><em type="italic">Stig Urheim jagen 1961 riegádij. Jagen 1987 rievddadij ietjas namáv berraha nammaj Gælok, mannela duoddistij ietjá berraha namáv,</em> <em type="italic">Riemmbe, mij gaskanamman sjattaj. Jagen 2000 Gælok duostoj Nuorttarijkalasj sámeráde girjálasjvuoda guddnebálkkáv. Sån le 14 girje</em> <em type="italic">almodam ja le navti girjjetjálle ienemus almodimij julevsámegiellaj.</em> <em type="italic">Stig Urheim blei fødd i 1961. I 1987 endra han etternavnet til familienamnet Gælok, senare la han til et annet familienavn, Riemmbe, som</em> <em type="italic">mellomnavn. Gælok fikk i 2000 Nordisk sameråds litteraturpris, og er med sine 14 bokutgivelser uten tvil den som har publisert mest på</em> <em type="italic">lulesamisk.</em> </p>
<p>jage, gitta jahkáj 1984. 5 jage muv nuora iellemis gålåj nálsodibmáj ja nievres láhkaj giehtadaláduvvat, subtsas Stig Gælok. Jagen 1984 dille tjåvdij duola dagu såbadimráden. Guoddalusá Gæloka vuossti dåssjiduvvin, ja buohttidusáv oattjoj illastime åvdås. Buohttidusáv anij advokáhtav mávsátjit.</p>
<p>Stig Gælok dádjat ássje soajttá vuolsjoj. Guhkesájggásasj dárojduhttem mannela, badjelgæhttjama ja niejdeduvváma sámevuodas, de moattes sámijs sihtin guodet sámevuodav ja årrot oalle dádtjan. - Navti lij ilmme sijddabájken dalloj. Soames sábme Divtasvuonas moalgedij dán ássje birra 1960-jagij sinna: <span type="quote">“Báhko sáme ij galga nammaduvvat juogo tjálalattjat jalik njálmálattjat”</span> Subtsas Gælok Vájku lij edna sturra ja ållo unugis dåbdo, de huoman sámegiella åhpadibme ásaduvváj Hábmera joarkkaskåvlån tjavtjas jagen 1980. Dalloj lij 75 jage dassta gå lidjin julevsámegiellaj ja julevsámegiellan åhpadam Vuona skåvlån. Vuona gaska låsjkijduváj jagen 1905. - Galla jáhkáv åhpadibme sámegielan álgaduváj guovte vuodoskåvlåjn Divtasvuonan sæmmi jage. 1980 le dan diehti histåvrålasj jáhke julevsámegiellaj, Gæloka mielas.</p>
<p>Hábmera joarkkaskåvllå lij mielos álgadibmáj gitta álgos. - Vásedijma skåvllå lij mielos mijá oajvvadussaj, gånnå sijddabájken dåbdåjma murkestimev. Rektor lij mielos, ja moadda åhpadiddjijs viehkedin åttjudittjat sámegiella fálaldagáv. Kåre Urheim (dálla Tjihkkom) biejaduvváj virggáj åhpadiddjen. Sån lij oahppam julevsámegielav tjálet sámij åhpadusguovdátjin Jåhkåmåhken, mujttal Gælok.</p>
<p>Uddni 33 jage mannela le åhpadibme sámegielan diehttelisvuohta bæjválasj skåvlåbiejven, ja aj julevsáme guovlon. Dáhpádus Hábmerin jagen 1980 lij histåvrålasj. Jur dán birra le soajttá vahko, gå ájn vil mihttomierre julevsámegiellaj le jåvsåduvvam, gå bacheloråhpadus julevsámegielan Norlánda Universitehtan rabáduvváj dijstagá – 21 studentajn (gehtja artihkkalav o.b.) - Vuorddiv Nordlánda Universitehta muv gåhttjun bacheloråhpadus rahpamij, danen gå mån vuojnunagi lev julevsámegiella skåvlån <span type="quote">“áhttje”</span>. Valla ietjas rijkan ij oattjo gudnev, subtsas hådjånam Gælok bájkkeavijssaj. Gælok guládalláj UiN’ajn gidán ja gahtjadij jus ettjin sidá suv gåhttjot rahpamij. UiN ij la gávnnam dáv ávkálasj.</p>
<p>- Le årrum guhka gæjnno. Uddni li sáme riektá dåmaduvvam ållu ietja láhkáj ja sierraláhkáj buorebut gå dalloj. Ij le vuojga man birra máhttá luodjot, uddni le dille ietjájduvvam, javlla Stig Gælok.</p>
<p><em type="italic">j</em> </p>
<p>jj</p>
<p>jj <em type="italic">j</em> </p>
<p>Ságastallam Stig Gælokin ja ságájdahttem mij le viettjadum girjes <span type="quote" xml:lang="nob">“Samisk skolehistorie”</span></p>
</body></document>