<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Dán goaden...</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>316</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/samisk_240812.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="dettan_huset_her_280912.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
    <note>norsk bildetekst</note>
  </header>
  <body>
    <p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
    <p>Tæksta: Kitty Skapalen Jårggålibme:Divte</p>
    <p xml:lang="nob">Media AS / Idar Kintel</p>
    <p>- Dánna sáme vuojnnanav dåbåv, dánna le munji rájnna ilmme, danna lev friddja, Inga Karlsen moalgedij, gå Árrana plánidum bargo birra subtsastij.</p>
    <p><em type="bold">j j</em> </p>
    <p>miehtebiekkan læhkám. - Dát la riek buorre goahte, dánna ságastallap ja tjåhkanip. Dánna le sáme histåvrrå ja subttsasa bisoduvvam, ma soajttá lidjin gáhtot jus ij lim guovdásj sjaddam, subtsastij sån ja dajna vuorbev sávaj boahtte 100 jagij.</p>
    <p><em type="bold">Oajvvadusá álmmugis</em> </p>
    <p>j</p>
    <p><em type="bold">Ságasti</em> </p>
    <p>Guovdásj mujttádahtij vuodogierggebiedjamav slávggá giessemijn bieredak ideda ja mannela lij æjvvalibme káfajn barggijda ja frukta ja jiegna mánnágárddemánájda mánájda, aktan ietjá berustiddjij. Divtasvuona suohkanoajvve, Tor Asgeir Johansen lij suohkana bieles rádjam giedjekvarrudagáv ja vuorbbesávadusájt. Direktørra Lars Andreassen vuorbev sávaj. - Julevsáme rahpasij væráldij ja værált julevsámijda, måjådij Andreassen. Uddni le birrusin 12-15 máná sámegiella mánágárden mij guovdásj dåjmat ja barggosaje li lassánam manemus 20 jage. - Álgon lidjin dåssju 7-8 barggosaje, dalla le sulle 40 barggosaje. Dát le ienep Valla 20 jagágin lip vilá nuora. Lip ålov tjadádam, valla vilá le ållo majt ep la tjadádam. Miján li ådå ájggomusá ja ådåstuhttep aj vuorrasap ájggomusájt. Ep la rat mierredam jur majna Árran galggá barggat, valla miján le lissta dahkamusáj majt ájggop vuorodit. Majt sihtabihtit Árran galggá liehket boahtteájgen, gæhtját direktørra. Vájku sáme sebrudagán <span type="quote">“agev”</span> lij læhkám tjåhkanime, sihke læstadianisman ja fuolkken, de lij muhtem láhkáj aj gåhttjom ulmutjijda sáme birrasa ålggolin, bessat vuojnnet ja oahppat julevsáme birrasav mijá guovlon, gå mierredin dahkat julevsáme guovdátjav. Dållåsajev tsieggit - Árranav. Navti le dádtja oahppam julevsámij birra ja aj rádnastallam julevsámij. - Drådnik Sonja subtsastij dalloj 20 jage dás åvddåla gåktu miján gájkajn le dárbbo diehttet ietjama identitehta birra. Árran tjalmostahttá sáme iellemav ja kultuvrav, ja dajna galggá aj joarkket boahtte 20 jage, subtsas Lars Magne Andreassen.</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Drådnik Sonja biedjá symbåvlålasj</em> <em type="italic">gavnijt vuodogierge guoraj. Anders Nystø</em> <em type="italic">viehkken.  Dronning Sonja legger ned de</em> <em type="italic">symbolske gjenstandene ved grunnstenen,</em> <em type="italic">assistert av Anders Nystø.</em> </p>
    <p>j jj</p>
    <p>j</p>
  </body>
</document>
