<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Duodjevuosádus Ruossjan og Politihkajgasskasasj semalasjvuohta Måsskerahte hárráj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>380</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="ingal.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/samisk_261012.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="duodji-utstilling-i-russland_261112.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst, parallelfila gjelder bare en av artiklene</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS- Dát la prinsihppaássje, le stuorra semalasjvuohta formannskáhpan barggat rahte åvdås mij manná vuonagáttev Ájlátte ja Måsske gaskav, álgadij suohkanoajvve Tor Asgeir Johansen gå ássje suohkanstivran giehtadaláduváj dijstagá. Valla bájkálasjpolitihkkára suohkanstivran ettjin formannskáhpe árvvalusájn duhtada, valla sihtin doarespolitihkalasj rievddadimoajvvadusáv ja moadda argumenta bievddegirjjáj tjáleduvvin ja mierreduvvin. Jan Einar Pedersen (TPL), Edvard Olav Stenbakk (Ap) ja Filip Mikkelsen (aktisasjlissta) lidjin ávkástallam båttåtjav tjåhkanimes tjielgastahtátjit ja tjielggitjit mij sjattaj avtajienalasj mærrádusán. Lidjin moadda argumenta tjáledum. Rahte Måsskåj vaddá ådå máhttelisvuodajt luonndoressursajt ávkástallat (fábmoressursa, merraressursa ja jus soajttá minerállaressursa) ja rahpat </p>
<p>Rahte Måsskåj le vuona álmmugijs årrom rávkalvis ja le duolla dálla ássjen læhkám maK´emus 50-60 jage. Suohkanstivrra Divtasvuonan joarkká dal ássjijn ja gåhttju guovlulasj ja stáhtalasj oajválattjat rahteássjev vuorodittjat rudáj hárráj.besalvisáv boandás luonndoguovlluj mij máhttá buoredit máhttelisvuodajt manno- ja turissmaæládussaj. Oajvvadusán le dættodam Måsske ja ietjá vuona bájke lij ájnnasa bisodittjat ja åvddånahtátjit julevsáme árbbedábijt ja viessomvuogijt, duodden le bájkkásasj årrujn gájbbádusá buorre dievnastusfálaldagájda sæmmiláhkáj gå iehtjádijn sebrudagán. Gudi oajvvadusáv buktin dættodi jut almulasj oajválattja li moaddi moalgedam badjásasj sávadusáv bisodit ja åvddånit årudagáv Oarjjevuonan ja Måsken. Oajvvadus ja avtajienalasj mærrádusán Divtasvuona suohkan gåhttju sihke guovlulasj ja stáhtalasj oajválattjat vuorodit rahteprosjevtav Måsskåj rudáj hárráj. Álggoprosjevtan mij ålliduváj árat jagen 2011, viddnudahka Sweco AS tjoahkkájgiesij rahte fylkkarahtemierij milta vuonagáttev Ájláttes Måsskåj luluj mákset 377 millijåvnå.</p>
<p><em type="bold">Politihkajgasskasasj semalasjvuohta Måsskerahte hárráj </em></p>
<p><em type="bold">Sáme kultuvrraárbbe </em></p>
<p>Moattes, aj ruossjaga, tjadni sáme kultuvrav boatsojsujtujn, valla lisj dávk lagábu kultuvrav duodjáj tjadnat. Duodjuhit ja duojev adnet le ruohttsodum sáme kultuvrraj ja la sierraláhkáj identitehttaj tjanádum.</p>
<p xml:lang="nob">Duodje Ruossjan. Per Arne Ráhka duoje birra subtsastij ja duoje sisano birra sáme kultuvrraárben. Duodji i Russland. Per Arne Ráhka fortalte litt om hva duodji er og hvilken betydning den har i den samiske kulturarven.</p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p>Ruossjaga riek berustin ja lijkkujin julevsáme dájdalasj oassáj. Badjelasj 100 bájkálattja oassálasstin juohkka slája gåvåj, máleriaj jaábnasdájdaj. Fáron Divtasvuonas lidjin duodjebuvta duola dagu káffavuosa, fáhtsa, náhkkegahpera, gápptegahpera, mánágábmaga ja vuoddaga ja ave. - Ejma máhte nav ållo duojev buktet, valla oahpásmuvvin gåjt duojijn, javlaj Per Arne Ráhka. Ittjij slipsajn boade, valla bádderiggasijn boahttsutjoarves, sáme motijvaj hiervvidum.</p>
<p xml:lang="nob">Vuosádusásj. Mielos ruossajga oahpásmuvvin duojijn ja sassneduodjáj ja snjissjkomijda riek berustin. Miniutstilling. Interesserte russere fikk et lite innblikk av duodji og både skinnproduktne og de fargerike båndene var spesielt interessante. j</p>
</body></document>
