<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Nievres sajij jienastimlihtijda og Ådå æládussjiehtadus duodjáj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>287</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/samisk_051012.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="daarlig_tilgjengelighet_111012.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>parallelfila inneholder bare en av artiklene</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSálltomanemus bierjjedagá åvddål válggabiejve). Soajttá duodden le hieredibme jienastiddjáj råhtos gávnnat gånnå suohkanin le árra jienastibme.</p>
<p>Ådå årnigin mij bådij jagen 2009 tjuodtju jienastiddje suohkanijn gånnå li binnep gå 30 jienastiddje, e desti besa jienastit válggabiejven - valla bessi dåssju árabut jienastit. Sáme jienastimguoradallamprográmma duodas viehka stuorra vuollánimev válggaoassálasstemin válggadáfojn gånnå li suohkana binnebu gå 30 jienastiddjij. Vuollánibme oarjálamos niellja válggadáfojn le Oarjje-Vuodna válggadáfon – 14,4% (Oarjje-Vuodna), Oarjjelsáme válggadáfon – 7,3% (Trøndelag fylka, Oarjje-Norlánnda) Allemera válggadáfon – 6,5 % (gasska ja nuortta Nordlánnda, Oarjje-Råmsså) ja Gáisi válggadáfon – 4,2 % (gasska ja nuortta Råmsså). Gålmmå nuorttalamos válggadáfojn Finnmárkon li</p>
<p>Sámedikkeválgga Sámedikkeválgga tjadáduvvá ragátmánon juohkka nælját jage, stuorradikkeválga aktijvuodan. Válljiduvvi 39 ájrrasa gietjav válggabirrusijs. Boahtte sámedikkeválgga tjadáduvvá tjavtjan 2013.gallegasj jali e gávnnu suohkana binnep gå 30 jienastiddjij, ja dánna le stuoves válggaoassálasstem. Rievdadimoajvvadus sjaddá guosskat ienemus oasev Vuona suohkanijs.</p>
<p>Marianne Balto. Sjiehtadusán jahkáj 2013 le mierre 9,4 millijåvnå. - Le sierraláhkáj ávos gå sjiehtadallambiele lij guorrasam prosjevtav jådedit mij guosská mærkkagálvvotsieggimav, vuobddemav ja vuobddembargov, javlla Marianne Balto. Sån subtsas dát le ájnas barggo mij gullu mávsánisvuodav æládusán, gå duodjeienep sadjihin sjaddá ja duoje hadde lassán. Sjiehtadallambiele lij aj guorrasam boahtte jahkáj máhtudahkabajedimdåjmajt vuorodit. Årnik doajmmarudáj le tjalmostuvvam ja rádeájras Marianne Balto le ávon gå biele li guorrasam årnigav árvustallat.</p>
<p>Gallegasj sáme li læhkám nav dåbddusa, gåjt dal muodos, dagu <em type="bold">Petter Nilsen Wadnim (1855-1935) </em>. Oarjje-Fuoldá – gåvvår Lyder Kvantoland Petter Nilsav gåvvij ja gåvvå poasstakårttån sjattaj mij ålov vuobdeduváj. Petter Nilsannin lij ællo Fuoldán ja Hábmerin, ja Hábmerin aj guhkev åroj. Gå vuorastuváj åroj aktan áhkátjijnes Sagfjordbotnin Fuoldán. De lidjin divna niellja máná jábmám. Bárnnes Amund sårmen jámij ja guokta nuoramusá, Ano ja Petra, tuberkolose skihpudagás jámijga. Divna gålmås ållessjattugin jábmin 1920-jagijn. </p>
<p xml:lang="nob">Petter Nilsajj</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
</body></document>
