<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>SANKS ålgus Divtasvuonas?</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>265</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/samisk_191012.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sanks_ut_av_tysfjord_231012.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto«Diededibme Ájluovta skåvlås le mijvuojnnep ájbas dárbov SANKSas</p>
<p>Divtasvuonan»<span type="quote">« Gullam lip tjiehpes lågådallijt nanosmáhtudagájn. Le midjij vaddám muhtemmærráj «dádjadimev»</span> ja lip<span type="quote">«oahpásmuvvam»</span> sáme kultuvrajn ja lemidjij aj vaddám dádjadimev gåktudárbahip ienep máhtudagáv dán birravaj galggap máhttet buorre dievnovsámijda fállat.»</p>
<p>Ij la stuoves fáhkavirgge Divtasvuonan.</p>
<p><em type="italic">Prosjæktajådediddje Tone Amundsen dárbov vuojnná </em></p>
<p><em type="italic">SANKSa joarkká guovllokontåvråv Divtasvuonan ja ådå láhkáj </em><em type="italic">organiseriduvvá guokta barggij. Valla ådåjakmáno 1. biejves </em><em type="italic">gannuduvvá lájggimsjiehtadus Margits Minnejn Ájluovtan ja </em><em type="italic">båddåsattjat ij le ruhtadibme joarkátjit dåjmav. </em></p>
<p xml:lang="nob">Ingen fast fagstilling i Tysfjord. Prosjektleder Tone</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Amundsen ser behovet for at SANKS fortsatt har regionkontor </em><em type="italic">i Tysfjord og omorganiseres med to ansatte. Men fra 1. januar </em><em type="italic">er leieavtalen på kontorlokalene ved Margits Minne på Drag </em></p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media ASjjstuovvása ålles prosjæktaájgen. Ållesjattuk pasiænntalåhko le aj lassánam ja Divtasvuona suohkanin le stuorámus pasiænntalåhko SANKSan Finnmárko ålggolin.</p>
<p><em type="bold">Boahtteájggásasj organiserim </em></p>
<p>SANKS li aktisasjsjiehtadallamav åttjudam Salten DPSajn, Nordlánda skihppijviesujn ja Divtasvuona suohkanijn. Li aj oassálasstám prosjevtan <span type="quote">«kultuvrragasskasasj varresvuodaguovdásj»</span> aktan Divtasvuona suohkanijn ja aj aktisattjat barggi Valnesfjorda Varresvuodavalástallamguovdátjijn. SANKS lij ressurssajuohkusin prosjevtan <span type="quote">«Sámij luonndomáhtudahka ressursan buorep varresvuohtaj ja iellemkvalitehttaj»</span>.- Vuojnunagi hiebadibme terapautaj sáme kultuvrramáhtudagájn li sámijt oatsodum viehkev åtsåtjit ja fálaldagáv ávkástalátjit. Vuosstebiellen li bargge diededam sijan le ilá ållo barggo ja la hásstalus aktu barggat. Danen vierttip árvustallat ådå organiserimav, subtsas Amundsen. Sån ájggu modellav gånnå nanni fágalasjvuodav ja jasskavuodav guovllokontåvråjn. Dåhkki dav ásadit jus li guovtes juohkka kontåvrån. Aktisasjbarggo suohkanvarresvuodadievno ja sierravarresvuodadievno baktu le ráddidusá avtastallamådåstusá milta. - Vuojnnep addnelåhko le lassánam ja vuojnnep aj gå lip vuojnnusin addnijda ja varresvuodabarggijda de le álkkep mijás viehkev gatjádit. Miján le ájbas hállo joarkket, javlla Tone Amundsen.</p>
<p>Valla vuostasj viertti ruhtadibme åttjuduvvat.</p>
</body></document>
