<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Girkkogábmá Ájluovtjávrregáddáj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Jørgen" lastname="Kintel" sex="m" born="1991" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>581</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/Samisk_060112.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob">1 4</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 6. januar 2012 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Girkkogábmá Ájluovtjávrregátten. Anna ja Ingar Kuoljok ájádallaba tsieggit girkkogámáv Ájluovtjávrregátten, gånnå ulmutja bessi siettosvuodav gávnnat ja ganugasstet árggabiejvijt. Kirkegamme ved Dragsvatnet. Ekteparet Anna og Ingar Kuoljok planlegger å sette opp en kirkegamme ved Dragsvatnet, som folk kan søke til for å finne ro og refleksjon i hverdagen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">FOTO fra NRK`s sending </em></p>
<p><em type="bold">Girkkogábmá Ájluovtjávrregáddáj </em></p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS/Jørgen</p>
<p xml:lang="nob">Kintel</p>
<p>Anna ja Ingar Kuoljok ájggoba girkkogámáv tsieggit doajmmapárkan Ájluovtjávrregátten.</p>
<p>Tsieggimloahpe le gárves ja dálla vuorddeba desik tille gáhtu åvddål máhtteba tsieggimbargojn álgget, mij galga væhkkálakkoj bargaduvvat. <em type="italic">-Manen girkkogámáv? </em>-Ájádus le gábmá galggá liehket bájkke gånnå ulmutja máhtti siettosvuodav gávnnat ja ájádallat. Ráfálasj bájkke ájádusájda ja råhkålvisájda. Danna máhtá identitehtav nannit ja ietjanit oahpástuvvat. Sáhka le identitehta birra ja jut gávnnu bájkke gånnå besa ietjas láhkáj liehket, subtsastibá da guovtes. - Girkkogábmá le tjáppabájken jávrregátten, 100-200 mehtera váttsáldagá milta, danna máhtá gavnat siettosvuodav majt dárbahip árggabiejven. -Diehki máhttá boahtet bæjválasj biktasij ja nádudallat lahkavuodav. Váttsáldahka sjaddá hiebaduvvat sidjij ma lij juolgijs, subtsastibá álgadiddje. Ja jur ráfe, identitehta ja aktidit árbbedábev le læhkám jådedimfábmo girkkogámá ájádusá duogen.-Mij lip vuodov biedjam gábmáj majt lip åvddåla tsieggim, árbbedábálasj háme milta, valla unnán stuoráp, subtsas Ingar Kuoljok. Arvusmahtedum libá svierigabieles, gånnå muodugasj girkkogámá gávnnuji. Dálla vuojnneba duon dán modellajda ja duodasti girkkogábmá ij le biddnustalle ietja girkkojda ja biednagådijda. -Sjaddá ienni lasádus gå biddnustalle. Unna bájkásj gå dárbahip ietján gå stuor girkkov jali biednagoadev, javllaba. Ja Ingar Kuoljok, guhti barggá advokáhttan subtsas ahte le máhttelisvuohta fiesstit párrajt ma sihti ietjá válda birástagáv. <em type="italic">- Galggá gus tsiekkadus fiesstiduvvat? </em>- Galggá. Biskoahppa la moalgedam ahte sihtá oassálasstet tsiekkadusá fiesstimin, subtsas Ingar Kuoljok. </p>
<p><em type="bold">Rabás gájkajda </em></p>
<p>Rabás girkkogábmá ájádusáv libá svierigabieles viedtjam. - Le ienep dábálasj dákkir girkkogámáj rijkkarájá nuppe bielen, gånnå iejvvi dákkir gámájt gå le várijt vádtsemin. Girkkogábmá tsieggiduvvá sæmmi ájádusá milta ja sjaddá birrusij 30 kvadratmehtera, 5x6 mehtera, javllá Ingar Kuoljok. -Hiehpá buoragit unnep tjoaggulvisájda, 30-40 ulmutjijda, ja ålgusjbielle hiebaduvvá váj sjaddá sadje ulmutjijda tjuodtjot ålggolin. Girkkogábmá sjaddá rabás gájkajda, javla Kuoljok. Gámá sisbielen sjaddá álltára lágásj ja muorravuodná gånnå dåhkki dållit váj sjaddá bivval. Ja diehttelis lavnnjidum. Tsieggimbarggo galggá ienemus oassáj væhkkálakkoj dagáduvvat. -Ep la åhtsåm ruhtadårjav ájn, ájádallap tsieggit ietjama barggofámojn ja væhkkálakkoj bargojn, gå tille ednamis</p>
<p>Prosjevta namma le Sápmi Business Bootcamp ja Pia Huuva la prosæssajådediddje. -Sáme nissuna li dåjmalattja ja dárbahi juojddáv barggat ja dáv fálaldagáv váj barggo máhttá joarkket åvddålijguovlluj, javllá Pia Huuva. Bootcampa (majt máhttep buohtastahttet hieredusláhttojn) vihpá vihtta biejve Jåhkåmåhken 2012 moarmesmáno, gånnå oattjo åvddånahttet ietjat ájádusáv, buktagijt jali dievnastusáv. Prosjækta-</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sápmi Business Bootcamp </em></p>
<p>Svieriga Sáme Rijkkasiebrre fálli kursav sáme nissunijda oasesájádusájn Norr- ja Västerbottenin.jådediddje Ella Carin Blind ja prosæssajådediddje Pia Huuva subtsastibá sjaddi vuosedit åvddånimvuogijt gåktu oadtjot buorre buktagijt. Pia Huuva subtsas ahte e sjatta barggat viddnudakplánaj ja dokumentaj. Dánna sjaddá rahtjamus ja lásjmudallambiktasa. - Jus dujna le buorre ájádus majt sidá gæhttjalit de oattjo dán bootcampan iehtjádijs ájádusájt ja oajvvadusájt. Mij jáhkkep ja doajvvop oassálaste juohki åtsådallamijt ja værmástagáv váj máhttájoarkket bargojn. Sihti sáme nissuna ma oassálassti válldi ájádusáv fáron, valla muhttijn le buorre ierijda biedjat dav ájádusáv ja barggat ållu ietjá ássjijn, váj oattjo åtsådallamijt majt válldá ruopptot ietjas bargguj. -Mijá visjåvnnå le ahte galggá sjaddat jahkásasj dáhpádus. Ájnnasamos le ahte sámenissuna máhtti værmádagástisá vijdedit, aktan barggat, oahppat nubbe nuppev dåbddåt ja vuojnnet gåktu ávkástallat buoremus láhkáj váj máhtti vuobddet ienep buktaga ja dievnastusá majt máhtti fállat, javllá Pia Huuva.</p>
<p>Gálldo: Jokkmokk.se/Oddasat.segáhtu, javllaba Anna ja Ingar, ma vuostásjbále subtsastallin ájádusá birra</p>
<p>NRK Sábme Ådåsijn åvdep jage javllamáno.</p>
</body></document>
