<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Girkkogábmá Ájluovtjávrregáddáj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Jørgen" lastname="Kintel" sex="m" born="1991" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>270</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/Samisk_060112.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Girkkogábmá Ájluovtjávrregátten. Anna ja Ingar Kuoljok ájádallaba tsieggit girkkogámáv Ájluovtjávrregátten, gånnå ulmutja bessi siettosvuodav gávnnat ja ganugasstet árggabiejvijt. Kirkegamme ved Dragsvatnet. Ekteparet Anna og Ingar Kuoljok planlegger å sette opp en kirkegamme ved Dragsvatnet, som folk kan søke til for å finne ro og refleksjon i hverdagen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">FOTO fra NRK`s sending </em></p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS/Jørgen</p>
<p xml:lang="nob">Kintel</p>
<p><em type="bold">Rabás gájkajda </em></p>
<p>Prosjevta namma le Sápmi Business Bootcamp ja Pia Huuva la prosæssajådediddje. -Sáme nissuna li dåjmalattja ja dárbahi juojddáv barggat ja dáv fálaldagáv váj barggo máhttá joarkket åvddålijguovlluj, javllá Pia Huuva. Bootcampa (majt máhttep buohtastahttet hieredusláhttojn) vihpá vihtta biejve Jåhkåmåhken 2012 moarmesmáno, gånnå oattjo åvddånahttet ietjat ájádusáv, buktagijt jali dievnastusáv. Prosjækta-</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sápmi Business Bootcamp </em></p>
<p>Svieriga Sáme Rijkkasiebrre fálli kursav sáme nissunijda oasesájádusájn Norr- ja Västerbottenin.jådediddje Ella Carin Blind ja prosæssajådediddje Pia Huuva subtsastibá sjaddi vuosedit åvddånimvuogijt gåktu oadtjot buorre buktagijt. Pia Huuva subtsas ahte e sjatta barggat viddnudakplánaj ja dokumentaj. Dánna sjaddá rahtjamus ja lásjmudallambiktasa. - Jus dujna le buorre ájádus majt sidá gæhttjalit de oattjo dán bootcampan iehtjádijs ájádusájt ja oajvvadusájt. Mij jáhkkep ja doajvvop oassálaste juohki åtsådallamijt ja værmástagáv váj máhttájoarkket bargojn. Sihti sáme nissuna ma oassálassti válldi ájádusáv fáron, valla muhttijn le buorre ierijda biedjat dav ájádusáv ja barggat ållu ietjá ássjijn, váj oattjo åtsådallamijt majt válldá ruopptot ietjas bargguj. -Mijá visjåvnnå le ahte galggá sjaddat jahkásasj dáhpádus. Ájnnasamos le ahte sámenissuna máhtti værmádagástisá vijdedit, aktan barggat, oahppat nubbe nuppev dåbddåt ja vuojnnet gåktu ávkástallat buoremus láhkáj váj máhtti vuobddet ienep buktaga ja dievnastusá majt máhtti fállat, javllá Pia Huuva.gáhtu, javllaba Anna ja Ingar, ma vuostásjbále subtsastallin ájádusá birra</p>
<p>NRK Sábme Ådåsijn åvdep jage javllamáno.</p>
</body></document>
