<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>”Vuodna” ja Lars Andreassen goalmádin og Konjáhkka ja rejnamielkke</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty " lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>312</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2012/SAMISK_130412.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="konjakk_og_reinmeik_190412.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>parallel tekst bare til Konjáhkka ja rejnamielkke</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p>Corneliussen ja suv mannoguojme Skilkká-váre badjel vádtsin åvtå giessebiejvve – rássjon. Skilkkán ávvudalli geologa gå iejvviji ulmutjijt Gudbrandsdal’as. Lij dagu iejvvitj joahppásijt, tjállá. Manno joarkká nuortas Sagjávrij rastá, åvddål várráj tjágK´i, Måsskåj. Dálla le siján sáme oahpestiddje. Sån guoddá biernnasájtev, danen gå urudisájt máhttá iejvvit, subtsastuvvá. Corneliussen subtsas sieldes juovaj birra, muohtaskábla ja tjáhttjás jågåj birra. Låsså manno luondon. Åvddål tjágni vuolus merragáddáj, iejvviji ællosámev ja suv fuolkev unna vákkátjin. Rejnaællo låhko le badjelasj guoktatjuode. Corneliussen sihtá oastet rejnavuostáv ja - mielkev. Dåhkkiduvvá dat, tjállá sån. Buoragij ájgás boahtá manenagi. Corneliussen guossoduvváj rejnamielkijn, buorre májstijn ja buojdde dagu gáhpa, sjabmot tjállá. Máksun ja gijttolisvuodan åhtså konjáhkav ja sámijt guossot. Sjattaj hávsskesájgge låvdagoaden, lij rájnas ja tjábbe, tjállá Corneliussen, åvddål gáhtjadi vijddábut nuortas. Geologa guhkes Norlánda manno hiejtij Fagernesan Ufuohtán.</p>
<p>Olaf A. Corneliussen sjattaj mannela gruvvo oajvve Sulisjielmán.</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ILLUSTRASJON fra 1871 </em>jjjj </p>
<p>Biehtsemáno gassko ásaduvvá Sápmi Awards Jåhkåmåhken. La aktisasjbarggoprosjækta Jåhkåmåhkke suohkana, sámijsijdaj, sámesiebrre ja sámeorganisasjåvnnåj suohkanin. Koordináhtor Nils-Henrik Sikku sihtá ja doajvvo ásadus sjaddá jáhkasj sámedáhpádus gájkka sámijda. Sjaddá juogeduvvam guddnebálká kategorijajn árbbedábálasj biebbmodájdda ja máhtodak, ájnas ájggásasjmusihkka sámeguovlojn, duodje, dájdda ja kultuvrra ja nuorra boahttsusáme. Guddnebálká hadde la 500 000 kr.</p>
<p>Gálldo: samefolket.se <em type="bold"><span type="quote">”Vuodna”</span> ja Lars Andreassen goalmádin </em></p>
<p>Avijsaj Fremoverij javlla dudálasj Lars Andreasssen dåbddo la vuojttám guolmát sajev. – Boahttet finálaj lij muv mielas stuor dáhpádus, javlla Andreassen, gut oadtjoj åvddånbuktet suv lávllagav birrusin 1000 gulldaliddjijda Guovddagæjnon bæssásjiehkeda. Árrana direktøra la iesj tjállám lávllagav, valla viehkev la oadtjom rádnasj Vuodna-prosjevtan. Dán geldulasj musihkka prosjevtan adni Lars Andreassen, Anders Øgsnes, Johannes For-manowski ja Anders Skoglund Krist-iansen ambisjåvnåjtgåvvidit látte ja sáme manov árbbedábálasj iellemis udnásj åniájggásasj iellemin. <span type="quote">”Vuodna”</span> la prosjevta vuostasj, ållidum lávlla. Valla båhti ienebujt …</p>
<p>Vuojtte lávllomgilppusin Sáme Grand Prixan sjattaj 16 jahkásasj Inger Karoline Gaup lávllagijn <span type="quote" xml:lang="nob">”Oainnát go”</span>.</p>
<p><em type="bold">Jahkásasj sáme giesseávvudallam Jåhkåmåhkken – gájkka sámijda. </em></p>
</body></document>
