<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Oahpponævo nuorttasámegiellaj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>455</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/samisk_281011.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="laeremidler_paa_nordsamisk.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob">1 8</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 28. oktober 2011 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Båttåtjin væránndábiggimis bæssá bájkkeavijssa girjjetjállijn ságastit gænna le sijdasj Siljárbáhkon Hábmerin. Sån girjijt åhtså ja subttsán miellusit. <em type="italic">- Valla man diehti nuorrasámegiellaj, ja ij julevsámegiellaj aj? </em>- Dav viertti girjjealmmudagás gatjádit, javllá sån. Valla sån subtsas miellusit oahppogirjijs majt le tjállám manemus jagev. - Le hávsske diededimijt oadtjot dasi majt lev tjállám, javllá Lindbach. Dá bále le joarkka ietjá girjijda ma almoduvvin åvdebut dá jage. Dán girje bajelttjála le <span type="quote" xml:lang="nob">”Logan vel eambbo”</span>, <span type="quote">”Låhkåt gal buvtáv”</span> Girjje le oahppijda nuppát gitta nælját klássajs ja le oahppe giella- ja girjálasjvuodagirjje låhkåmij ja tjállemij sámegiellaj vuostasjgiellan. Ja dánna le duot dát ássje. Girjen li tjuorggasa ja bágo, oanep tevsta ja subttsasa dålutjis. Subttsasa væráldis ja nuorttarijkalasj javllaávvudallamis, subttsasa, fábela, biebbmobagádusá, bagádallama låddekássasnihkkumij, dramatiseridum tevsta, gåvvårájdo ja dahkamusá. - Le tjáledum nav lahka sáme árggabæjvváj mij le máhttelis, javllá Lindbach. </p>
<p><em type="bold">Moattebájnuk tjuorggasa </em></p>
<p>Duodden Lindbachaj li aj ietjá girjjetjálle oassálasstám girjijn. Da guokta girje <span type="quote" xml:lang="nob">”Logan vel eambbo”</span> ja barggogirjje li oasse oahppotjoahkkes girjijs <span type="quote" xml:lang="nob">”AÁBC”</span> ja <span type="quote" xml:lang="nob">”Logan fal”</span> nuppát gitta nælját dássáj. - Guokta skåvllågirje aktan barggogirjij li esski almoduvvam ja Bjørn With le tjuorggam girjijda, sån le aj Siljárbáhkon årrum, subtsas Lindbach. Girjijn li moattebájnuk tjuorggasa ja aj gåvvårájdo.</p>
<p>Oahpponævo nuorttasámegiellaj</p>
<p>Girjjetjálle Siljárbáhkos, Harald O. Lindbach le dá tjavtja almodam guokta ådå oahppogirje – nuorttasámegiellaj.</p>
<p>Duot dát ássje oahppogirjijn. Harald Lindbach le oahppogirjijt nuorttasámegiellaj tjállám. Jus båhti oahppogirje julevsámegiellaj sæmmi girjjetjálles ij diehttu. Litt av hvert i lærebøkene. Harald Lindbach har skrevet nordsamiske lærebøker. Om det blir lulesamiske lærebøker fra samme forfatteren er usikkert.</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media / Idar Kintel- Le bierik girjjealmmudahka gudi jáhkki mån máhtáv dav dahkat, måjot sån. Ja girjjealmmudahka le IDUT almmudahka. - Da jáhkki mån máhtáv, måjudallá sån loabdet. Ep gal huoman dåbdå suv loabddásin, valla duodalattjan ja njuolgga. - Fága tjanáduvvi aktij ja riekknimdahkamusájt ja nágin iennilsbágo låhkåmgirjen gávnná, subtsas Lindbach, guhti álgos sidáj girjev hábbmidit statistihka milta man álu gávnnap juohkka bokstávav sáme bágujn, måjudasstá sån. - Statistihkalattjat galgajma álgget bokstávajn G. Valla dav ittjij girjjealmmudahka dåhkkida. Valla sån miejnni le sierralágásj gå li fonetihka birra giehttum dán áldarjuohkusij. - Fonetihkka giehttu jienadimorgána anatomija ja fysiologija birra, gåktu giellajienajt jienadit, ja dánna bessi oahppe gæhttjalit ja guoradallat jienadimev ja gåktu njálmev ja tjåddågav labuda jienadittjat dajt moattelágásj giellajienajt, subtsas sån. Girje li juo juogeduvvam ja anon oahppijs. - Jáhkáv ja sávav girje li geldulattja. Girje manemus bielijn guokta næjtso ságastallaba. Akta nuorttasámegiellaj ja nubbe julevsámegiellaj. - <em type="italic">Le gus máhttelis dát aj sjaddá julevsáme oahpponævvon ja ij dåssju nuorttasámegiellaj? - </em>Iv dav sidá. Ihkap gássjelisvuodagráda rievddaduvvá ja ihkap ij hieba dasi. Ij gåjt sjatta njuolgga jårggåluvvat, subtsas girjjetjálle. Valla Lindbach tjállá ietjá girjijt låhkkijda. - Valla e sjatta ienep oahpponævvogirje, måjot sån sluohkasit.jjjj </p>
</body></document>
