<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme addnij oatsodibme Valnesfjordan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>397</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/Samisk_251111.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rehabilitering_for_samiske_brukere_271111.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p xml:lang="nob">Gåvå: Valnesfjord helsesportsenter</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>ASælloniehkke Arnfinn Pávval, guhtimusj aj galggá prosjektaj oassálasstet. Guovdásj ávvudaláj prosjevta álgov åvdep vahko, åvddåmbuktemijn ja juojgajn barggijda ja iehtjádijda. - Hávsskes ávvudallam lij, ja dan ulmme lij tjannget barggijt ja iehtjádijt gev prosjækta guosská. Buorre le gå guovdátja oajvemusá barggi nav alvos láhkáj dáv prosjevtav jåhtuj oattjotjit, javllá Urheim.</p>
<p>Arnfinn Pávval le ælloniehkke ja árbbedábij guodde. Sån årru Valnesfjordan ja sujna le stuorra máhtudahka ulmutjij ja sáme iellema birra. Sáme luonndomáhtudahka, árbbedábálasj máhtudahka, duodden filosofijaj li ájnnása prosjevtan, gånnå Pávval dáv máhtudagáv bessá juogadit. - Sån dán bargguj tjanáduvvá dan láhkáj gå galggá åvddånbuktet ietjas ájádusájt ja juogadit máhtudagáv moatten ássjenja suorgen. Arnfinn le ájnas bisodiddje árbbedábálasj máhtudagás. Suv lahkavuohta luonnduj le ájnas gå dåjma galggi tjadáduvvat, ja aktan galggin hiebadit ållåsasj varresvuohtafálaldagáv vuodujn sáme gielan ja kultuvran. Galggap aj suohkanij ságajda, ja sávvap le vuodo buorre aktisasjbargguj. Vierttip aj guoradallat dárbojt. Gájkka le geldulasj barggo, javllá Urheim.</p>
<p><em type="bold">Tjåhkånibme </em><em type="bold">varresvuodadåjmadagájn </em></p>
<p>Ietjasin li moadda sjuggelis ájádusá gåktu dát máhtta dagáduvvat. - Galggap gámáv, jågåv ja luondov adnuj válldet. Ja gájkka viertti hiebaduvvat juohkka akta addnáj. Uddni ij gávnnu fálaldahka sámemánájda ja-nuorajda, ja hásstalus le dáv juohkusav oadtjot dåbdåtjit ietjasav jasska varresvuodadåjmadagán. Prosjækta hiehpá buoragit VHSSa filosifiajn. Barggat sáme dimensjåvnåjn luondon le geldulasj, ja moatte elementa galggi hiehpat aktan. Dat la mijá dahkamus. Sámij árvvo le ålles fámiljav berustit, ja ij dåssju dav ájnna ulmutjav, subtsas ådå prosjæktajådediddje. - <em type="italic">Gávnnuji gus konkreta buojkulvisá? </em>- Moaddásijda le <span type="quote">«låhkåm»</span> duola degu várkes, ájnas ja dárbulasj. Dav viertti alvos láhkáj duosstot, ja dåhkkidit. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Iselin Marstrander </em>jjj </p>
<p>Bisodiddje árbbedábálasj máhtudagás. Anfinn Pavvall subtsastij gåktu dåhkki árbbedábálasj máhtudagáv adnuj válldet guovdátjin. Samisk tradisjonsbærer. Anfinn Pavvall fortalte om hvordan samisk tradisjonskunnskap kunne brukes som ressurs ved sentret. j</p>
<p>Tråmså universitehtaskihppijviesso le láhtjám dilev vaj máhttelisvuohta le sierra lanján <span type="quote">«lågåduvvat»</span>. Vierttip guoradallat makkir láhkáj máhttep dánna Valnesfjordan dahkat, javllá Urheim. Prosjækta ájggu tjalmostit mánáj æjvvalimev oatsodimdievnastusájn ja manenagi fálaldagáv vaddet mij hiehpá sijá dárbojda. - Sæmmi båttå gå avtajæbddásasj dievnastus le ulmme, le aj æjvvalibme varresvuodadievnastusájn ájnas vuosedittjat ahte juohkkahattja identidehtta, giella ja kultuvralasj tjanástahka dåhkkiduvvá, låhpat Urheim. Prosjevta ulmme le tjadnat sáme máhtudahkbirrusijt ja suohkanijt aktan vaj máhtti barggat oatsodimdievastusájt åvddånahtatjit ma tjalmosti julev- ja oarjjelsáme álmmugav.j</p>
<p xml:lang="nob">Sáme subttsasa ja båva. Erling Urheim låhpadij videovuosedimev HaKKá båvajn. Sjøsamiske sagn. Erling Urheim avsluttet med å vise en video basert på et sjøsamisk sagn: <span type="quote">“Hangá”</span>.</p>
</body></document>
