<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ij le nav oabme dagu álgos jáhkkin</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>255</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/Samisk_041111.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="ikke-sa-gammelt-som-man-trodde_171111.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Lis Mari Hjortfors kulturmujtojt duodastahttá. Lis-Mari Hjortfors dokumenterer kulturminner. Foto/gåvvå: Oddmund Andersen</p>
<p>Oddmund Andersen <em type="italic">arkeologalasj kártaj </em><em type="italic">tjavtja bállemijs Duvvo- </em><em type="italic">sijdan. Båhtusa </em><em type="italic">råggåmis ja </em><em type="italic">árbbedáhpediedoj </em><em type="italic">tjoahkkimis </em><em type="italic">åvddånbuvteduvvi </em><em type="italic">sierra diedádusán ja </em><em type="italic">artihkkalin boahtte jage </em></p>
<p><em type="italic">Bårjjåsin. </em></p>
<p xml:lang="nob">Oddmund Andersen <em type="italic">med de arkeolog-iske </em><em type="italic">kartene fra høstens </em><em type="italic">utgravinger på Tuva- </em><em type="italic">gården.Resultatene fra </em><em type="italic">utgravingene og </em><em type="italic">innsamlingen av </em><em type="italic">tradisjonsstoff vil bli </em><em type="italic">presentert i en egen </em><em type="italic">rapport og i en artikkel </em></p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media/Idar</p>
<p xml:lang="nob">Kintel</p>
<p><em type="bold">Ij le nav oabme dagu álgos jáhkkin </em>ja æjgáda, lidjin jáhkedahtte vuostatja gudi Duvvuj årrujin. Duvvos jåhtin 1960-jagijn. Manemus jagijt li da bátse tsiekkadusáj æjgáda – John Magnus, Tordis ja Even Johnsen – berustallam bisodit sijda histåvråv ja bisodit gådijt ienemusát nav gåk lidjin álgo rájes. Sámedigge le rudáj doarjodam, ja Árran, Museum Nuortta ja Hábmera suohkan li oassálasstám. Dáj ulmme le læhkám ásadit Duvvov sáme åvddånbuktemsijddan. Dát barggo le ganugahteduvvam rijdo diehti æjgátdile birra guovlon. Árrana arkeologalasj råggåm ja árbbedáhpediedoj tjoahkkim Duvvo-sijda iellema birra li læhkám berustahtek dáj rahtjalis plánaj. - Diedojt majt mijá prosjevta baktu åttjudip sjaddi vaddet ådå máhtudagáv sáme histåvrå birra Hábmerin ja sjaddá liehket stuorra ávkken jus vuorbástuvvi ásadimijn sáme åvddånbuktemsijdajn, miejnni Oddmund Andersen. Gå prosjækta le gållåm de li oadtjum diehtet duola dagu Skogbruksmusean Elveruman li miellagiddis gávne Duvvo-sijdas sijá vuorkájn. - Sierraláhkáj suohtas le mij gåhtjoduvvá tjievresguvkkaliddjen Duvvos, mij le gullum Joakim Jonsenij, nammadum Duvvo Jona bárnne. Dájna tjievrrevguvkkalin bivdedijn. Bivddo ja guollim lidjin ájnas æládusá ulmutjijda Duvvon. Ájggop gæhttjalit dav luojkkat Skogbruksmuseas. Ihkap vilá gávnnuji ulmutja gudi máhtti vuosedit gåktu dakkir guvkkaliddjijn bitjádin, hæjttá Oddmund Andersen.jjjj </p>
</body></document>
