<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Nuorttaguovllonuora álgadimmielajn</title><genre code="news"/><author><person firstname="Ellen Cecilie" lastname="Triumf" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>432</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/Samisk_071011.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nordomradeungdommer-med-entreprenorand_131011.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto <em type="bold">geldulasj subttsasin. </em></p>
<p>Tæksta/gåvå:</p>
<p xml:lang="nob">Ellen CecilieTriumf</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS</p>
<p>Juogosrádevaddem vaddá gájkajda ájalvisájt, gåro bieles: suomak Lasse Åker-mann, svænsska Aslat Simma, ruossjak Vladimir Gusev, dålkkå Nastya ja Lars Theodor Kintel Grupperådgivning gir nye ideer til alle, fra v. : finske lasse Åkermann, svenske Aslat Simma, russiske Vladimr Gusev, tolk Nastya, og Lars Theodor Kintel ulmutjij ietjá rijkajn, jáhkáv dat sjaddá ávkken ietjam åvddånahttemij, javllá Odd-Levi dudálattjat. Odd-Levi Paulsenin le juo åtsådallama mij guosská prosjæktajådedibmáj, ja dálla filmmabuvtadimijn barggá bielleájgev. - Muv sávadus le máhttet viessot filmmabuvtadimes, mån lijkkuv subtsastallat ja filmma le riek buorre vuohke dasi, javllá Odd-Levi ja joarkká, - Julevsáme kultuvran li moadda subttsasa ma ælla subtsastaládum ja ájgov mijá kultuvrav væráldij åvddånbuktet, subtsas nuorra boahtte filmmabuvtadiddje.</p>
<p><em type="bold">Hálijdi Indigee 2 </em></p>
<p>Ruossjaj båhtin aj rádevadde Vuonas, Svierigis, Ruossjas ja Amerigis. Sijáj barggo lij rádijt vaddet daj dárboj milta ma lidjin <em type="italic">Indigee </em>nuorajn joarkket ja ållit sijá viddnudakplánaj. Tiemá duola dagu buvtahábbmidibme, ekonomija, oasestibme ja <span type="quote" xml:lang="nob">”business strategy”</span> lidjin muhtema tiemájs majna rádevadde máhttin viehkedit. <em type="italic">Indigee </em>prosjæktalåhpa guovlluj manná dá bále. Prosjæktajådediddje Lars Miguel Utsi javllá prosjækta le nav vuorbástuvvam vaj sihti álgadit Indigee 2 prosjevtajn. Prosjevta ulmme lij oadtjot ienep ulmutjijt viddnudakájádusájt åvddånahtátjit vaj iesj viddnudagájt ásadi, ma máhtti álggoálmmugij kultuvrraj ja árbbedábijda tjanáduvvat. - Lip vuojnnám moadda buorre ájádusá oassálasstijs, duojes ájádusájda ma guosski boatsojsujttuj, guollimij ja -bivddemij, mannoæládussaj ja turissmaj, valla aj viddnudakájádusájda gånnå ådåájggásasj hábbmidibme ja gåvå le vuodon, subtsas dudálasj prosjæktajådediddje. </p>
<p><em type="bold">Buorre rádevadde </em><em type="bold">li árvulattja! </em></p>
<p>Prosjevtan li læhkám birrusij 70 oassálasste ålles Barentsguovlos ja siján le iesjgengalágásj duogásj. Juohkka rijkan le sierra stuoves rádevadde mij galggá liehket duola dagu mentor, viehkedit prosjæktaájádusáj ja viehkedit viddnudakplánaj, tjielggi Lars Miguel</p>
<p>Utsi ja joarkká: - Rádevaddijn li iesj åtsådallama gåktu ájádusáv viddnudahkaj åttjudit, jáhkkemis le dát ávkken læhkám Indigeeoassálasstij bagádaládahttijn, subtsas prosjæktajådediddje guojmmebarggij birra. Akta rádevaddijs lij Lars Theodor Kintel gænna li åtsådallama viddnudakásadimijs Divtasvuonan. - Le læhkám riek miellagiddis oassálasstet prosessan ja vuojnáv moadda buorre ájádusá, javllá Lars Theodor Kintel oassálasstij birra ja joarkká, - Muv mielas galggap liehket dudálattja jus gåjt 2-3 ådå viddnudagá ásaduvvi Indigee-oassálasstij ájádusájs, miejnni Lars Theodor Kintel, guhti åtsådallamij baktu diehtá man ållo barggo le viddnudagáv ásadit. ”Dálla le gåjt <em type="italic">Indigee </em>nuorajn værmástahka majt máhtti adnet gå galggi ietjas viddnudagájt ásadittjat ja manemussaj vuobddet ietjas buktagijt ja dievnojt ietjasa kultuvrajn vuodon. </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektaoajvve Lars Miguel Utsin le pep-talk låvdagoaden aktanrádevadde Lars Theodor Kintel, rádevadde Anders J.H. Eira, Christina Henriksen (Barentssekreteriáhtta ja oassálasste Ánne Marja Guttorm Graven. Prosjektleder Lars Miguel Utsi har peptalk i lavvu sammen med rådgiver Lars Theodor Kintel, rådgiver Anders J.H. Eira, Christina Henriksen (Barents-sekretariatet) og deltaker Ánne Marja Guttorm Graven. jjjjj</p>
</body></document>
