<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ælla rudá varresvuodaguovdátjij og Tjáhtjeihtja Sáttonjárgjávren</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>340</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/Samisk_160911.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="ingen_midler_til_helesenter_220911.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Paralleltekst bare til Ælla rudá varresvuodaguovdátjij </note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Ienep dåbddusa li divna subttsasa tjáhtjeitjá birra Sáttonjárgjávren. Mij le vat vuojnnusij boahtám... Dá bále, nágin vahko dássta åvddåla, moattes ihtagav sæmmi båttå vuojnnin. Ihtak, gåvvidum gåmoprábman, mij ruvva manáj tjáhtjegieran ja stuorra bárojt jávren dagáj. Li læhkám muodugasj dáhpádusá moaddi ja duolloj dálloj manemus 100 jagijt. Moattes li buohtastahttám dav gåmoprámajn, iehtjáda vas li gåvvidum ihtagav unna oajvátjijn ja guhka rubmahijn, 3-4 mehtera guhkke.</p>
<p>Vuostasj ja ihkap ienemus dåbdos vásádus tjáhtjeitjás le jages 1910:”Avta</p>
<p>Tjáhtjeihtja Sáttonjárgjávren</p>
<p>Akta Rumbojávrijn gålgåj akti ájmodis stuorra <span type="quote">”viessok”</span> gáddáj ja dasi mieskaj. Moadda sáme vuojnnin nierav, ja jáhkkin lij birrusin 4-6 mehtera. Muodugasj subtsas subtsastuváj Suoksavuomjávres Hábmerin/Stájgon.giesseijá sugáj Oline Sandnes jávre rastá biebmujn boadnjestis, Steffen, guhti lij dimmbarijt tjuollamin nuppe bielen. Buorre dálkke lij ja loadtje. Oline hávsskudaláj, ja ságastaláj báhtjatjin guhti manneduopton tjåhkkåjij. Hæhkkat vanntsa juojddáv dejvadij, ja nav garrasit vaj báhtjasj duoptos gahtjaj. Iesj jurra starjaj. Dánna galgaj liehket ráfes tjáhtje, valla dåbdduj dagu lij gáddáj suhkam, jali tjåskå nali. Oline rijpij badjel guovlastij, ittjij vargga duosta jáhkket majt vuojnij. Stuorra, sjievnnjis viessok tjáhtjegieran spæhkkalij vaj tjáhtje risjijdij suv badjel. Viessok gádoj. Ittjij juorrula. Vuojnnám lij tjáhtjeitjáv. Dán giessebiejve jagen 1910 jáhtto tjáhtjeitjá birra Sáttonjárgjávren dagáduváj. Ja vilá viessu, 100 jage mannela...</p>
<p><em type="italic">Illustrasjon i Hamarøy Bygdebok, bind 1, Bodvar Skutvik. </em>jjjmillijåvnå kråvnå sijá åvddåprosjæktaj. Aktisasjbargujn direktoráhtajn le aj suohkan bálkkim Árrana rádevaddev, Fred Andersen, dagátjit båddåsasj plánajt dákkir guovdátjij. Departemænnta juollodij 24 millijåvnå dá bále, valla prosjæk-ta Divtasvuonan ittjij rudájt oattjo. Farra oattjoj suohkan 200.000 kråvnå åvddånahtátjit elektråvnålasj ájáduslånudallamav sujtto- ja huksodievnoj, dåktårkontåvråj ja varresvuodadåjmadagáj gaskan aktan ráddnásuohkanij Hábmer, Stájggo ja Bálák. NRK sáme Radioj javllá hiejtte suohkanoajvve Anders Sæter sån le håjen ja alvaduvvam gå departemænnta ittjij rudájt juolloda.- Vuojnnet rabddaguovllo-Vuodna ja sáme e vat vuoroduvá, javllá sån. Sån doarjoduvvá Filip Mikkelsenis, guhti lij akta dajs gudi álgadij bargov guovdátjijn vidnudagá Drag Utviklinga baktu. - Vuojnáv dåssju 800.000 kr rudájs Nuortta-Vuodnaj båhtin. Ij mige sáme prosjevtajda. Dát le vargga skandálla, miejnni Mikkelsen, guhti jáhkká hilgodibme ja prosjækta giehtadaláduvvá gå ådå suohkanstivrra barggagoahtá. </p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS</p>
</body></document>
