<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>E sidá væráltárbbestáhtusav</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>1094</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/samisk_141011.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_141011.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>E sidá væráltárbbestáhtusavvuodna-Oarjjevuodna ittjij sjatta Vuonabiele Laponian, dan diehti gå bájkálasj dåhkkidibme le ájnas UNESCOj ja World Heritage Commiteeaj, subtsas Gro Ween, dutke Oslo Universitehtan. Sån le tjállám diedalasj artihkkalav sámij ja væráltárbe birra mij le UNESCOa væráltárbbelista birra, mij álu gåhtjo-duvvá oavdos lisstan. - Lissta le oavdos moatte láhkáj. Rijkkaj le árvvo jus li moadda saje væráltárbbelistan, ja sadje dánna duodas ájnasvuodav kultuvrajn, histåvrålasj ájgijn, jali sajijn, ålles væráldij. Hæjos rijkajda berustibme majt væráltárbbestáhtusav tjuovvu máhttá doarjodit bisodimijn ájnas kultuvrraárbijs, majt rijkka iesj ij buvte mákset. Berustimijn máhttá aj tjuovvot ienep turissma, ådå barggosaje ja ienep sisboahto. Dákkir vuojnos le gæhppat vuojnnet dåssju buorre bielijt væráltárbbestáhtusijn. Valla dádjadi gus álggoálmmuga væráltárbev dán láhkáj, gatját Gro Ween. Sån le tjállám artihkkalav gånnå tjalmostahttá vuona sámij åtsådallamijt væráltárbijn ja mij almoduvvá ájggetjállagin <span type="quote" xml:lang="nob">”International journal of heritage studies”</span>.</p>
<p><em type="bold">Stuorra sieradusá </em><em type="bold">giehtadallamin </em></p>
<p>Julevsáme njunnjusattja argumenterijin dalloj Divtasvuonda-Oarjjevuodna lij unna ja várnnahis sáme unneplågo guovddaguovllo ja suodjalibme sjattaj ålov vájkkudit sijá luonndoanov. - Julevsáme bieles argumenteriduváj ådå nasjonálpárka ettjin galga vuododuvvat sáme guovlojn åvddål Sámeriektá-</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gro Ween, dutke Oslo Universitehtan. Gro Ween, forsker på Universitetet i Oslo </em></p>
<p>Tæksta: Kitty</p>
<p xml:lang="nob">Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS/Idar Kintel</p>
<p xml:lang="nob">Området har stor kunnskapsverdi, og er vesentlig som referanse for lulesamisk identitet og kultur. Tysfjord ble sammen med det svenske Lapplandsområdet nominert til verdensarvområde, og er også foreslått fredet som nasjonalpark.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lokal motstand førte frem </em></p>
<p xml:lang="nob">For norske samer så har verdensarv vært aktuelt på tre ulike steder, de erfaringene som har blitt gjort peker på ulike problematiske aspekter som også urfolk andre steder har fått føle på. I forbindelse med Ny landsplan for norske nasjonalparker som kom i 1992, så ble Tysfjord-Hellemo lansert som kommende ny nasjonalpark, i likhet med Blåfjella-Skjækerfjella i det sørsamiske området. Tysfjord-Hellemo var også foreslått som en utvidelse av den svenske verdensarvområdet Laponia. - Det spesielle med denne situasjonen var at den samiske befolkningen i området sa nei. De ville hverken ha nasjonalpark eller verdensarvområde. I norsk nasjonalparksammenheng er det unikt at slik lokal motstand, og samisk motstand, førte frem. Reindriften i området som skulle bli nasjonalparken Blåfjella-Skjækerfjella ønsket heller ikke nasjonalpark, og argumenterte på liknende vis, men de argumenterte for døve ører. Lokal motstand var også en svært viktig årsak til at Tysfjord-Hellemo ikke ble et norsk Laponia, ettersom lokal samtykke til verdensarv etablering er viktig for UNESCO og World Heritage Committee, forteller Gro Ween, forsker på Universitetet i Oslo. Hun har skrevet en vitenskapelig artikkel om samer og verdensarv som handler om</p>
<p xml:lang="nob">Vil ikke ha verdensarvstatus</p>
<p><em type="bold">Sierra njuolgadusá </em></p>
<p xml:lang="nob">Hellemobotn/Tysfjord ble i 2006 foreslått til UNESCOs verdensarvliste på grunn av sin levende lulesamiske bosetting i kombinasjon med storslått natur og gammelt kulturlandskap uten moderne tekniske inngrep. Men lulesamene selv vil ikke ha en slik status.</p>
<p xml:lang="nob">UNESCO‘s verdensarvliste, som noen ganger blir kalt for den magiske lista. - Listen er magisk på mange måter. Det betyr prestisje for et land å ha mange steder på verdensarvlisten, og en plassering her bekrefter viktigheten av en kultur, en historisk epoke, eller et sted, for hele verden. For fattige land kan den oppmerksomhet som verdensarvstatus innebærer gi støtte til vedlikehold av viktig kulturarv, som landet selv ikke har råd til. Oppmerksomhet kan også medføre økt turisme, nye arbeidsplasser og økte inntekter. Ut fra et slikt perspektiv er det lett og bare se de positive sidene ved verdensarv status. Men er det slik urfolk oppfatter verdensarv, spør Gro Ween. Hun har skrevet en artikkel hvor hun ser på de norske samiske erfaringene med verdensarv og som vil bli publisert i tidsskriftet <span type="quote" xml:lang="nob">”International journal of heritage studies”</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stor forskjell på </em><em type="bold">urfolks behandling </em></p>
<p xml:lang="nob">Lulesamiske ledere argumenterte den gangen for at Tysfjord-Hellemo var kjerneområdet for en liten og sårbar samisk minoritet og at vern ville ha store konsekvenser for deres naturbruk. – Det ble fra lulesamisk hold argumentert for at ingen nye nasjonalparker burde etableres i samiske områder før Samerettsutvalget for områdene sør for Finnmark hadde kommet med sine konklusjoner. Erfaringene fra de svenske samene, og spesielt reindriftsnæringen innenfor Laponia var heller ikke særlig positive. Laponia var vernet som kanskje det største villmarksområdet som var igjen i Europa, men også (i følge ICO-MOS og beskrivelsene av stedet på listen) som et område som representerte en unik kulturell praksis, en av de siste stedene hvor landskapet var formet av, og hvor man fremdeles levde på ‘forfedrenes vis’ og praktiserte sesongbasert nomadisk husdyrhold. Fra andre steder i verden, som for eksempel Sør-Afrika og Australia, så har man erfart at det er stor forskjell på hvordan urfolk behandles. I Sør-Afrika, har for eksempel urfolk blitt fordrevet fra Isimangaliso Wetland Park fordi det her er naturen som skal vernes. I tilfelle Ayers Rock i Australia derimot, er Aboriginsk kultur en del av verneformålet, og det betyr at det å fortsette eksisterende naturpraksiser blir mye lettere, og dessuten at det er mulig å oppnå med-bestemmelse. Samtidig så er en slik beskrivelse en forenkling, mener Ween. Verdensarvbeskyttelse er basert på eksisterende nasjonale verneforskrifter. At Aboriginerne som eier Ayers Rock får medbestemmelsesrett over Ayers Rock, mens urfolkene i Isimangaliso i Sør-Afrika ikke får det handler derfor ikke så mye om UNESCO, ifølge Ween. - Det handler mer om lovverket i landene disse verdensarv områdene befinner seg i. Om urfolk skal få medbestemmelsesrett og ha noen form for beskyttelse av sine bruksrettigheter i forbindelse med verdesnarvstatus, så er det opp til det enkelte land å sikre, sier Ween.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spesifikk retningslinjer </em></p>
<p xml:lang="nob">På tross av at det finnes samisk reindrift og samisk tilstedeværelse i et flertall av norske nasjonalparker har det ikke vært laget spesifikke retningslinjer for hvordan man kan tilrettelegge for eksisterende samisk bruk. - Det var jo også dette lulesamiske talsmenn påpekte i forbindelse med kampen om Tysfjord-Hellemo. Dette var årsaken til at de sto mot vern, frem til Samerettsutvalget for områdene sør for Finnmark fikk konkludert. Det var av avgjørende betydning at samiske rettigheter ble anerkjent, at viktigheten av naturen som det materielle grunnlaget for samisk kultur ble understreket, før man kunne gå inn i nye forhandlinger om vern og verneformål, sier Ween og viser til Jon Petter Gintal‘s artikkel i Bårjås. Hun forteller at etableringen av nasjonalparken Tysfjord-Hellemo har medført egne forhandlinger. Samtidig har det skjedd mye med Miljøverndepartementets forhold til Sametinget og samisk tilstedeværelse i nasjonalparker siden Ny landsplan for nasjonalparker (1992). - Denne planen gjelder for øvrig fremdeles. Tysfjord-Hellemo er siste park ut av de som ble annonsert som en del av ‘Ny landsplan’. Miljøverndepartementet hadde først et ønske om å sluttføre etableringen av denne nasjonalparken i 2010, i tråd med den opprinnelige planen. Senere ble 2011 satt som sluttføringstidspunkt. Foreløpig er det utsatt.</p>
<p xml:lang="nob">KITTY</p>
<p>SKAPALENj jj j</p>
</body></document>
