<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Galggá Sáme nissunjuohkusav jådedit Itálian og Sámeaktivissta, avijssaalmodiddje ja romantjálle: Anders Larsen</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Lars theodor" lastname="Kintel" sex="m" born="1986" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>464</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/samisk_170611.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS/</p>
<p xml:lang="nob">Lars Th. Kintel</p>
<p>Galggá Sáme nissunjuohkusav jådedit Itálian</p>
<p>Jus galga Sáme rijkajuohkusa åvdås tjiektjat de galggá sáme vierregis. -Tjiektje galggi ålles Vuonas, aktan Svierigis, javllá hárjjidalle Thomas, ja nammat moadda dåbdos namá vuonaalemus divisjåvnås ja rijkkajuohkusis gudi soajtti hiehpat. Bájkálasj tjiektjij gaskan le Rebekka Kvalvik Hansen Bådådjos, fuolkijn Gásluovtas, hiebalgis tjiektje. Thomas Amundsenin le hárjjidalleåtsådallam FC Hulløya buorre nissunjuohkusis, le hárjjidallam Harstadin, Ørn/Hortenin ja Hardhausan, le B-hárjjidallen låhkåm ja le viehka ållo inspirasjåvnåv oadtjum Nils Arne Eggenis Eggen-skåvlån Orkdalan dijmmá. Goarssá le Sáme rijkajuohkusa hárjjidalle bargo åvdås mav oattjoj Sáme bállotjiektjamlihtos ja jådediddjes Mikkel Isak Eira (Farmen-Mikkel). -Diedon le stuorra guddne dákkir bargov oadtjot gå lev dåssju 28 jage vuoras, javllá studænnta ja áttjak virggáj biejadum rijkajuogoshárjjidalle. Ietján le stuorra vuojtov priváhta iellemin ajoadtjum mannemus jage. Dav aj bállotjiektjama ja næjtsojda gejt hárjjidallá. -Ruojav dahkin. Dálla hæhttujiv låssudagáv binnedit.. Dát lij 2010 ragátmáno. Thomas Amundsen viehkkuj dalloj ålles 148 kg. Buorre operasjåvnå mannela, ållo hárjjidallama ja jiermálasj bårråmusá mannela le låssudahka binnum ålles 60 kg:aj binnebuv gå jagen. Buorre åvddånibme! Danen le Thomas Amundsenin matchlåssudahka 88 kg ja ruvva gárves rijkajuogoshárjjidallen. Geldulasj barggo. Doajvvu sujna galggá nav buorre láhka gå vejulasj turnerigij Itálian. – Sjattasj má álkke næjtsojt fáron oadtjot Milanoj. Dat le ham værálda åvdemus måvttå-stádaj gaskan, måjut rijkajuogoshárjjidalle.</p>
<p>Anders Larsen <em type="italic">juohkka sábme galgaluluj ietjas iednegielav ságastit.» </em><em type="italic">Sagai Muittalægje </em>lij aj ájnas gå vuostasj sáme stuorradiggeájras, Isak Saba, jagen 1906 válljiduváj. Romádna <em type="italic">Bæivve-Alggo </em>sisadná miellagiddis gåvvidimijt merrasámij iellemis, ja tjuovvu oajvvepersåvnåv Ábo Eira iesjgenga oasen iellemin. Anders Larsen vuoset dárojduhttempolitihka vájkkudusájt sámegiellaj ja sámij ietjas iesjdåbdduj. Romána ulmme lij sámij unnepdåbdov dáttjaj gáktuj binnedit ja lij aj protessta vuona sebrudagá sámij álbedime vuosstij. Romádna ij la ájn dárogiellaj ålgusvatteduvvam, valla jagen 2010 almoduvájjiednagirjjen Davvi Girji almmudagás. Manenagi Anders Larsen vájbaj ja hådjånij vuosstebiekkan fággádimes sámij ássje åvdås. Jagen 1918 jådij Fálesnuores Finmárkos Santoarggaj Trondenesan, ja dat rájes ettjin åvvånis boade sámepolitihkalasj javllamusá </p>
<p><em type="italic">Sagai Muittalægje almoduváj </em><em type="italic">ájggegávdan 1904-11. Avijssa </em><em type="italic">berustimev oattjoj jur åvddål javlaj </em><em type="italic">(2010) gå NRK ájtsaj dåbdos Lars </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Monsena áddjá lij læhkám akta </em><em type="italic">abbonentajs. Sagai Muittalægje ble </em><em type="italic">utgitt i perioden 1904-11. Omtale og </em><em type="italic">oppmerksomhet fikk avisen like før jul </em><em type="italic">(2010), da NRK hadde funnet ut at </em><em type="italic">bestefar til rikskjendis Lars Monsen </em><em type="italic">hadde vært en av abonnentene. </em></p>
<p><em type="italic">Gåvvå/foto: NRK Sápmi,næhttaavijssa/ </em><em type="italic">nettavisen. </em></p>
<p>Larsenis guhti åvddåla lij nav vissjalis. Trondenesan lij åhpadiddjen gitta pensjoneriduváj jagen 1940 ja dåppe jámij jagen 1949. Hinnaj ållit unna girjátjijn <em type="italic">Mærrasámiid birra </em>åvddåljámij. Dát dárogiellaj almoduváj jaget mannela Just Qvigstadajn jårggåliddjen. Esski jagen 1979 almoduváj originalgiellaj.j </p>
<p>Jagen 1910 bådij <em type="italic">Muittalus samid birra </em>mij lij vuostasj girjje sámegiellaj. Girjje ja tjálle le åvdebut gåvvidum Bájkkeavijsan. Ij ållu sæmmi dåbdos le vuostasj romádna sámegiellaj, <em type="italic">Bæivve-Alggo </em>. Romádna tjáleduváj åhpadiddjes Anders Larsenis ja almoduváj ietjas almmudagán 2 jage <em type="italic">Muittalus samid birra </em>mannela, jagen 1912.jjjjjjjjjjjj </p>
</body></document>
