<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Lågådallam Áhkkánjárgan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Geir" lastname="Smelror" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Ingrid katrine" lastname="Kintel" sex="f" born="1988" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>440</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/samisk_161211.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="lars_holdt_foredrag_231211.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">2 0</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 16. desember 2011 </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">ÁRRAN-DIREKTØR holdt foredrag for over 80 NAV-ansatte i Ofoten.</p>
<p>Tæksta: Geir</p>
<p xml:lang="nob">Smelror</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS/Ingrid</p>
<p xml:lang="nob">Kintel</p>
<p>Duodden aj bállotjiektjamklubba Mjølnera hárjjidalle ja jådediddje, Ivar Morten Nordmark, lågådaláj arvusmahttema ja bavrrima birra. Divtasvuona ASVO jådediddje, Beate Ráhka Knutsen, lij aj gåhtjodum, ja subtsastij sijá viddnudagá birra mij le åvddånime vuolen. Giehtoj aj gåktu dåhkki hiebadit bargov ja åhpadusáv. Máhttsap Lars Andreassenij. Sån álgij ietjas lågådallamav giehttomijn gå akti lij rádnas gatjádam jus máhtij subtsastit mij buorre barggobirás lij? Dav de ráddnas ittjij diede, danen gå jurra lij barggam viessomájgenis! Dát subtsas giehttu gåktu bargodibme ij la oasev válde aktijvuodas, birrusis. Barggobirás moattekultuvralasj barggosajijn lij aj juoga man birra Andreassen giehtoj, gånnå duohtadaláj rabás ja dahpadum organisasjåvnåjt. Árranav åvddånbuvtij guovdátjin gånnå muhtem mærráj dahpadum systebma le, moattebelak barggobirrusijn; stuor sieradusáj álldara ja bargoj hárráj. Bargon gájbbeduvvá máhtukvuohta ja ij etnisitehtta. Ij viertti sábme liehket Árranin bargatjit. - Akta mijá hásstalusájs majna barggap, le dåbddo <span type="quote">«mijá»</span> birra, ja <span type="quote">«mijá institusjåvnnå»</span>, jårkij Lars. Ja aj ájnasvuohta aktisasjtjåhkanimij, fágalattjat ja háldadime hárráj. Nav bargge oahpástuvvi nubbe nuppe barggodilij. Sajátjin gå Ájluovtan, gånnå Árranav gávnnap, le dábálasj lahka fuolkke- ja ráddnavuodaj barggij gaskan. De le aj ájnas rádjánis barggo-prosessaj, vaj ij sjatta juorrulibme rollaj, habilitehta ja profesjonálitehta hárráj. Árrana direktørra subtsastij aj gåktu barggobirás guovdátjin galggá luojttet iehtjádijt</p>
<p>Lågådallam Áhkkánjárgan</p>
<p>NAV Ofoten ásadij fáhkabiejvev badjel 80 NAV-barggijda Ofuohtáguovlon, ja danna Árrana direktørra, Lars M. Andreassen, lågådaláj buorre barggobirrasa ájnasvuoda birra ja hásstalusá dan hárráj.oasev váldátjit sijá barggosajes. - Sihtap liehket rabás guovdásj. Divna vierttiji bessat liehket sáme ietjasa láhkáj. Gávnnuji moadda <span type="quote">«rávvissáme»</span>, gejna li sáme ájttega, valla gudi ihkap e dåbdå ietjasa sábmen danen gå e gielav máhte jali e gápptáj tjána. Dá galggi aj dåbddåt ietjasa buorisboahtem Árranin, javlaj Andreassen, ja jårkij:- Sidáv aj galggá luondulasj liehket dádtjaj diehki boahtet. Árran berus mijá aktisasj histåvrås, juska diedon sáme bielev tjalmostip. Hæjto bielen direktørra aj guorristij dágástallamav namá birra Narvik/ Áhkkánjárgga. Larssa ittjij jáhke lij sáhka álmmuga balo birra jur sáme nammaj, ij ga vuosstemiel-la sámevuodas, valla farra ballo massemis ietjas identitehtav, sijddadåbdov. Hiejtij javllamijn ahte Vuonarijkan lip ilá mælggadav ålgodam sáme namájt. - Miján le aj sijddadåbddo tjanádum sáme namájda, javlaj Lars Magne Andreassen.j</p>
<p>Lájttálisá Divtasvuona ruhtaadnuj Sáme birrusa li murkestam gå Divtasvuona suohkan le oajvvadam sáme giellavirgijt Prestegårdstunet skihppijsijdan ja Ájluovta skåvlån gádodit. Sierraláhkáj li Ájluovta skåvlå sámegielak oahppij æjgáda gujttim åvddånammadusá sáme giellarudáj ano oajvvádussaj. Divtasvuona budsjæhtta giehtadaláduvvá uddni suohkanstivran.</p>
<p>Thomas Amundsen hárjjidalle Stabækan Gåktu Bájkkeávijssa åvdep vahko tjálij, lij Ájluovta Thomas Amundsen akta åhttsijs hárjjidallebargguj Stabæka nuorraåssudagán. Dálla galggá sáme rijkajuohkusa hárjjidalle álgget hárjjidallen Stabækan ådåjagij mannela. Ajtu joarkká sáme nissunij rijkkajuohkusa hárjjidallen.jj</p>
</body></document>
