<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ruhtadoarjjobinnedum</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>479</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/samsik_180311.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="bold">rjjo</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">IKKE FORNØYD. Sametingsrepresentant for Norske Samers Riksforbund (NSR) Miriam</em> <em type="italic">Paulsen er ikke fornøyd med de nye tildelingskriteriene for tospråklighetstilskudd som nylig</em> <em type="italic">er vedtatt. - Det gir lite forutsigbarhet, mener hun.</em> </p>
<p><em type="italic">DUDÁLASJ. Divtasvuona suohkana</em> <em type="italic">suohkanoajvve, Anders Sætera mielas li</em> <em type="italic">Divtasvuonan buorre vejulasjvuoda dåjmajt</em> <em type="italic">jåhtuj biedjat ja ruhtadårjav lasedit</em> <em type="italic">julevsámegielav åvddånahtatjit.</em> <em type="italic">IJ LE DUDÁLASJ. Sámedikkeájras Vuona Sámij Rijkasiebren (NSR) Miriam Paulsen ij le</em> <em type="italic">dudálasj ådå juollodibmemærrádusáj guovtegielakvuodadårjan ma esski li mierredum. - Ij</em> <em type="italic">vatte stuovesvuodav, javllá sån.</em> </p>
<p>osstij, javllá sámedikkeájras Miriam Paulsen.</p>
<p>Divtasvuona suohkanráde guláskuddamoajvvadusá milta doarjju rievddadimev mærrádusásj suohkanij ja fylkkasuohkanij guovtegielakvuodadårjav, mij dal ulmij milta stivrriduvvá. Duodden javlli binnedibme le prinsihpa vuosstij mij galggá nannit sámegielav háldadusguovlojn. Guláskuddamvásstádusán mij Sámediggáj vatteduváj dijmásj javllamáno, tjállá Divtasvuona suohkan åvddånahttemoasse bierri ájn vil ienep dættodit innovatijva ja kreatijva plánajt gå gudik goassak le juolloduvvam suohkanijda, javllá tjállus.</p>
<p><em type="bold">JUOLLODIMMÆRRÁDUSÁ</em> <em type="bold">árvustaláduvvi gålmmå jagij</em> <em type="bold">mannela.JJ</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">FORNØYD. Ordfører i Tysfjord kommune,</em> <em type="italic">Anders Sæter mener at Tysfjord har gode</em> <em type="italic">muligheter for å utvikle gode tiltak og få</em> </p>
<p>- Farra nuppe guovlluj. Midjij sjaddá buorep dille dáj rievddadusáj maKK´ela. Mijá vuodo sjaddá åvddånahttemoasen, gånnå aktan Sámedikkijn sihtap barggat gålmmå jage. Suohkan viertti åvddånahttemplánav dahkat boahtte 3 jahkaj (20122014), ja jáhkáv buorep sjaddá gå udnásj modælla. Vierttip åvddål javllamáno 1. bve sjiehtadusáv dahkat åvddånahttema hárráj, ja Árranijn aktijvuodav gávnnat. Ådå modælla nanni åvddånahttemdårja vuodov Divtasvuonan, ja stuovesvuodav vaddá. Då unnep suohkana Divtasvuodna, Snåasa, Loabat ja Gáivuodna buorep láhkáj doarjoduvvi, javllá suohkanoajvve.</p>
<p>Paulsen lij huoman vuojnnet suohkanoajvve Sæter lij duostutjam rievddadimijt ietjá láhkáj. - Muv mielas suohkanoajvve ij tjielgga vuojne rahtjamusáv gielaj dássádusá hárráj. Ráddidus le doajmmaplánan tjállám man ájnas le sierralágásj dåjmalasjvuodajn nannitjit julev- ja oarjjelsámegielav, ja nav de luluj ruhtadoarjja julev- ja oarjjelsámegielak suohkanijda lassánit. Åvddånahttemdoarjja sjaddá prosjevtaháme baktu, ja nav e stuoves virge sjatta gávnnut. Dievnastumdoarjja binneduvvá, ja farra stuoráp suohkanijda ávkken sjaddá. Divtasvuona suohkanin li hásstalusá fáhkaulmutjijt gávnnat, duola degu skihppijviesujn. Unna suohkanin gå Divtasvuonan li dárbo ma vierttiji gåbtjåduvvat, degu ietjá stuoráp suohkanin. Viertti liehket avtadássásasjvuohta suohkanij gaskan háldadusguovlon, javllá Paulsen. Anders Sætera mielas stuovesvuohta nanniduvvá sjiehtadusáj baktu, ma galggi vihpat 3-jahkasasj gávdav. - Danen gå ådåsamos suohkana gielaháldadusguovlon vuoroduvvi, daj siegen julevsáme, vuojnáv buorre máhttelisvuodajt Divtasvuodnaj, javllá sån.</p>
<p><em type="bold">Sávvá avtaárvvusasj gielajt</em> </p>
<p>- Gå ráddidus åvddånbuvtij doajmmaplánav sáme gielajda gidán 2009, dættodin man ájnas lij tjalmostahttet nuortta-, julev-, ja oarjjelsámegielav avtaárvvusattjan. Nav gåk mån ássjev vuojnáv, e dá rievddadusá guovtegielakvuodadårjan tjuovo ráddidusá doajmmaplánav sáme gielajda. Dåjma bierriji stuovvot, duodden máhttelisvuodav láhtjet åvddånahttemij julevsámegielas. Julev- ja oarjjelsámegiella æbá le vuoroduvvam dårjajn, valla ruhtadoarjja le farra binneduvvam</p>
<p>- Gåbttjå 9 suohkana ja 3 fylkkasuohkana - Ådå juollodummærrádusá jages 2012 - Merustallamvuodo gålmmå åsijda juogedum: 1. Vuododoarjja 35%, 2. Dievnastumdoarjja 40%. Juogeduvvi automáhtalattjat váni ruhtalåhkodiedádusájn. 3. Åvddånahttemdoarjja 25%, rávkká dárkkelis ruhtalåhkodiedádusáv. Doarjja hiebaduvvá dåjmaj milta ja aktisasjvuodajn Sámedikkijn. - Divtasvuona suohkan dijmmá oattjoj 3 milliåvnå kråvnå guovtegielakrudájs. - Gájbbádusá: Sámegielak bargge, bargge gudi li giellaåhpadusáv tjuovvum, ássjij diededibme, diehto, sjiemá, sámegieltæksta næhttabielen, guovtegielak tjállusa jnv.</p>
</body></document>