<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme kultuvra jåhtte åvdåstiddje</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Ingrid" lastname="Kintel" sex="f" born="1988" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>440</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/samisk_150411.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>inneholder også en liten norsk artikkel</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media/Ingrid Kintel</p>
<p xml:lang="nob">Girjjebussa le vuojnnusin, ja buorre åvdåstiddje julevsáme kultuvras. Sihke vuodje Rune Knutsen ja girjjevuorkkár Sigmund Johnsen ávvudallaba ådå vuojánav ja girjjevuorkáv adnuj válldet, ihkap juo jagen 2011. Bokbussen er en godt synlig ambassadør for lulesamisk kultur der den ferdes. Nå ser både sjåfør Rune Knutsen og bibliotekar Sigmund Johnsen frem til å kunne ta i bruk et nytt og moderne kjøretøy og mobilt bibliotek, kanskje allerede i løpet av 2011.</p>
<p><em type="bold">Julevsáme kultuvra jåhtte åvdåstiddje </em>girjjebussa aktan barggi oasestimijn, girjijs ja ietjá mediajs, ja le aj aktisasjbarggo girjjevuorkáj Jielleváren. Nav de nanniduvvá máhtudahka girjjevuorkájn julevsáme guovlon. Girjjebussa sjaddá gåvvån vuorbástuvvam aktisasjbargos suohkanij gaskan, gå julevsáme guovlov svieriga bielen guossit. Girjjebussa le dåjmalasj åvdåstiddje sáme kultuvras gå vuosádallama ja lågådallama aneduvvi; duodjevuosádallama, sáme doahkkoteáhtar, subtsastallambåttå ja tjálleguossidime. Moaddásijn gejna ij la máhttelisvuohda guorristit <span type="quote">«dábálasj»</span> girjjevuorkáv, li addne dán fálaldagás. Divtasvuonan girjjebussa ganuk gietja sajijn. Udnásj girjjebussa le <span type="quote">«vájbbamin»</span> moatte jage vuodjemis. - Hoajddogållo le lassánam manemus jagijt. Muddo le ådå bussajn, javllá girjjebussa vuodje Rune Knutsen. Girjjevuorkkár Sigmund Johnsen vuojnná vejulasjvuodajt gå stuoráp bussa viettjaduvvá. - Vaddá midjij buorep máhttelisvuodajt vuosádalátjit ietjama sáme kultuvrav,moatte láhkáj, javllá Sigmund. Johnsen tjielggasit vuojnná bajássjadde buolvan le ietjá ja mielos vuojnno sámijda, nav gåk ij lim gå iesj lij bajássjaddama vuolen. - Máná sihti oahppat ienebu sámij birra gå åvddåla. Jiermmát gatjádalli, ja sihti álu gulldalit gå subtsastaláv, javllá girjjevuorkkár. Girjjevuorkkárin le sivva liehket dudálasj. Manemus jagij luojkkama girjijs, musihkas ja filmajs li badjela 10.000. Alvos stuorra låhko, jus usjudallap sierradusájt dábálasj girjjevuorká hárráj. Girjjebussan li birrusin 3500 girje ja jiednagirje máná jda, nuorajda ja ållessjattugijda. Dåhkkija luojkkat girjijt, musihkav ja videojt ma li sámij birra. Sámegielak girjijt dåhkki luojkkat, valla aj gájkkásasj girje dárogiellaj gávnnuji. Girjjebussan gávna aj diedojt juohkka sebrulasj suohkanij birra, ja diedojt Sámedikkes. Divtasvuona suohkan le aj rudájt adnám girjijt oasestittjat, ja dá oasestime mávseduvvi suohkanrudájs sáme dåjmajda, duodden girjjebussa ietjas butsjetta milta. Vuorkán li aj muhtem antikvárra girje ja tjállusa, ja åvdåsti suohkana girjjevuorkkáfálaldagáv buorre láhkáj. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Filip Mikkelsen har fratrådt som Arran-direktør </em>Styret i Árran Lulesamisk senter og Filip Mikkelsen er blitt enige om en avtale knyttet til Mikkelsens fratreden som direktør for Árran. Som følge av avtalen fratrer Mikkelsen som direktør pr. 14. april 2011, og Lars Magne Andreassen overtar som ny direktør fra samme dato. I og med den inngåtte avtale er partene kommet til full enighet og det er ingen gjenstående spørsmål mellom partene og begge parter er fornøyde med løsningen, uttaler nestleder Sonja Steen i en pessemelding sendt ut i går. Avtalen som er inngått er konfidensiell mellom partene og kommentarer ut over pressemeldingen vil ikke bli gitt.jj </p>
</body></document>
