<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Nielljalåkgávtses tjáleduvvam Viestarmera válggabijrraj</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2011</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>520</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/2011/samisk_120811.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
    <note>bildetekst på norsk</note>
  </header>
  <body>
    <p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
    <p>Tæksta: Kitty Skapalen Jårggålibme: Divte Media AS</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Ved at hun selv har</em> <em type="italic">valgt å melde seg</em> <em type="italic">inn i samemanntallet gjør det at hennes barn (døtrene Marte Mari og</em> <em type="italic">Sunniva på bildet) og barnebarn lettere også kan melde</em> <em type="italic">seg inn i manntallet, ved å vise til samisk stammor. På</em> <em type="italic">den måten gjør Rose-Mari Moen en forskjell for den</em> <em type="italic">yngre generasjonen.BEGGE FOTO: PRIVAT</em> </p>
    <p><em type="bold">Tjanos álggoálmmugij</em> </p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">Sámedikki jienastuslohku - loahpalaš listu Sametingets</em> <em type="bold">valgmanntall – endelig oversikt</em> <em type="bold">Viestarme válggabijrra/Viesttarmeara válgabiire/</em> <em type="bold">Vesthavet valgkrets:</em> 5 GieldaÁlmmáiolbmot NissonolbmotOktiibuot KommuneMennKvinnerTotalt 1804 BODØ 1805 NARVIK 1837 MELØY 1838 GILDESKÅL 1839 BEIARN 1840 SALTDAL 1841 FAUSKE 1845 SØRFOLD <em type="bold">1848 STEIGEN</em> <em type="bold">1849 HAMARØY</em> <em type="bold">1850 TYSFJORD</em> 1851 LØDINGEN 1852 TJELDSUND 1853 EVENES 1854 BALLANGEN 1856 RØST 1857 VÆRØY 1859 FLAKSTAD 1860 VESTVÅGØY 1865 VÅGAN 1866 HADSEL 1867 BØ-I-VESTERÅLEN 1868 ØKSNES 1870 SORTLAND 1871 ANDØY 1874 MOSKENES 1901 HARSTAD </p>
    <p>Girkkogirjen gávnaj ietjas máttaráhkov Viestaráles ja gå dási vuosedij lij gæhppat sáme jienastuslåhkuj tjáledit. - Gå æddnám ietjas tjáledahtij lij ávvo munji sæmmi dahkat. Oabbám Ingunn Moen Reinsnes aj tjáledahtij ja le sjaddam sáme gåvvådájddár. Dåbddu riek buoragit buoredit dav vierredagov mij le sáme álmmugi vuossti dagáduvvam. Muv máttaráhkko vállduj láttijda ja navti sámevuohta gádoj, sáme luotta gáhtun, subtsas sån. Jus sámevuodav ruoptus válldá de vuoset gudnev ájttegijda vaj e vajálduhteduvá. - Iv le oadtjum njuolgga sáme kulturárbes, juska æddnám gáptev munji åstij gå lidjiv guovte jagák. Lev ávon gå niejdama dási miellusin. Sunniva (ruvva 18) le mielos sámevuohtaj ja sávaj gáptev konfirmasjåvnnåj, majt iesj viehkijn Viestaráles gårruv oabme skánda milta. Lip sáme juska ep la adnám láhka tjadnusav sámevuohtaj, javlla Rose-Mari Moen.</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">DIEDO</em> </p>
    <p><em type="bold">Lev gus almma sábme?</em> </p>
    <p>Muhtema e dåbdå nuoges sábmen gå sámijt iejvvi gænna le giella anon ja bajássjaddam sámevuodajn. Valla ij le dåssju dat mij guosská. Sáme árbbe le aj guddnedit ájttegijt, ma li vuojnnemahteduvvam. Ja jur sávadus sáme kulturárbev joarkket le akta sivájs gå sáme jienastuslåhkuj tjáledahtij. - Muhtem oase mujsta li ham sáme ja majt manen vijdábut váldáv, sæmmi båttå gå boahtte ájgge ij diehttu. Valla lev mielos láhkáj duostoduvvam sáme birrusin ja sæmmi aj Sunniva. Sujna lij nanos vásádus Árranin gå vuorrasap kujnna sunji javlaj lij buorre gå sáme máddagijt vuosedij gå gáptev anij. Sån lij iesj dárojduhttám ietjas mánájt. Sån kultuvrraguodde vaj sámevuohta bisoj. Munji dåbddu buorre Árranin liehket ja iv le guossak dåbddåm mån iv le nuoges sábme. Lev agev sebrudagáv berustam ja dåbddu ájnas munji tjáledahttet, subtsas sån. Rose-Mari Moen jådij ruoptus áhtjes</p>
    <p>sijddabájkijda ja gietjav jage dás åvddåla åstij sån fámilljasijdav Ytre Skotsfjordan. Vuona nuppe bielen le áhtjes sijddabájkke, Kvandalsmoen. Sån subtsas ij le jáhkedahtte áhttjes aj máhttá liehket sáme máttojs. - Sån máhttá Áhtje mijáv ja namáv duon dán vædtsagij sámegiellaj. Juoga vierttim le dáhpáduvvam mij dahká sámevuodav ienep tjiegaduvvam Stájgon gå Divtasvuonan, valla iv juorrula gå jáhkáv sámevuohta le læhkám ienebut vuojnnusin Stájgon åvddåla, javllá sån.</p>
    <p>Moen dåbddå ienep ulmutjijt lahkabirrusin Stájgon gænna li sáme mátto, valla gudi ælla le sáme jienastuslågon diehti e tjáledahte ij sån diede. - Le viesso kulturiellem Stájgon ja lij liehket buorre jus lij gávnnut sáme siebrre gånnå lij dåhkkit ássjijt giehtadallat, tjoahken liehket ja várajválldet kulturárbev massta lip oasse, hæjttá RoseMari Moen.</p>
    <p>j</p>
  </body>
</document>
