<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/Upload/Brukerundersokelser/H08/5/info_brukerundersokelser_lulesamisk.pdf?epslanguage=no</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lågå dáv åvddål addnijguoradallamav tjadáda <em type="bold">Diedo oahppijda, åhpadiddjijda ja åvdåstiddjijda </em></p>
<p><em type="bold">Ulmme </em></p>
<p>Åhpadusdirektoráhta addnijguoradal ama ulmme le ahte oahppe, åhpadiddje ja åvdåstiddje galggi bessat buktet åvddån ietjasa vuojnov oahppama ja soapptsoma hárráj skåvlån. Båhtusa dát guoradal amis e sjal iduvá, val a vuorkkiduvvi njuolgadusáj milta, ja aneduvvi skåvlåjs, skåvllåæjgádijs ja stáhta åhpadusháldadusás viehkken gå galggi analyserit ja åvddånahttet oahppambirrasav. Båhtusa guoradal amis máhtti aj aneduvvat dutkambargojn. Oase Oahppijguoradallama båhtusijs almoduvvi næhttabájken www.utdanningsdirektoratet.no/skoleporten</p>
<p><em type="bold">Tjadádibme </em></p>
<p>Addnijguoradal amav máhttá tjadádit gidájt ja tjavtjajt. Gidájt le bákkulasj suohkanijda/fylkasuohkanijda/skåvlåjda Oahppijguoradallamav tjadádit. Skåvlå máhtti aj duodden vál jit jus sihti Æjgátguoradallamav ja Åhpadiddjijguoradallamav tjadádit. Skåvlå ietja máhtti aj mierredit jus sihti addnijguoradallama tjadádit tjavtjajt.</p>
<p>Ij le bággo guoradallamav vásstedit, ja máhta aj guodet gatjálvisájt ma duv mielas li unugisá jali gatjálvisájt majt ij sidá vásstedit.</p>
<p><em type="bold">Giehtadallamåvdåsvásstadus ja persåvnåjsuodjalibme </em></p>
<p>Giehtadal amvásstediddjen le åvdåsvásstádus váj diedo giehtadaláduvvi gájbbádusáj milta persåvnnådiededimlágan vuoratjismáno 14. biejve jagen 2000 nr. 31. Dåssju giehtadal amvásstediddjen le máhttelis vuododiedojt vuojnnet.</p>
<p>Åhpadusdirektoráhtan le giehtadallamåvdåsvásstadus Æjgátguoradallamis ja Åhpadiddjijguoaradallamis aktan skåvllåæjgádij. Tjavtja rájes 2008 le Åhpadusdirektoráhtan aktu giehtadal amåvdåsvásstádus dajs diedojs ma giehtadaláduvvi Oahppijguoradal amin. Danen gå dåssju Åhpadusdirektoráhtan le giehtadallamåvdåsvásstádus Oahppijguoradallamis, le direktoráhtan juo åvddågiehtaj snivva njuolgadusá gåktu Oahppijguoradal ama vuododiedojt dåmadit.</p>
<p>Dat guhti vásstet ij namáv bigoda, ja riek dárkkelis njuolgadusá gávnnuji gå galggá vuosedit guoradallama båhtusijt skåvlåjda, skåvl åæjgádijda ja stáhta åhpadusoajválattjajda. Sivva le gå aktak e galga dåbdudal at persåvnåjt gudi li vásstedam.</p>
<p><em type="bold">Guládallamdiedo: </em></p>
<p>Jus ienep diedojt dárbaha de guládalá skåvlåjnit jali Åhpadusdirektoráhtajn.</p>
<p xml:lang="nob">Utdanningsdirektoratet</p>
<p xml:lang="nno">Postboks 2924 Tøyen 0608 Oslo</p>
<p xml:lang="nno">Tlf. 23 30 12 00 post@utdanningsdirektoratet.no</p>
</body></document>
