<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>389</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.udir.no/Upload/Nasjonale_prover/2012/Foreldrebrosjyrer/UDIR_Foreldrebrosjyre_2012_Lulesamisk.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="udir_foreldrebrosjyre_2012_sorsamisk.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Diedo nasjonála gæhttjalimij birra</p>
    <p>Æjgádijda gejn li máná 5., 8. ja 9. jahkedásen</p>
    <p>Gæhttjalime riekknimin ja</p>
    <p>Skåvllå hæhttu diedojt</p>
    <p>sierraåhpadibmáj jali åhpadussaj sierra giellaåhpadibmáj</p>
    <p>åhpadibmáj vájkkuda Juska ájnegis oahppen le rievtesvuohta bessat, de máhttá oahppe iesj jali åvdåsvásstediddje mierredit jus oahppe huoman galggá gæhttjalimev tjadádit.</p>
    <p>Oahppe 5. ja 8. jahkedásen galggi gæhttjalimijt tjadádit låhkåmin, riekknimin ja ieñilsin. Oahppe 9. jahkedásen galggi nasjonála gæhttjalimijt låhkåmin ja riekknimin tjadádit. Dá gæhttjalime li sæmmi gå 8. jahkedáse gæhttjalime.  Oahppe 5., 8. ja 9. jahkedásen gejn le nuorttasámegiella vuostasj giellan galggi gæhttjalimijt tjadádit nuorttasámegielan. Oahppe 5., 8. ja 9. jahkedásen gejn le nuortta-, oarjjel- ja julevsámegiella vuostasj giellan galggi nasjonála gæhttjalimijt tjadádit riekknimin sámegiellaj.  Gæhttjalime ieñilsin ja riekknimin li elektråvnålasj gæhttjalime. Gæhttjalime låhkåmin li páhppárijn.</p>
    <p><em type="bold">Makkár dahkamusájt galggi oahppe tjoavddet?</em> Gæhttjalime li muhtem rádjáj válljimmáhttem dahkamusá ja muhtema li rabás dahkamusá. Rabás dahkamusájn galggi oahppe vásstedit ietjasa bágoj jali tállaj, madin válljimmáhttem dahkamusájn galggi oahppe avtav moattes gatjálvisájs vásstedit.  Gæhttjalime båhtusa galggi máhttet diedojt vaddet oahppij tjehpudagáj dásev juohkka tjehpudakdáses. Gæhttjalime li dangas diehti navti dagádum jut li álkes, gasskamudduj ja gassjelis dahkamusá.  Åhpadusdirektoráhta næhttabielen gávnnuji buojkulvisá dahkamustjerdajs ma aneduvvi nasjonála gæhttjalimijn. Dánna aj gávnnuji elektråvnålasj dahkamusá ieñilsin ja riekknimin åvdebuttjajs. </p>
    <p><em type="bold">Gudi oadtju gæhttjalimij båhtusijs diehtet?</em> Oahppe ja æjgáda oadtju åhpadiddjes diehtet båhtusijt gæhttjalimijs gå da li gárvvása.  Båhtusa suohkanijs ja fylkkasuohkanijs almoduvvi mijá næhttabielen Skoleporten. Mij ep almoda ájnegis skåvlåj båhtusijt. Skåvlå ja suohkana máhtti válljit jus almodi ietjasa båhtusijt.  Almulasjvuodaláhka gájbbet jut hæhttup almodit skåvlåj båhtusijt gå gatjálvis boahtá bessat gæhttjat. Ájnnat majt ij oattjo, le dalloj gå ájnegis oahppe máhttá dåbdijduvvat. Dajnas máhttá gávnnat ájnegis skåvlåjs båhtusijt moatten avijsájn ja næhttabielijn.  Ájnegis skåvlåj båhtusa li rahpasa rektorijda ja suohkanijda. Dá båhtusa galggi aneduvvat vuodon buoredittajt åhpadime kvalitehtav.  Åhpadiddjijn ja skåvlåjn li sjávodisvælggo ájnegis oahppe båhtusijs. </p>
    <p><em type="bold">Jus ienep diedojt sidá:</em> Válde aktijvuodav ietjat skåvlåjn. Ienebuv máhtá låhkåt mæhttabielijn: </p>
    <p xml:lang="nno"><em type="italic">www.udir.no/nasjonaleprover</em> <em type="italic">www.udir.no/skoleporten</em> </p>
    <p><em type="bold">Gæhttjalime galggi tjadáduvvat 37. vahkos 46. vahko loahppaj</em> Oahppijn gejn ælla máhttelisvuoda nasjonála gæhttjalimijt tjadádit mierredum gæhttjalimbiejve, galggi fáladagáv oadtjot maññela oadtjot tjadádit. </p>
    <p><em type="bold">Vahkko:Biejve/biejvijt:Gæhttjalibme ja dásse:Makkár gæhttjalime:</em> </p>
    <p>Gasskabiejve 12.09.Låhkåmin 5., 8. ja 9.</p>
    <p>jahkedássePáhpergæhttjalime</p>
    <p>Ragátmáno 17.-21.b.Ieñilsin 5. jahkedásseElektr.  gæhttjalime</p>
    <p>Ragátmáno 24.-28.b.Ieñilsin 8. jahkedásseElektr.  gæhttjalime</p>
    <p>Gålgådismáno 15.-19.b.Riekknimin 5. j.d.Elektr.  gæhttjalime</p>
    <p>43 ja 44Gålg.máno 22. biejves gitta</p>
    <p>basádismáno 2. bæjvvájRiekknimin 8. ja 9. j.d.Elektr.  gæhttjalime</p>
    <p xml:lang="nno">Schweigaards gate 15 B Postboks 9359 Grønland 0135 OSLO Telefåvnnå 23 30 12 00 www.utdanningsdirektoratet.no Ålgusvattedum biehtsemánon 2012</p>
  </body>
</document>
