<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>341</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/Upload/Brosjyrer/Nasjonale_prover/UDIR_Foreldrebrosjyre_2011_luleSAMISK_korr1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Æjgádijda gejna li máná 5., 8. ja 9. jahkedásen</p>
<p>Diedo nasjonála gæhttjalimij birra 2011</p>
<p>Bessat <em type="bold">máhtta </em>dåssju jus - Oahppe gejn li rievtesvuoda sierraåhpadibmáj jali åhpadussaj sierra giel aåhpadibmáj oahppijda gielalasj unneplågojs, <em type="bold">ja </em>goassa - le tjielgas jut gæhttjalime e åhpadibmáj vájkkuda. </p>
<p>Goappátja ævto láhkatjál usin hæhttuji dievdeduvvat jus skåvl å galggá bessam-mærrádusáv dahkat.</p>
<p>Juska ájnegis oahppen le rievtesvuohta bessat, de máhttá oahppe iesj jali åvdåsvásstediddje mierredit jus oahppe huoman galggá gæhttjalimev tjadádit.</p>
<p>Oahppe 5. ja 8. jahkedásen galggi gæhttjalimijt tjadádit låhkåmin, riekknimin ja ieñilsin. Oahppe 9. jahkedásen galggi gæhttjalimijt tjadádit låhkåmin ja riekknimin. Dá gæhttjalime li sæmmi gå 8. jahkedáse gæhttjalime.</p>
<p>Gæhttjalime ieñilsin ja riekknimin li elektråvnålasj gæhttjalime. Gæhttjalime låhkåmin li páhppárijn.</p>
<p><em type="bold">Makkár dahkamusájt galggi oahppe tjoavddet? </em>Gæhttjalime li muhtem rádjáj vál jimmáhttem dahkamusá ja muhtema li rabás dahkamusá. Rabás dahkamusájn galggi oahppe vásstedit ietjasa bágoj jali tál aj, madin vál jimmáhttem dahkamusájn galggi oahppe avtav moattes gatjálvisájs vásstedit. </p>
<p>Gæhttjalime båhtusa galggi máhttet diedojt vaddet oahppij tjehpudagáj dásev. Gæhttjalime li dan diehti navti dagádum jut li álkke, gasskamudduj ja gassjelis dahkamusá.</p>
<p>Næhttabielen www.udir.no gávnnuji buojkulvisá dahkamustjerdajs ma aneduvvi nasjonála gæhttjalimijn. Dánna aj gávnnuji åvdebuttjas elektråvnålasj dahkamusá ieñilsin ja riekknimin.</p>
<p><em type="bold">Guhti oadtju gæhttjalimij båhtusijt diehtet? </em>Oahppe ja æjgáda oadtju åhpadiddjes diehtet gå gæhttjalime båhtusa li gárvvása. usdirektoráhtta ij almoda ájnegis skåvlå båhtusijt. Båhtusa suohkanijs ja fylkkasuohkanijs almoduvvi skåvl ålinkan: www.skoleporten.udir.no </p>
<p>Ájnegis skåvlåj båhtusa li rahpasa rektorijda ja skåvl åæjgádijda (suohkanijda). Dá båhtusa galggi aneduvvat vuodon buoredittjat åhpadime kvalitehtav.</p>
<p>Åhpadiddjijn ja skåvlåjn li sjávodisvælggo ájnegis oahppe båhtusijs.</p>
<p><em type="bold">Ienep diedojt? </em>Válde aktijvuodav skåvlåjn jus dujna li gatjálvisá nasjonála gæhttjalimij birra. </p>
<p>Máhtá ienebuv nasjonála gæhttjalimij birra låhkåt Åhpadusdirektoráhta næhttabielen: www.udir.no/nasjonaleprover</p>
<p><em type="bold">Goassa galggi gæhttjalime tjadáduvvat? </em>Nasjonála gæhttjalime galggi tjadáduvvat 37. vahkos 45. vahkkuj. </p>
<p>Oahppijn gejn æl a máhttelisvuoda nasjonála gæhttjalimijt tjadádit mierredum gæhttjalimbiejve, galggi fálaldagáv oadtjot maññela oadtjot tjadádit.</p>
<p><em type="bold">Vahkko: </em></p>
<p><em type="bold">Biejvve: </em></p>
<p><em type="bold">Gæhttjalibme ja dásse: </em></p>
<p><em type="bold">Gæhttjalimtjærdda: </em>37gasskabiejve 14.9. </p>
<p>Låhkåmin 5., 8. ja 9. j.d.páhpergæhttjalibme3819.–24.9.</p>
<p>Ieñilsin 5. jahkedásse elektr.gæhttjalibme 3926.9.–1.10.</p>
<p>Ieñilsin 8. jahkedásse elektr.gæhttjalibme 4217.–22.10.</p>
<p>Riekknimin 5. j.d. elektr.gæhttjalibme</p>
<p xml:lang="nno">Schweigaards gate 15 B Postboks 9359 Grønland 0135 OSLO Telefon 23 30 12 00 www.utdanningsdirektoratet.no Utgitt juli 2011</p>
</body></document>
