<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Åhpaduslihtto</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>158</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.utdanningsforbundet.no/globalassets/var-politikk/publikasjoner/brosjyrer/samisk-brosjyre.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="utdanningsforbundet.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="oohpehtimmiesiebrie.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="oahppolihttu.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámeálmmuk galggá oadtjot sæmmi máhttelisvuodajt åhpadussaj gájkka dásijn gå ietjá álmmuk rijkan. Åhpa-dus galggá sáme oahppijda vaddet guovtegielakvuodav vaj sij dåbddi luohtádusáv goappátjij kultuvrajda ja vaj sij dåbddi máhtudagáv doajmmat sihke sáme, vuona ja rijkajgasskasasj sebrudagán.</p>
<p>Sáme máná ja oahppe gudi årru ålg-golin sáme háldadimguovlo dárbahi sierra berustimev mij tjårggi bisodit sámegielav ja identitehtav.</p>
<p>Dá ulme dåssju ålliduvvi jus sáme ietja bessi vájkkudit åhpadusá sisanov ja dav hábbmit. Dan diehti bierri Sá-medikken liehket alemus åvdåsvássta-dus sáme åhpadussaj.</p>
<p>Åhpaduslihtto galggá sáme åhpadid-djij dárbojt gåbttjåt nav gåktu ietjá sebrulattjaj dárbojt, valla sierra ratjás-timev åhpadussáj ja lasseåhpadussaj vaj da sierra kultuvrradahkamusá gåt-seduvvi ja vaj rekrutterim tjårggiduvvá.</p>
<p>Åhpaduslihtto le stuorámus barg-gijsiebrre pedagogalasj barggijda ja jådediddjijda ålles Vuona åhpadussys-teman. Lihton le sierra juogos ájrrasij dajs gålmå sáme giellasuorgijs. Dát juogos le rádediddjen guovdásjstivrraj sáme åhpadusgatjálvisáj hárráj.</p>
<p>Åhpaduslihttobarggo le bærrájgæhttjat vaj divna sáme máná ja oahppe</p>
<p>Vuonan oadtju åhpadusáv gånnå sámegiella, kultuvrra, histåvrrå ja sebru-dahka le vuodon. Dát le Vuodolága ja rijkajgasskasasj sjiehtadusáj milta.</p>
</body></document>
