<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>871</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.20 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>digitál-TV ájggáj Vuonan</p>
<p xml:lang="fin">Skuolkan 815 52 900.</p>
<p>Dávva viertti diehtet digitál-TV:a birra</p>
<p><em type="bold">Rievddama guosská duvva gut oattjo TV:av dábálasj antenna baktu. </em></p>
<p>Moatte láhkáj máhtá válljit gåktu sidá válldet vuosstáj TV-signálajt, degå antenna baktu, kabela, parabåvlå, jali gåbddåbátte baktu.</p>
<p>Hálida TV:av gæhttjat antenna baktu máhtá vilá adnet ietjat TV:av. Valla hæhttu duoddit digitála dekodárav (vuosstájválldem boaksa) TV-apparáhttaj jus galggá <span type="quote">”dádjadit”</span> digitála signálajt. Digitála dekovdav hæhttu ietja åttjudit. Analoga sáddaga ednamværmádagán ganugaddi maŋenagi – ja jus ij majdik dagá dallutjij ij besa TV:av gæhttjat.</p>
<p>Ednamværmádak målssom ij njuolgga guoska dajda gudi válldi vuosstáj TV-signálajt kabel-TV:a, parabåvlå/satellihta ja gåbddåbátte-TV:a baktu, valla ulmutja oadtju máhttelisvuodav válljit.</p>
<p><em type="bold">ÅDÅ MÁHTTELISVUODA DIGITÁL-TV:AJN! </em>Stuorradigge l mierredum TV-sáddaga ednamværmádagá baktu galggi liehket digitála. Miejnniduvvá ienep válljim máhttelisvuohta ja ådå kanála ulmutjijda. Da gudi åvddåla li oadtjum gæhttjat NRK ja TV2 digitála værmádagán bessi ienep kanálajda. Ienep goahtefuolkijs máhtti sæbrrat teknologija åvdenibmáj. </p>
<p>Jiedna- ja gåvvåkvalitehtta sjaddá buorep Digitála TV-sáddagijn.</p>
<p>Moadda ådå kanála- ja prográmmafálaldagá åvddåni dåssju digitála teknologijan. Jus galga bessat dájda fálaldagájda viertti válldet vuosstáj digitála TV-signálajt.</p>
<p>Digitál-TV:ajn besa ådå dievnastussaj. Buojkulvissan sjaddá NRK:a tækst-TV fálaldagá buorep ja oattjo elektronalasj TV-prográmmav njuolgga sjærmmaj. Navti gåktu TV-sáddaga ednmaværmádagán doajmmá udni, ij la dasti sadje. Jus ienep kanála galggi tjárggat ednamværmádahkaj, le ienemus oasse rijkajs Europan målssum digitála TV-sáddagijda. Dát la oasse teknologija åvddånibmáj.</p>
<p><em type="bold">Tjavtjas 2007 álggá digitála TV-sáddaga duv åvdås gut oattjo sisi TV:av antenna baktu. Udni sáddiduvvá analoga TV-signála ilme tjadá ietjat TVantænnaj TV-rájanijs ma tjuodtju buoldaj nanna, dassta namma ednamværmádahka. Tjavtjas 2007 rievdaduvvi dá sáddaga ja sjaddi digitállan. Ednamværmádahka sjaddá digitállan. </em></p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no Offentlig informasjon om overgangen til di l- TV i No Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i No Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.nosjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900taltrge.no</p>
<p xml:lang="nno">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvino Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="sme">Digitaltno</p>
<p xml:lang="nno">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge. Telefon 815 52 900</p>
<p><em type="bold">ANTÆNNA </em>Digitál-TV:av máhtá vuosstáj válldet antennajn. Dán girjátjin máhtá låhkåt ienebu gåktu. Ienep diedojt oattjo jus váldá aktijvuodav TV-oassásijn, NTV:ajn jali RiksTV:ajn. </p>
<p><em type="bold">PARABOLANTÆNNA </em>Udni divna TV-sáddaga parabåvlå baktu li juo digitála. Ienep diedojt oattjo jus váldá aktijvuodav TV-oassásijn, Viasatajn jali Canal Digitalajn </p>
<p><em type="bold">KABEL </em>Ienemus oasse kabel-TV-oassásijs fálli digitál-TV:av*. Ienep diedojt oattjo jus váldá aktijvuodav TV-oassásijn gånnå åro jali Canal Digitalajn jali GET:ajn. </p>
<p><em type="bold">GÅBDDÅBÁDDE </em>Muhtem goahtefuolkijs máhtti válldet vuosstáj digitál-TV:av gåbddåbátte aktijvuoda baktu. Dát gåhtjoduvvá álu IP-TV:an ja rávkká jåhtelis gåbddåbátte gasskavuodav. Ienep diedojt oattjo jus váldá aktijvuodav gåbddebátte oassásijn. </p>
<p><em type="bold">LE VEJULASJ DIVNAJDA VÁLLDET VUOSSTÁJ DIGITÁL-TV:AV ANTENNA BAKTU? </em>Digitála ednamværmádahka gåbttjo 95 % goahtefuolkijs Vuonan. Bielggetjuvde njuolgadusá milta le jus udni váldá vuosstáj TV2:av antenna baktu, oattjo addjáj válldet vuosstáj digitál-TV:av dan sæmmi antennea baktu.. *Hálida kabel-TV:av máhtá dábálattjat válljit jus galga adnet analog- jali digitál-TV:av (jali goappátjijt). Jus galga analoga signálajt ij la dárbbo digitála dekodárijda. Muhtem fáladiddje dibddi duv válljit, ietjat dárbo milta, jus hálida digitála jali analoga dekodárijt. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ANALOG </em><em type="bold">+ </em></p>
<p><em type="bold">ANALOGA TV-SÁDDAGA </em>- li iemelágásj TV-signála ma li sáddiduvvam antenna baktu. Jiedna ja gåvvå sádiduvvá radiobárron vuosstájválldijda rájanijs. Analoga ednamværmádahka hiejtedem ájgge la gitta ålgus jagev 2009. <em type="bold">DIGITÁLA TV-SÁDDAGA </em>- la ådå vuohke sáddit TV- signálajt. Jiedna ja gåvvå rievdaduvvi datasignállan åvdås sáddiduvvi. Dá signála manni antenna baktu, satelihta, kabela ja gåbddåbátte baktu. Målssom digital-TV:aj máhttá buohtasdahttet moatteláhkáj målssomijn videokássettas (VHS) DVD:aj. <em type="bold">DIGITÁLA EDNAMVÆRMÁDAHKA </em>- Dálásj ednamværmádahka TV-rájanij ådåstuhttem. Gå aktida ådå digitála bierggasijt TV-rájanijda rijkav miehtá, digitáliseriduvvá ednamværmádahka. <em type="bold">DIGITÁLA TÆKSTA-TV:A </em>- la ådålágásj tæksta-TV:a gåbdes graffihkajn, jienajn ja gåvåj. Vuojnnet værgga muoduk Internetta bielij. Dárbaja dekodárav mij doarjot MHP:av (Multimedia Home Platform). Tjavtja 2007 rájes gávnnuji dåssju nágin galles dekodára oassásijn. </p>
<p><em type="bold">DIGITÁLA DEKODÁRA (VUOSSTÁJVÁLLDEM BOAKSA) </em>- la boaksa majt aktida TV:ajn ja mij ietjájduhttá digitála TV-signálajt váj duv TV:a dádjat. Dekodárijt máhtá oasstet TV-oassásin jali signál-fáladiddje. </p>
<p>Ednamværmádaj, kabel-TV:aj, satellittaj ja gåbddåbáddáj viertti válljit hiebadum dekodárav mij tjuovvu ja hiehpá fáladiddje gájbbádusájt. Álu la ådå diŋŋgom tjanáduvvam dekodára oasstemij/lájgguj.</p>
<p>Gávnnuji moadda lágásj dekodára gånnå l máhttelis báddit TV-sáddagijt váj oattjo gæhttjat maŋŋela (Personlig Video opptaker, PRV). Viertti arvusdallat ietjálágásj máhttelisvuodav duv dárbo milta.</p>
<p>Hálida válldet vuosstáj digitála TV:av antenna baktu (ednamværmádahka) viertti gæhttjat NTV-dåkkiduvvam dekodárijt. Dekodárij fálaldahka lassánaddá maŋenagi.</p>
<p>Rogaládde</p>
<p xml:lang="nob">Østfold</p>
<p xml:lang="sme">Oslo ja Akershus</p>
<p xml:lang="nno">Hordaland</p>
<p xml:lang="sme">Møre ja Romsdal</p>
<p xml:lang="nob">Buskerud, Vestfold ja Telemárkka</p>
<p>Oarjje-Trøndeláhka</p>
<p xml:lang="nno">Hedmark ja Opplannda</p>
<p xml:lang="nno">Sogn ja Fjordane</p>
<p xml:lang="deu">Aust-Agder, Vest-Agder</p>
<p>Davve-Trøndeláhka ja Nordlánnda</p>
<p xml:lang="sme">Romssa ja Finnmárkkoragátmáno 1.bve 2007</p>
<p>Ragátmáno 4.bve 2007</p>
<p>Ragátmáno 6.bve 2007</p>
<p>Gålgådismáno 1.bve 2007</p>
<p>Gålgådismáno 8.bve 2007</p>
<p>Gålgådismáno 11.bve 2007</p>
<p>Basádismáno 1.bve 2007</p>
<p>Basádismáno 8.bve 2007</p>
<p>Javllamáno 3.bve 2007</p>
<p>Basádismánno 2008</p>
<p>Basádismánno 2008</p>
<p>Basádismánno 2008</p>
<p>Sjnjuktja 4.bve 2008vuoratjismáno 29.bve 2008</p>
<p>Moarmesmáno 20.bve 2008</p>
<p>Ragátmáno 30.bve 2008</p>
<p>Gålgådismáno 28.bve 2008</p>
<p>Ragátmáno 2.bve 2008</p>
<p>Basádismánno 2009</p>
<p>Guovvamánno 2009</p>
<p>Gålgådismáno 28.bve 2008</p>
<p>Moarmesmánno 2009</p>
<p>Gålgådismánno 2009</p>
<p>Basádismánno 2009</p>
<p><em type="bold">Rahpam </em></p>
<p><em type="bold">Hiejttem </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Fylkka </em></p>
<p><em type="bold">Kabel-TV </em>Get: www.get.no / skuolkan: 02123 Canal Digital. www.canaldigital.no / skuolkan: 06090 Letjá bájkásasj leverandøra, gehtja skuolgangirjen </p>
<p><em type="bold">Gåbddåbádde </em></p>
<p>Ietjá bájkásasj leverandøra, gehtja www.telepriser.no</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">NRK </em>www.nrk.no / skuolkan: 815 65 900 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ALMMALASJ DIEHTO DIGITAL-TV MÅLSSOMIJ </em><em type="bold">i </em></p>
</body></document>
