<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>
Fágagirjálasj fånda njuolgadusá</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>371</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samifaga.org/web/index.php?artihkkal=106</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
<p xml:lang="sma">Saemien faagalidteratuvran tjaelijijih jarkoestæjjajsiebre</p>
<p>Sáme fágagirjásj tjállij- ja jårggåliddijijsiebre</p>
<p>Miellahttun?</p>
<p xml:lang="sme">Oktavuođa dieđut</p>
<p xml:lang="sme">Luohttámušolbmot</p>
<p xml:lang="sme">Searvvi birra</p>
<p xml:lang="sme">Beavdegirjjit ja jahkedieđáhusat</p>
<p xml:lang="sme">Njuolggadusat</p>
<p xml:lang="sme">Stipeanddat</p>
<p xml:lang="sme">Sámis bláđit</p>
<p xml:lang="sme">Mátkečállosat</p>
<p xml:lang="sme">Artihkkalat</p>
<p xml:lang="sme">Govat</p>
<p xml:lang="sme">Ođasvuorká</p>
<p><em type="bold">Miellahttun? </em></p>
<p xml:lang="sme">Kontunummirat Norgga- ja Suoma beali miellahtuide gosa sáhttá máksit miellahttoruđa</p>
<p xml:lang="sme">Oanehaččat SFS birra. DEADDIL DÁSA</p>
<p xml:lang="sme">Buot Sámis bláđit -&gt;</p>
<p>Fágagirjálasj fånda njuolgadusá</p>
<p>(Mierreduvvam 05.03.94)</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§1 </em></p>
<p>Fånda namma le <em type="bold">Fágagirjálasj fånda. </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§2 </em></p>
<p>Foannda ruhtáduvvá juollodimij ma båhti:</p>
<p>1. fáhkagirjij luojkkamis almmulasj girjjevuorkájn lága baktu mierreduvvam miessemáno 29.bve. jn.1987, nr 23 girjjevuorká dårja birra.</p>
<p>2. Loabálasj ja loabedis fáhkagirjij adnema åvdås sihke almmulasj ja priváhta dåjmajn.Rudá gulluji aktisattjat fágagirjetjállijda mákson ja bálkkán.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§3 </em></p>
<p>Fånda rudá galggi bánnkaj biejaduvvat. Juohkka jage galggi rudá budsjettieriduvvat guovte jage dåjmajda, doarjjan Sáme fágágirjálasj tjállij- ja jårggåliddjijsæbrráj ja Fáhkagirjálasj fånda jådedibmáj.Ienemus oasse rudájs galggá aneduvvat stipendajda ja fáhkagirjálasjvuoda dåjmajda.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§4 </em></p>
<p>Fånda rudá galggi aneduvvat 1. prosjækta -ja mannostipænndan. 2. Doarjjan Sáme fágagirjálasj tjállij- ja jårgaliddjijsiebre ja Fágagirjálasj fånda jådedibmáij.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§5 </em></p>
<p>Dårjav máhtti fáhkagirjjetjálle ja jårggåliddje åhtsåt gudi li: 1. Vuonarijka viesáda, gudi li jali máhtti liehket Sáme Fágagirjálasj tjállij- ja jårgåliddjij sebrulattja. 2. tjállám jali jårggålam fáhkagirjijt sámegiellaj.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§6 </em></p>
<p>6 Stivrra háldot fånda rudájt. Stivran li niellja (4) ájrrasa juohkkahattjaj la sadjásasj ájras, gudi válljiduvvi Sáme fágagirjálasj tjállij- ja jårggåliddjij jahketjåhkanimen. Akta dájs ájrrasijs ja suv persåvnnålasj sadjásasj ájras válljiduvvá Sáme fágagirjálasj tjállij- ja jårggåliddjij stivra ájrrasij gaskan. Ietjá ájrrasa aktan ietjasa persåvnnålasj ájrrasij válljiduvvi Sáme fágagirjálasj tjállij- ja jårggåliddjijsebrulattjaj gaskan. Fånda stivrra vállji iesj jådediddjev ja sadjásasj jådediddjev. Stivra ájrrasa doajmmi guokta jage, ja ij aktak máhte joarkket guhkebuv gå 6-jage avtat rájes.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§7 </em></p>
<p>Fágagirjálasj fånda stivrra galggá tjåhkanit juohkka jage edesik akti jahkáj manemusát åvddål javllamáno 1.bve. Stivran la mierredimfábmo gå binnemusát gålmmå ájrrasa li tjoahken aktan jådediddjijn ja li sadjásasj jådediddjijn. Jus jienastimen la jienajs avta låhko vuosstálakkoj, de mierret jådediddje jiedna. Stivrra galggá tjállet tjåhkanimgirjev.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§8 </em></p>
<p>Stivrra juollot rudájt Sáme fágagirjálasj tjállij- ja jårggåliddjijsiebre dåjmajda, jahketjåhkanime mierredusá vuodo nanna, ja juohká stipendajt.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§9 </em></p>
<p>Fáhkagirjálasj foannda doajmmá ruhtalågov. Juohkka jage gárvestuvvá jahkediedádus, budsjæhtta, ja ruhtalåhko. Almmulattjat dåhkkiduvvum dárkestiddje dåhkkit ruhtalågov.Jahkediedádus, budsjæhtta ja dárkestum ruhtalåhko giehtadaláduvvá Sáme fágagirjálasj tjállij- ja jårggåliddjijsiebre jáhketjåhkanimen.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">§10 </em></p>
<p>Kulturdepartemænnta dåhkkit Fáhkagirjálasj fånda njuolgadusájt.Juohkka jage rájaduvvá Kulturdepartemænnta fånda jáhkediedádus,ruhtalåhko ja budsjæhtta majt Sáme fágagirjálasj tjállij- ja jårggåliddjijsiebre jáhketjåhkanibme le dåhkkidam.</p>
</body></document>
