<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsámegiella 2</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Berit Ellen" lastname="Bongo" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2002</year><wordcount>412</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>Lulesamisk_2_oppgaver.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Julevsámegiella 2.giellan/Lulesamisk 2.språk</p>
<p>VUODOSKÅVLÅ EKSÁBMA JAGEN 2002</p>
<p>SÁMEGIELLA NUBBEN GIELLAN</p>
<p>DAHKAMUSÁ TÆKSTATJOAHKKÁJ </p>
<p><em type="bold">I - OASSE MIJ GALGGÁ TJOAVDEDUVVAT </em></p>
<p>Hæhttu dimna gålmmå dahkamusá tjoavddet.</p>
<p>1.</p>
<p>Vuollelin gávna guokta gárgadisá tækstatjoahkkes. Åtså makkár tevstajs gárgadisá li vietjadum, ja subtsasta guhi l girjjetjálle dájda tevstajda.</p>
<p>Gárgadis 1: <span type="quote">“Lidjin aj gintaltjuovgajt tsakkidam duoggu dággu siednaj”</span>.</p>
<p>Gárgadis 2: <span type="quote">“ Gå áhkos usjudaláj, de gadjnala gålggågåhtin, tjabu skåvlån aj”</span>.</p>
<p>Mierkki vásstádusáv: oasse-I nr. 1.</p>
<p>2.</p>
<p>Tækstatjoahkken gávna tevstajt: <span type="quote">“manen muv nuppástijda”</span> ja <span type="quote">“ållu gåbbmot”</span>. Vállji åvtåv dájs, ja tjále ietjat bágoj oanes tevstav mij sisanov gåvvi.</p>
<p>Mierkki vásstádusáv: oasse-I nr. 2.</p>
<p>3.</p>
<p>Dánna gávna soames gåvojt ja oanes tjállagijt. Dån galga gæhttjat makkár gåvvo hiehpá tjállagij.</p>
<p>Gåvvo <em type="bold">a </em>hiehpá tjállagij nr. .. </p>
<p>Gåvvo <em type="bold">á </em>hiehpá tjállagij nr. .. </p>
<p>Gåvvo <em type="bold">b </em>hiehpá tjállagij nr. .. </p>
<p>Gåvvo <em type="bold">d </em>hiehpá tjállagij nr. .. </p>
<p>Mierkki vásstádusáv: oasse-I nr. 3.</p>
<p>A Á</p>
<p>B D</p>
<list><p type="listitem">1. Iehkedis Lássi-gádtse filmav gæhttji Tv-n. Filmav gehtjadijn tejav juhki ja smávgáhkojt bårri.</p>
</list><list><p type="listitem">Vantsan næjttso hárddov jårggål báhttjaj ja ájádallá: - Sij li lik duosstela gudi duossti ietjasa luojttádit/ájrustit dav sieldes guojkav dakkár unna vantsatjijn.</p>
</list><list><p type="listitem">Dalága gå poassta boahtá, Lássi avijsav låhkkå. Lijkku ienemusát gåvvårájdojt gæhttjat</p>
</list><list><p type="listitem">Dalága gå skåvlås sijddaj boahtá, sijddabargojt dahkagoahtá.</p>
</list><list><p type="listitem">Jåhkågátten næjttso ájádallá ja tjuottjut:</p>
</list><p>- Sáddnán li duosstela gå dáv sieldes guojkav luojttádi!</p>
<p><em type="bold">II- OASSE: DAHKAMUSÁV MÁHTÁ VÁLLJIT </em></p>
<p><em type="bold">Vállji å </em>vtav <em type="bold">dahkamusáv. </em></p>
<list><p type="listitem">Girjje</p>
</list><p>Tækstatjoahkken åtsåba guokta nenets-nuora girjjerádnajt. Vállji åvtåv dajs, ja tjále girjev sunji.</p>
<p>Bieja bajeltjállagav: Girjje. Mierkki duodden vásstádussáj II-oasse nr. 1.</p>
<p>2. Subtsas</p>
<p>Tjále subttsasav dáj bágoj :</p>
<p>- ráddna</p>
<p>- mobiltelefåvnnå</p>
<p>- vuossa</p>
<p>- åhpadiddje</p>
<p>Åtså hiebalasj bajeltjállagav. Mierkki duodden vásstádussáj II-oasse nr. 2.</p>
<p>3. Gåvvorájddo</p>
<p>Tækstatjoahkken gávna gåvvorájdojt. Vállji åvtåv dajs, ja tjále tevstav mij gullu dan gåvvorájdduj.</p>
<p>Dagá hiebalasj bajeltjállagav vásstádussaj. Mierkki duodden II-oasse nr. 3.</p>
<p>4. Girjje/filmma/musihkka-video/vuosádus</p>
<p>Tjále tevstav girje/filma/musihka-video jali vuosádusá birra mij duv ájádusájt duohttá.</p>
<p>Mierkki vásstádusáv II-oasse nr. 4.</p>
<list><p type="listitem">Dikta ja gåvvo</p>
</list><p>Gehtja gåvov ja divtav tækstatjoahkke maŋemus sijdon. Tjále makkár ájádusá dikta ja gåvvo dujni vaddá gå dájt lågo ja gehtja.</p>
<p>Åtså hiebalasj bajeltjállagav. Duodden mierkki vásstádusáv II-oasse nr. 5.</p>
<list><p type="listitem">Nuorra sábme uddni</p>
</list><p>Tæksta-tjállagin ”..sámevuohta l vájmmuj lieggasamos” tjielggi gåktu la nuorra sábmen dálásj ájge liehket.</p>
<p>Tjále tevstav ja tjielggi mij la tjálle miella ja ájádus. Tjále aj gåktu l duv mielas nuorrasábmen dálásj ájge liehket.</p>
<p>Dagá hiebalasj bajeltjállagav ja mierkki vásstádusáv II-oasse nr. 6.</p>
<p>7. Jáhkko</p>
<p>Jáhkko l ållusijda ájnas duola dagu gå li låssis vuosstemannama.</p>
<p>Tjále tevstav ja tjielggi ietjat ájádusájt jáhko birra.</p>
<p>Dagá hiebalasj bajeltjállagav. Mierkki duodden vásstádussáj II-oasse nr. 7.</p>
</body></document>
