<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Muddus / Muttus suoddjimpárka birra</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>180</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://sverigesnationalparker.se/smj/vallji-suoddjimparkav/muddus--muttos-suoddjimparkka/suoddjimparkkadiedo/</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="om_muddus_muttos_nationalpark.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Suoddjimpárkkadiedo | Muddus / Muttos suoddjimpárkka | Vállji suoddjimpárkav | Svieriga suoddjimpárkaj</p>
<p>Cookies ja sekretässa Lågå ienebuv</p>
<p>Válljidahka Åtså</p>
<p>Åtså</p>
<list><p type="listitem">Álggobälláj</p>
<p type="listitem">Vállji suoddjimpárkav</p>
</list><p>Muddus / Muttos suoddjimpárkka</p>
<p type="title">Muddus / Muttus suoddjimpárka birra</p>
<p>Muottos suoddjimpárkka l akta Svieriga sjávodamos bájkijs ja akta ájnegis rahtedis miehttsebájkijs Svierigin.</p>
<p>Dáppe máhtá vádtset dålusjvuovdij ja vuomastagáj tjadá gånnå jieggesuollu ja jieggejávre gávnnuji. Suoddjimpárkka l låddås - ja juhtusijs vallje. Dáppe márjju gulá davegav ja vuojná miehttselåttijt nåv gåk tjuvtjev. Tjuoktje soabttsu dålusj biehtsevuomijn. Márjju aj vuojná biernav jali sarvav. Muttos la årrum ja uddnik ájnas bájkke boahttsuj ja ållosujttuj.</p>
<p>Gå váttsá bálggáj milta máhtá ájttsat várrogis merkajt muorajn ulmutjijs gudi li gávnnum bájken mijá åvddåla. Tjuola merkajt muorajn de li mihttim gejnudagájt, ja bietsijs li gárav válldám dagátjit jafojt dajs. Ednamin máhttá vuojnnet dåhpevuodojt ådåbittjajs ma dáppe gávnnujin bájken 100 jage rájes.</p>
<p type="title">Laponia väráltárben gávnnu</p>
<p>Laponia väráltárbbe nammaduváj 1996, gånnå Muddus/Muttos gávnu aktan suoddjimparkaj Sarek, Padjelanta/Badjelánnda ja Stora Sjöfallet/Stuor Muorkke. Laponiaj gulluji aj luonndoreserváhta Sjávnja ja Stubbá ja bájke Sulidälbmá, Tjuoldavuobme ja Ráhpaäno suorgudahka (Lájtávrredeltat).</p>
<p><em type="italic">Ienep diededibme suoddjimpárka birra gávnnu webbabiele dárogielak ja ieŋŋgisgielak oasen. </em></p>
</body></document>
