<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámediggeválgga Vuonan: válggaguoradallam</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>2115</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.nsd.uib.no/data/individ/publikasjoner/NSD2302/NSD2302Sp%C3%B8rreskjemaLulesamisk.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Sámediggeválgga Vuonan: válggaguoradallam </em></p>
<p type="listitem"><em type="bold">• Majt dån miejnni Sámedikke ja sáme ássjij birra?• Makkir vásádusá li dujna válggarahtjamusás ja sámediggeválgas?</em> </p>
<p>2013 sámediggeválga aktijvuodan tjadáduvvá válggaguoradallam. Dån le akta sijájs guhti le vuorbeduvvam Sámedikke jienastuslågos oassálastátjit. Dájna guoradallamij sihtap tjoahkkit dáhtájt ma máhtti aneduvvat dutkamij mij galggá vaddet diedojt iesjguhtik guottoj, vuojnoj ja vásádusáj birra sámij gaskan gudi li jienastuslågon. Danen lip dahkam muhtem gatjálvissjiemáv mav ánodip dån vássteda. Besa dievddet ja sáddit gatjálvissjiemáv mij tjuovvu fáron, jali internehta baktu guoradallamav vásstedit sisibessamdiedoj ma vuollelin tjuovvu.</p>
<p>Gájka gudi guoradallamav vásstedi li fáron vuorodit 5 vattáldakkårtå majn le árvvo 500 kråvnå.</p>
<p><em type="bold">Gåktu vássteda</em>Máhtá gatjálvissjiemáv juogu de páhppára jali internehta baktu dievddet (elektråvnålasj dievddem). </p>
<p>Jus påsta baktu vássteda de aná sjiemáv mij tjuovvu ja konvoluhtav gånnå juo li frimerka. Jus elektråvnålattjat vássteda de aná ietjat addnenamáv ja bessambágov mav vuollelin gávna.</p>
<p>Elektråvnålattjat vássteda næhttabielen: <em type="italic">www.tns-gallup.no/sametingsvalget</em> </p>
<p><em type="bold">Addnenamma</em>:<em type="bold">Bessambáhko</em>:   </p>
<p>Diedon le luojvoj guoradallamij sæbrrat. Máhtá aj ájnegis gatjálvisájt garvvet, ja máhtá gæssádit goassa beri iesj sidá. Valla váj dutkam galggá dagáduvvat iesjguhtik sáme juohkusij vuojnoj milta, de le ájnas nav moattes gå vejulasj sijájs gejna aktijvuodav válldep guoradallamij sæbrri. Dárbahip vásstádusájt nissunijs ja ålmmåjs juohkkat áldarjuohkusis ja guovlos, aj sijájs gudi e heva politihkas berusti jali e jienasta. Ietján båhtusa e nagá gåvvidit makta vuojno målssu ulmutjis ulmutjij sijáj gaskan gudi li ietjasa Sámedikke jienastuslåhkuj diededam.</p>
<p>Dán guoradallama baktu oadtju sáme ja dáttja válggadutke vejulasjvuodav åvdåstiddje láhkáj gåvvidit Vuona sámediggeválgaj politihkalasj berustime ja vuojnoj vijddudagáv – ja sávvap dån máhtá dási sæbrrat. Guoradallam le oassen Sáme válggadutkamprográmmas, mij le aktisasjbarggo Sámi allaskuvla, Norut Alta-Álta ja Institutt for samfunnsforskning dutkij gaskan. Gatjálvisá li duola dagu sáme ássjij vuojnoj, Sámedikke vuojnoj, válggarahtjamusá vásádusáj ja sámediggeválga jienastime birra. Mij barggap aj Svieriga biele válggadutkij siegen, dåppe tjadádin muodugasj guoradallamav sámediggeválga aktijvuodan 2013 gidá.</p>
<p>Oadtjum lip loabev Vuona Sámedikkes namájn vuorodit Sámedikke jienastuslågos. Juohkkahattjajn TNS Gallupin ja dutkamásadusájn gudi guoradallamijn barggi le sjávodisvuodavælggo. Guoradallam tjadáduvvá persåvnnådiededimlága njuolgadusáj milta. Persåvnnådiedo dagu namá, telefåvnnånummara ja persåvnnånummara aneduvvi dåssju sissŋelattjat TNS Gallupin, ja da sihkoduvvi ierit gå guoradallam le ålliduvvam, maŋemusát 2014 moarmesmáno. Dutke vuojnni dåssju dáhtájt gånnå dá diedo li gádoduvvam.</p>
<p>Jus sidá ienebuv diehtet gatjálvissjiemá jali guoradallama birra de máhtá válldet aktijvuodav Anders Mamenijn TNS Gallupin e-påstan anders.mamen@tns-gallup.no jali telefåvnån 91 11 16 00. Jus sidá ienebut diehtet dutkamprosjevta birra ja gåktu guoradallam galggá aneduvvat, de máhtá válldet aktijvuodav dutkijn Jo Saglie e-påstan jo.saglie@samfunnsforskning.no jali telefåvnån 23 08 61 50.</p>
<p>Åvddågiehtaj gijtto enas!Varrudagáj</p>
<p>Jo SaglieDutkeInstitutt for samfunnsforskning/Sámi allaskuvla</p>
<p>Maren PalismaaDirektørraSámi allaskuvla</p>
<p>Vássteda vargga gájka gatjálvisájda sæmmi láhkáj – ruossav bieja vásstádussaj mij buoremusát hiehpá, dagu vuollelin vuojná:</p>
<p>Návti:Ij val návti:Tállajt návti tjálá:</p>
<p>Luluj midjij viehka ávkken jus le snivva gå ruossav bieja vásstádussan, ja jus alek pennav aná.</p>
<p>1<em type="bold"> Makta berusta politihkas åbbålattjat?</em> </p>
<p><em type="bold"> Makta berusta sámepolitihkas?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Berustav viehka ålov Berustav muhtem mudduj Berustav vehi Iv åvvånis berusta</p>
<p>Berustav viehka ålov Berustav muhtem mudduj Berustav vehi Iv åvvånis berusta</p>
<p><em type="bold"> Makta luohteda tjuovvovasj ásadusájda? Bieja merkav rájdduj vuollelin:</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> </p>
<p>Iv åvvånisluohtedaLuohtedav viehka ålov</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Duv suohkana suohkanstivrraj Stuorradiggáj</p>
<p>Sámediggáj Ráddidussaj Duobbmo-ståvlåjda</p>
<p>Domstolene</p>
<p><em type="bold"> Man dudálasj le dajn vuogijn gåktu demokratija doajmmá:</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> </p>
<p>Viehka dudálasjVehi dudálasjVehi iehpedudálasjIv la åvvånis dudálasjIv diede</p>
<p>Vuonan Fylkan gånnå åro Suohkanin gånnå åro Sámedikken</p>
<p><em type="bold"> Vuona politihkan ságasti álu oalgesbiele ja gårobiele birra. Gåggu bieja ietjat muhtem rájdon 0 gitta 10 rádjáj gånnå 0 le gårobielle ja 10 oalgesbielle? </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>GårobielleOalgesbielle</p>
<p>Iv diede <em type="bold">le duv vuojnno juohkka ájnna tjuottjodussaj?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> Ållu guorrasav </p>
<p>Vehi guorrasav</p>
<p>Sihke ja</p>
<p>Vehi vuosteldav</p>
<p>Ållu vuosteldav</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Sámedigge bierri mierredit ålov sáme mánáj åhpadime sisano gáktuj</p>
<p>Sámedigge bierri bessat ienebut mierredit merragádde- ja vuodnaguolástusá badjel sáme guovlojn</p>
<p>Sámedigge bierri ienebut rahtjat nissunij ja ålmmåj dásseárvo åvdås. Sis-Finnmárkko ilá ålov mierret Sámedikken Galgajma bessat ienebut miehtsen vuodjet motorvuojánij</p>
<p>Stuorradigge bierri bessat Sámedikke mærrádusájt rievddadit</p>
<p>Bákteásadusindustrija sáme guovlojn bierri sáme sebrudagájda mákset.</p>
<p>Sámedigge bierri hiejteduvvat Dáttja belludagá e bierri sámediggeválgajda sæbrrat</p>
<p>Sámedikken bierri binnep fábmo sáme guovloj luonndoressursaj ano gáktuj</p>
<p>Sámedigge bierri bessat ienebut mierredit boatsojsujto hárráj</p>
<p>Sámedigge bierri ienebut dárkestit jut Sámedikke jienastuslågo diededime ævto</p>
<p>tjuovoduvvi  Sámedikken bierri binnep fábmo Finnmárkoåbmudagá (FeFo) badjel</p>
<p>Ienep suohkana bierriji sáme giella háldadimguovlluj sæbrrat</p>
<p><em type="bold"> Le læhkám vehi dagástallam Sámedikke jienastuslågo diededime ævtoj birra. Majt dån miejnni dáj ævtoj birra?</em><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Da bierriji rievddaduvvat váj binnebu bessi diededit Da bierriji rievddaduvvat váj ienebu bessi diededit Da li buore navti gåktu li</p>
<p><em type="bold"> Jus Sámedikke jienastuslågo ævto galggin rievddaduvvat váj ienebu bessi diededit, galggin duv mielas tjuovvovasj juohkusa bessat diededit?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> </p>
<p>JuoEIv diede</p>
<p>Dáttja gudi li válldum / tjáledum guojme muhtemijn guhti le tjáledum Dáttja gudi årru aktan muhtemijn guhti le tjáledum Dáttja æjgáda gejn li máná muhtema siegen guhti le tjáledum Dáttja gudi dåbddi nanos aktijvuodav sáme álmmugijn danen gå guhkijt li sáme birrasij jali bájkálasj sebrudahkaj gullum</p>
<p>Gájka gudi årru muhtem suohkanin mij le sáme giellaháldadimguovlon (Unjárgga, Dætno, Gárásjåhkå, Guovddagæjnno, Porsáŋŋgo, Gájvuodna, Loabat, Divtasvuodna, Snåasa,</p>
<p>Raavrevijhke)</p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> </p>
<p>Ij le åvvånis duohta Le ållu duohta</p>
<p>Luohtedav dábálasj ulmutjijda</p>
<p>Luohtedav ulmutjijda dåppe gåggu</p>
<p>årov Luohtedav ienebut sámijda gå</p>
<p>dáttjajda</p>
<p><em type="bold"> Vuollelin tjuovvu muhtem diehtogáldo. Mierkki man ájnas juohkka ájnna gálldo le læhkám mij guosská diedojda sámediggeválga birra:</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> </p>
<p>Ij ájnas</p>
<p>Viehka ájnasIv diede</p>
<p>Vuona rijkkaavijsa (aktan nehtan) Vuona guovllo- jali bájkkeavijssa (aktan nehtan) Dagástallama familjajn ja rádnaj Avijssa Ságat Avijssa Ávvir NRK Sápmi TV-sáddaga NRK Sápmi radiosáddaga NRK Sápmi internæhttabielle Ietjá TV- ja radiosáddaga Ietjá internæhttakánála, duola dagu Twitter, blogga jali Facebook</p>
<p>Njuolgga aktijvuohta Sámedikke kandidáhtaj Belludakdiedo ja belludakprográmma</p>
<p><em type="bold"> Man álu tjuovvu ássjijt sámediggeválggarahtjamusás TV:an, radion jali avijsajn?</em> </p>
<p><em type="bold"> Oassálassti gus iesj dán jage sámediggeválggarahtjamusán?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Dåjmalattjat oassálasstiv muhtem politihkalasj belludagá åvdås (duola dagu kandidáhttan, ájrrasin,</p>
<p>Juohkka biejve 5-6 biejve vahkkuj 3-4 biejve vahkkuj 1-2 biejve vahkkuj Vuorjjábun Ij goassak</p>
<p>tjåhkanimijda oassálasstiv jnv) Oassálasstiv mediadagástallamij (duola dagu tjálliv låhkkegirjev, sosiála mediajn tjálliv, media muv ságájdahtij jnv)</p>
<p>Oassálasstiv sihke belludagáj/listoj ja media baktu Oassálasstiv ietjá láhkáj Ittjiv dåjmalattjat válggarahtjamussaj oassálaste <em type="bold">dábálasj ulmutjijn vájkkudit Sámedikke ájrrasijt?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p><em type="bold">jienastiddjij vuojnojt åvdedi? </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Viehka stuorra vejulasjvuoda Vehi stuorra vejulasjvuoda Vehi unna vejulasjvuoda Viehka unna vejulasjvuoda Iv diede</p>
<p>Ålov Viehka ålov Vehi Ij åvvånis Iv majdik miejnni</p>
<p><em type="bold"> Vuollelin tjuovvu muhtem politihkkasuorge. Ruossista juohkka suorggáj jus Sámedigge, duv mielas dættot politihkkasuorgev ilá binnáv, mutták jali ilá ålov: </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> Ilá binnáv </p>
<p>Mutták</p>
<p>Ilá ålov Iv diede</p>
<p>Skåvllå/åhpadibme Kultuvrra Giella Varresvuohta Boatsojsujtto Guolástus Bákteásadusá/gruvvodåjma Ulljo- ja gássadåjma Rijkajgasskasasj ássje</p>
<p><em type="bold"> Sámedigge le gávnnum 1989 rájes, ja dat le álmmukválljidum tjoaggulvis ja háldadus. Man dudálasj le dån dajna bargujn mav Sámedikke álmmukválljidum ájrrasa ja háldadus li dahkam dájt jagijt?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> Viehka dudálasjVehi dudálasjVehi iehpedudálasjIv le åvvånis dudálasjIv diede </p>
<p>Sámedikke álmmukválljidum ájrrasij Sámedikke háldadusájn</p>
<p><em type="bold"> Jienasti gus tjavtja sámediggeválgan?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Jienastiv Ittjiv</p>
<p>Vássteda 18. gatjálvisá rájes Vássteda 18. gatjálvisá rájes <em type="bold">listav galggi jienastit dán jagásj sámediggeválgajn?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p><em type="bold">sámediggeválgajda?   </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Ájggá juo åvddål válggarahtjamus álgij Válggarahtjamusán Jur åvddål válggabiejve Válggabiejve Iv diede</p>
<p><em type="bold"> Mij lij dunji ájnnasamos gå válljiji listav jali belludagáv sámediggeválggaj, lidjin gus politihkalasj ássje, ulmutja listan jali åbbålasj luohtádus muhtem belludahkaj jali lisstuj? </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Politihkalasj ássje Ulmutja listan Åbbålasj luohtádus belludahkaj / lisstuj Gájka/ij le vejulasj válljit Iv diede</p>
<p>Barggijbelludahka/Arbeiderpartiet VSR: Vuona Sámij Rijkkasiebrre/Norske Samers Riksforbund</p>
<p>NSR ja SáB Oktasašlistu/NSR og SfP Fellesliste Árja Åvddånimbelludahka/Fremskrittspartiet Guovdásjbelludahka/Senterpartiet Oalgesbelludahka/Høyre Sámeálbmot Bellodat/Samefolkets Parti Johttisápmelaččaid Listu/Flyttsamelista Dáloniid Listu/Fastboendes Liste Nordkalottfolket Åarjel-Saemiej Gïelh Gårobelludahka/Venstre Risstalasj Álmmukbelludahka/Kristelig Folkeparti Ealáhus ja Luondu/Næring og natur Sámit lulde/Samer sørpå Guoros jienastiv Iv sidá vásstedit Iv diede</p>
<p><em type="bold"> Lidjin gus aj ietjá lista majt árvustalli jienastit? Jus, de makkir? </em></p>
<p><em type="bold"> Lij gus akta ássje jali akta politihkkasuorgge mij lij sierraláhkáj ájnas gå dån jienasti sámediggeválgan? </em></p>
<p><em type="italic">Máhtá ienep gå avtav vásstádusáv válljit</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Lij, namálattjat:</p>
<p>Ij lim Iv diede</p>
<p><em type="bold">Gå gehtja ruopptot sámediggeválgajda dán tjavtja, berusti gus dån persåvnålattjat ålov, vehi, binnáv jali ij åvvånis válggabåhtusis?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Berustiv ålov Berustiv vehi Berustiv binnáv Ittjiv åvvånis berusta Iv diede</p>
<p>Barggijbelludahka/Arbeiderpartiet VSR: Vuona Sámij Rijkkasiebrre/Norske Samers Riksforbund</p>
<p>NSR ja SáB Oktasašlistu/NSR og SfP Fellesliste Árja Åvddånimbelludahka/Fremskrittspartiet Guovdásjbelludahka/Senterpartiet Oalgesbelludahka/Høyre Sámeálbmot Bellodat/Samefolkets Parti Johttisápmelaččaid Listu/Flyttsamelista Dáloniid Listu/Fastboendes Liste Nordkalottfolket Åarjel-Saemiej Gïelh Gårobelludahka/Venstre Risstalasj Álmmukbelludahka/Kristelig Folkeparti Ealáhus ja Luondu/Næring og natur Sámit lulde/Samer sørpå Iv sidá vásstedit Iv diede</p>
<p><em type="bold"> Ja de åvdep sámediggeválgajda jagen 2009. Jus dan válgan jienasti, makkir belludahka jali lissto gus oattjoj duv jienav de?  </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Barggijbelludahka/Arbeiderpartiet VSR: Vuona Sámij Rijkkasiebrre/Norske Samers Riksforbund NSR ja SáB Oktasašlistu/NSR og SfP Fellesliste Árja Åvddånimbelludahka/Fremskrittspartiet Guovdásjbelludahka/Senterpartiet Oalgesbelludahka/Høyre Sámeálbmot Bellodat/Samefolkets Parti Johttisápmelaččaid Listu/Flyttsamelista Dáloniid Listu/Fastboendes Liste Nordkalottfolket Åarjel-Saemiej Gïelh Sámit Mátta/Lulli Norggas/Samer bosatt i Sør-Norge Sámiid Álbmotlihttu/Samenes Folkeforbund Sosialistalasj Gårobelludahkat/SV Gårobelludahka/Venstre Ofelaš Risstalasj álmmukbelludahka/Kristelig Folkeparti Sjaddo Deanu Oktasašlistu/Tana Fellesliste Mujna ij lim jienastimriektá Ittjiv jienasta Guoros jienastiv Iv sidá vásstedit Iv diede</p>
<p><em type="bold"> Makta li tjuovvovasj tjuottjodusá sámediggeválga gáktuj duohta, duv mielas?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> Ij le åvvånis </p>
<p>duohta Ållu duohta</p>
<p>Luohtedav Sámedikke politihkkárijda Iv la heva oahpásmuvvam válga sisadnuj Gávnnuji belludagá/listo ma muv vuojnojt åvdedi</p>
<p>Munji le gássjel gávnnat ájgev jienastit Belludahka/lissto masi buoremusát lijkkuv åvdet muv vuojnojt ájnas ássjijn</p>
<p>Muv jiedna mierkki juojddáv válggabåhtusij Låssåt le sámediggeválgan jienastit Persåvnnå le ájnnasabbo gå belludahka/lissto</p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> Ij le åvvånis </p>
<p>duohta Le  ållu duohtaIv diede</p>
<p>Miellagiddis ja geldulasj Ilá ållo rijddo Ássjálasj ja ávkálasj Belludakjådediddje ilá ålov vuojnnuji Ilá ållo rijdo ja nierbagis Tjielgga sieradusá belludagáj/listoj gaskan Gássjelis dádjadit dagástallamijt avijsajn, radion ja TV:an</p>
<p><em type="bold"> Sihtap diehtet makta lijkku jali i lijkku muhtemijda dajs politihkalasj belludagájda jali listojda ma sámediggeválgajda sæbrri moatten bijran. Gåsi bieja iesjguhtik belludagáv tjuovvovasj skala milta?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> </p>
<p>Misliker sterktVerken liker eller mislikerLiker svært godt</p>
<p>-----+++++</p>
<p>Barggijbelludahka VSR (Vuona Sámij Rijkkasiebrre, NSR)</p>
<p>Árja Åvddånimbelludahka Oalgesbelludahka</p>
<p><em type="bold"> Jienasti gus dán jagásj stuorradiggeválgajn?</em> </p>
<p><em type="bold"> Makkir belludagáv jali listav jienasti dán jagásj stuorradiggeválgajda?  </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Jienastiv Ittjiv</p>
<p>Ruoppsis Sosialisstalasj Gårobelludahka (SV) Barggijbelludahka (Ap) Guovdásjbelludahka (Sp) Risstalasj álmmukbelludahka (KrF) Gårobelludahka (V) Oalgesbelludahka (H) Åvddånimbelludahka (FrP) Birásbelludahka Ruoná (MDG) Ietjá belludagá partier/lister Jienastiv guoros Iv sidá vásstedit Iv diede</p>
<p>Vássteda 18. gatjálvisá rájes Vássteda 18. gatjálvisá rájes <em type="bold">stuorradiggeválga bierriji liehket sæmmi biejve (dagu dálla), jali bierri Sámediggeválgajn sierra biejvve?</em><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Sæmmi biejve Sierra válggabiejvve sámediggeválggaj Iv majdik miejnni</p>
<p><em type="bold"> Vuollelin tjuovvu muhtem oase sáme sebrudagás masi máhttá dåbddåt gullu. Man garrasit dåbdå gullu…</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</em> </p>
<p>Iv dasigullu</p>
<p>Viehka nannusitgulluv</p>
<p>Ietjat sáme lahkabirrasij</p>
<p>Ålles Sábmáj</p>
<p><em type="bold"> Duv mielas, lij gus bájkke gånnå bajássjaddi sáme bájkke?</em> </p>
<p><em type="bold"> Duv rádnaj gaskan ja duv fámiljan, li gus ienemusá, muhtema jali nágin gallegattja gudi li Sámedikke jienastuslågon?   </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Lij Muhtem mudduj Ij lim Iv diede</p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Ienemusá Muhtema Nágin gallegattja Iv diede</p>
<p><em type="bold"> Sijájs gej bæjválattjat sæbrástalá, li gus ienemusá, muhtema, jali dåssju nágin gallegattja sijájs sáme?  </em></p>
<p><em type="bold"> Makkir giella jali giela sijdan ságastuvvin duv bajássjattadijn? </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p><em type="italic">Máhtá ienep gå avtav vásstádusáv válljit</em> </p>
<p>Ienemusá Muhtema Nágin gallegattja Iv diede</p>
<p>Nuorttasámegiella Oarjjelsámegiella Julevsámegiella Vuona dárogiella Suoma- jali guojnagiella Svieriga dárogiella Ietján</p>
<p><em type="bold"> Man vuoras le dån?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Jage (Bieja avtav tállav juohkka ruktoj)</p>
<p>Oalle buoragit (iednegiella) Viehka buoragit Vehi ságastav Iv buvte sámástit</p>
<p><em type="bold"> Le gus dån ålmåj jali nissun?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Ålmåj Nissun</p>
<p><em type="bold"> Man buoragit iesj lågå sámegielav?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p><em type="bold"> Makkir válggabijrraj dån gullu?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Oalle buoragit Viehka buoragit Dádjadav vehi Iv buvte sámástit</p>
<p>38<em type="bold"> Man buoragit dádjada njálmálasj sámegielav?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Dádjadav gájkka Dádjadav viehka buoragit Dádjadav vehi Iv dádjada</p>
<p>Nuortaguovllu válgabiire/Østre valgkrets Ávjovári válgabiire/Ávjovári valgkrets Davveguovllu válgabiire/Nordre valgkrets Gáiseguovllu válgabiire/Gáisi valgkrets Viestarmera válggabijrra/Vesthavet valgkrets Åarjel-Saepmie veeljemegievlie/Sørsamisk valgkrets Lulli-Norgga válgabiire/Sør-Norge valgkrets Iv diede</p>
<p><em type="bold"> Jus suohkanin li binnep gå 30 ulmutja jienastuslågon de bæssá dåssju åvddågiehtaj jienastit sámediggeválgan, madi jienastiddje suohkanijn gånnå li ienebuv gå 30 jienastuslågon bessi aj válggabiejve jienastit. Åro dån suohkanin gånnå bessi válggabiejve jienastit sámediggeválgan? </em></p>
<p><em type="bold"> Goassa diededi Sámedikke jienastuslåhkuj? (Tjále sulle jagev jus i ållu mujte)</em> </p>
<p>Jahke (Bieja avtav tállav juohkka ruktoj)</p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Juo, muv suohkanin bessiv válggabiejven jienastit Ij, muv suohkanin lij dåssju vejulasj åvddågiehtaj jienastit</p>
<p>Iv diede</p>
<p><em type="bold"> Mij lij duv mielas ájnnasamos sivva gå Sámedikke jienastuslåhkuj diededi? </em><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Bessat sámepolitihkav vájkkudit Sáme identitehtav vuosedit Sihkarasstet muv máná galggi bessat jienastit Ietjá sivva le ájnnasabbo Iv diede <em type="bold">iellemav gåvvit?</em> </p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Bargge almulasj suorgen Bargge priváhta suorgen Bargge ietjam viddnudagájn Pensjonissta / oadjovuosstájvállde Oahppe /studænnta Barggoåhttse / permitteridum Sijdan lev Ietján</p>
<p>46<em type="bold"> Mij le alemus åhpadus mav le ållim?  </em></p>
<p><em type="italic">Huom: Bieja avtav ruossav</em> </p>
<p>Vuodoskåvllååhpadus Joarkkaskåvllå Universitehtta/allaskåvllå</p>
<p><em type="bold"> Sulle man stuorak le duv ietjat brutto sisboados jahkáj? Brutto sisboados le sisboados åvddål gessusa ja værro le dassta váldedum.</em> </p>
<p>Kr:(Bieja avtav tállav</p>
<p>juohkka ruktoj)</p>
<p><em type="bold">Gijtto viehke åvdås!</em> </p>
</body></document>