<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sámediggeválgga Vuonan: válggaguoradallam</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>2124</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.nsd.uib.no/data/individ/publikasjoner/NSD2302/NSD2302Sp%C3%B8rreskjemaLulesamisk.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">Majt dån miejnni Sámedikke ja sáme ássjij birra?</p>
<p type="listitem">Makkir vásádusá li dujna válggarahtjamusás ja sámediggeválgas?2013 sámediggeválga aktijvuodan tjadáduvvá válggaguoradallam. Dån le akta sijájs guhti le vuorbeduvvam</p>
<p>Sámedikke jienastuslågos oassálastátjit. Dájna guoradallamij sihtap tjoahkkit dáhtájt ma máhtti aneduvvat dutkamij mij galggá vaddet diedojt iesjguhtik guottoj, vuojnoj ja vásádusáj birra sámij gaskan gudi li jienastuslågon. Danen lip dahkam muhtem gatjálvissjiemáv mav ánodip dån vássteda. Besa dievddet ja sáddit gatjálvissjiemáv mij tjuovvu fáron, jali internehta baktu guoradallamav vásstedit sisibessamdiedoj ma vuollelin tjuovvu.</p>
<p>Gájka gudi guoradallamav vásstedi li fáron vuorodit 5 vattáldakkårtå majn le árvvo 500 kråvnå.</p>
<p><em type="bold">Gåktu vássteda </em></p>
<p>Máhtá gatjálvissjiemáv juogu de páhppára jali internehta baktu dievddet (elektråvnålasj dievddem).</p>
<p>Jus påsta baktu vássteda de aná sjiemáv mij tjuovvu ja konvoluhtav gånnå juo li frimerka. Jus elektråvnålattjat vássteda de aná ietjat addnenamáv ja bessambágov mav vuollelin gávna.</p>
<p>Elektråvnålattjat vássteda næhttabielen: <em type="italic">www.tns-gallup.no/sametingsvalget </em></p>
<p><em type="bold">Addnenamma </em>: </p>
<p><em type="bold">Bessambáhko </em>: </p>
<p><em type="bold">Sámediggeválgga Vuonan: válggaguoradallam </em></p>
<p>Diedon le luojvoj guoradallamij sæbrrat. Máhtá aj ájnegis gatjálvisájt garvvet, ja máhtá gæssádit goassa beri iesj sidá. Valla váj dutkam galggá dagáduvvat iesjguhtik sáme juohkusij vuojnoj milta, de le ájnas nav moattes gå vejulasj sijájs gejna aktijvuodav válldep guoradallamij sæbrri. Dárbahip vásstádusájt nissunijs ja ålmmåjs juohkkat áldarjuohkusis ja guovlos, aj sijájs gudi e heva politihkas berusti jali e jienasta. Ietján båhtusa e nagá gåvvidit makta vuojno målssu ulmutjis ulmutjij sijáj gaskan gudi li ietjasa</p>
<p>Sámedikke jienastuslåhkuj diededam.</p>
<p>Dán guoradallama baktu oadtju sáme ja dáttja válggadutke vejulasjvuodav åvdåstiddje láhkáj gåvvidit</p>
<p>Vuona sámediggeválgaj politihkalasj berustime ja vuojnoj vijddudagáv – ja sávvap dån máhtá dási sæbrrat. Guoradallam le oassen Sáme válggadutkamprográmmas, mij le aktisasjbarggo Sámi allaskuvla, Norut Alta-Álta ja Institutt for samfunnsforskning dutkij gaskan. Gatjálvisá li duola dagu sáme ássjij vuojnoj, Sámedikke vuojnoj, válggarahtjamusá vásádusáj ja sámediggeválga jienastime birra. Mij barggap aj Svieriga biele válggadutkij siegen, dåppe tjadádin muodugasj guoradallamav sámediggeválga aktijvuodan 2013 gidá.</p>
<p>Oadtjum lip loabev Vuona Sámedikkes namájn vuorodit Sámedikke jienastuslågos. Juohkkahattjajn</p>
<p>TNS Gallupin ja dutkamásadusájn gudi guoradallamijn barggi le sjávodisvuodavælggo.</p>
<p>Guoradallam tjadáduvvá persåvnnådiededimlága njuolgadusáj milta. Persåvnnådiedo dagu namá, telefåvnnånummara ja persåvnnånummara aneduvvi dåssju sissŋelattjat TNS Gallupin, ja da sihkoduvvi ierit gå guoradallam le ålliduvvam, maŋemusát 2014 moarmesmáno. Dutke vuojnni dåssju dáhtájt gånnå dá diedo li gádoduvvam.</p>
<p>Jus sidá ienebuv diehtet gatjálvissjiemá jali guoradallama birra de máhtá válldet aktijvuodav Anders</p>
<p>Mamenijn TNS Gallupin e-påstan anders.mamen@tns-gallup.no jali telefåvnån 91 11 16 00. Jus sidá ienebut diehtet dutkamprosjevta birra ja gåktu guoradallam galggá aneduvvat, de máhtá válldet aktijvuodav dutkijn Jo Saglie e-påstan jo.saglie@samfunnsforskning.no jali telefåvnån 23 08 61 50.</p>
<p>Åvddågiehtaj gijtto enas!</p>
<p>Varrudagáj</p>
<p>Jo Saglie</p>
<p>Dutke</p>
<p>Institutt for samfunnsforskning/</p>
<p>Sámi allaskuvla</p>
<p>Maren Palismaa</p>
<p>Direktørra</p>
<p>Sámi allaskuvla1 <em type="bold">Makta berusta politihkas åbbålattjat? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Berustav viehka ålov Berustav muhtem mudduj Berustav vehi Iv åvvånis berusta2 <em type="bold">Makta berusta sámepolitihkas? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Berustav viehka ålov Berustav muhtem mudduj Berustav vehi Iv åvvånis berusta3 <em type="bold">Makta luohteda tjuovvovasj ásadusájda? Bieja merkav rájdduj vuollelin: </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Iv åvvånisluohteda</p>
<p>Luohtedav viehka ålov012345678910</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Duv suohkana suohkanstivrraj</p>
<p>Stuorradiggáj Sámediggáj Ráddidussaj Duobbmo-ståvlåjda Domstolene4 <em type="bold">Man dudálasj le dajn vuogijn gåktu demokratija doajmmá: </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Viehka dudálasj</p>
<p>Vehi dudálasj</p>
<p>Vehi iehpedudálasj</p>
<p>Iv la åvvånis dudálasj</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Vuonan Fylkan gånnå åro Suohkanin gånnå åro Sámedikken5 <em type="bold">Vuona politihkan ságasti álu oalgesbiele ja gårobiele birra. Gåggu bieja ietjat muhtem </em><em type="bold">rájdon 0 gitta 10 rádjáj gånnå 0 le gårobielle ja 10 oalgesbielle? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Gårobielle</p>
<p>Oalgesbielle012345678910</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Luluj midjij viehka ávkken jus le snivva gå ruossav bieja vásstádussan, ja jus alek pennav aná.</p>
<p>Návti:</p>
<p>Ij val návti:</p>
<p>Tállajt návti tjálá:</p>
<p>Vássteda vargga gájka gatjálvisájda sæmmi láhkáj – ruossav bieja vásstádussaj mij buoremusát hiehpá, dagu vuollelin vuojná: <em type="bold">le duv vuojnno juohkka ájnna tjuottjodussaj? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Ållu guorrasav1</p>
<p>Vehi guorrasav2</p>
<p>Sihke ja3</p>
<p>Vehi vuosteldav4</p>
<p>Ållu vuosteldav5</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Sámedigge bierri mierredit ålov sáme mánáj åhpadime sisano gáktuj Sámedigge bierri bessat ienebut mierredit merragádde- ja vuodnaguolástusá badjel sáme guovlojn Sámedigge bierri ienebut rahtjat nissunij ja ålmmåj dásseárvo åvdås. Sis-Finnmárkko ilá ålov mierret Sámedikken Galgajma bessat ienebut miehtsen vuodjet motorvuojánij Stuorradigge bierri bessat Sámedikke mærrádusájt rievddadit Bákteásadusindustrija sáme guovlojn bierri sáme sebrudagájda mákset. Sámedigge bierri hiejteduvvat Dáttja belludagá e bierri sámediggeválgajda sæbrrat Sámedikken bierri binnep fábmo sáme guovloj luonndoressursaj ano gáktuj Sámedigge bierri bessat ienebut mierredit boatsojsujto hárráj Sámedigge bierri ienebut dárkestit jut</p>
<p>Sámedikke jienastuslågo diededime ævto tjuovoduvvi Sámedikken bierri binnep fábmo</p>
<p>Finnmárkoåbmudagá (FeFo) badjel Ienep suohkana bierriji sáme giella háldadimguovlluj sæbrrat7 <em type="bold">Le læhkám vehi dagástallam Sámedikke jienastuslågo diededime ævtoj birra. Majt dån </em><em type="bold">miejnni dáj ævtoj birra? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Da bierriji rievddaduvvat váj binnebu bessi diededit Da bierriji rievddaduvvat váj ienebu bessi diededit Da li buore navti gåktu li8 <em type="bold">Jus Sámedikke jienastuslågo ævto galggin rievddaduvvat váj ienebu bessi diededit, galggin </em><em type="bold">duv mielas tjuovvovasj juohkusa bessat diededit? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Juo</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Dáttja gudi li válldum / tjáledum guojme muhtemijn guhti le tjáledum Dáttja gudi årru aktan muhtemijn guhti le tjáledum Dáttja æjgáda gejn li máná muhtema siegen guhti le tjáledum Dáttja gudi dåbddi nanos aktijvuodav sáme álmmugijn danen gå guhkijt li sáme birrasij jali bájkálasj sebrudahkaj gullum Gájka gudi årru muhtem suohkanin mij le sáme giellaháldadimguovlon (Unjárgga, Dætno,</p>
<p>Gárásjåhkå, Guovddagæjnno, Porsáŋŋgo, Gájvuodna, Loabat, Divtasvuodna, Snåasa,</p>
<p>Raavrevijhke)</p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Ij le åvvånisduohta</p>
<p>Le ålluduohta012345678910</p>
<p>Luohtedav dábálasj ulmutjijda Luohtedav ulmutjijda dåppe gåggu årov Luohtedav ienebut sámijda gå dáttjajda10 <em type="bold">Vuollelin tjuovvu muhtem diehtogáldo. Mierkki man ájnas juohkka ájnna gálldo le læhkám </em><em type="bold">mij guosská diedojda sámediggeválga birra: </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Ij ájnas1234</p>
<p>Viehka ájnas5</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Vuona rijkkaavijsa (aktan nehtan) Vuona guovllo- jali bájkkeavijssa (aktan nehtan) Dagástallama familjajn ja rádnaj Avijssa Ságat Avijssa Ávvir NRK Sápmi TV-sáddaga NRK Sápmi radiosáddaga NRK Sápmi internæhttabielle Ietjá TV- ja radiosáddaga Ietjá internæhttakánála, duola dagu Twitter, blogga jali Facebook Njuolgga aktijvuohta Sámedikke kandidáhtaj Belludakdiedo ja belludakprográmma11 <em type="bold">Man álu tjuovvu ássjijt </em><em type="bold">sámediggeválggarahtjamusás TV:an, </em><em type="bold">radion jali avijsajn? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Juohkka biejve 5-6 biejve vahkkuj 3-4 biejve vahkkuj 1-2 biejve vahkkuj Vuorjjábun Ij goassak12 <em type="bold">Oassálassti gus iesj dán jage </em><em type="bold">sámediggeválggarahtjamusán? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Dåjmalattjat oassálasstiv muhtem politihkalasj belludagá åvdås (duola dagu kandidáhttan, ájrrasin, tjåhkanimijda oassálasstiv jnv) Oassálasstiv mediadagástallamij (duola dagu tjálliv låhkkegirjev, sosiála mediajn tjálliv, media muv ságájdahtij jnv) Oassálasstiv sihke belludagáj/listoj ja media baktu Oassálasstiv ietjá láhkáj Ittjiv dåjmalattjat válggarahtjamussaj oassálaste <em type="bold">dábálasj ulmutjijn vájkkudit Sámedikke </em><em type="bold">ájrrasijt? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Viehka stuorra vejulasjvuoda Vehi stuorra vejulasjvuoda Vehi unna vejulasjvuoda Viehka unna vejulasjvuoda Iv diede <em type="bold">jienastiddjij vuojnojt åvdedi? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Ålov Viehka ålov Vehi Ij åvvånis Iv majdik miejnni15 <em type="bold">Vuollelin tjuovvu muhtem politihkkasuorge. Ruossista juohkka suorggáj jus Sámedigge, </em><em type="bold">duv mielas dættot politihkkasuorgev ilá binnáv, mutták jali ilá ålov: </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Ilá binnáv1</p>
<p>Mutták2</p>
<p>Ilá ålov3</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Skåvllå/åhpadibme Kultuvrra Giella Varresvuohta Boatsojsujtto Guolástus Bákteásadusá/gruvvodåjma Ulljo- ja gássadåjma Rijkajgasskasasj ássje16 <em type="bold">Sámedigge le gávnnum 1989 rájes, ja dat le álmmukválljidum tjoaggulvis ja háldadus. </em></p>
<p><em type="bold">Man dudálasj le dån dajna bargujn mav Sámedikke álmmukválljidum ájrrasa ja háldadus li </em><em type="bold">dahkam dájt jagijt? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Viehka dudálasj</p>
<p>Vehi dudálasj</p>
<p>Vehi iehpedudálasj</p>
<p>Iv le åvvånis dudálasj</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Sámedikke álmmukválljidum ájrrasij Sámedikke háldadusájn17 <em type="bold">Jienasti gus tjavtja sámediggeválgan? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Jienastiv Ittjiv18</p>
<p>Vássteda 18. gatjálvisá rájes23</p>
<p>Vássteda 18. gatjálvisá rájes <em type="bold">listav galggi jienastit dán jagásj </em><em type="bold">sámediggeválgajn? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Ájggá juo åvddål válggarahtjamus álgij Válggarahtjamusán Jur åvddål válggabiejve Válggabiejve Iv diede23 <em type="bold">Gå gehtja ruopptot sámediggeválgajda </em><em type="bold">dán tjavtja, berusti gus dån </em><em type="bold">persåvnålattjat ålov, vehi, binnáv jali ij </em><em type="bold">åvvånis válggabåhtusis? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Berustiv ålov Berustiv vehi Berustiv binnáv Ittjiv åvvånis berusta Iv diede21 <em type="bold">Mij lij dunji ájnnasamos gå válljiji listav </em><em type="bold">jali belludagáv sámediggeválggaj, lidjin </em><em type="bold">gus politihkalasj ássje, ulmutja listan jali </em><em type="bold">åbbålasj luohtádus muhtem belludahkaj </em><em type="bold">jali lisstuj? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Politihkalasj ássje Ulmutja listan Åbbålasj luohtádus belludahkaj / lisstuj Gájka/ij le vejulasj válljit Iv diede19 <em type="bold">Lidjin gus aj ietjá lista majt árvustalli </em><em type="bold">jienastit? Jus, de makkir? </em></p>
<p>Máhtá ienep gå avtav vásstádusáv válljit</p>
<p>Barggijbelludahka/Arbeiderpartiet VSR: Vuona Sámij Rijkkasiebrre/Norske Samers</p>
<p>Riksforbund NSR ja SáB Oktasašlistu/NSR og SfP Fellesliste Árja Åvddånimbelludahka/Fremskrittspartiet Guovdásjbelludahka/Senterpartiet Oalgesbelludahka/Høyre Sámeálbmot Bellodat/Samefolkets Parti Johttisápmelaččaid Listu/Flyttsamelista Dáloniid Listu/Fastboendes Liste Nordkalottfolket Åarjel-Saemiej Gïelh Gårobelludahka/Venstre Risstalasj Álmmukbelludahka/Kristelig Folkeparti Ealáhus ja Luondu/Næring og natur Sámit lulde/Samer sørpå Iv sidá vásstedit Iv diede22 <em type="bold">Lij gus akta ássje jali akta </em><em type="bold">politihkkasuorgge mij lij sierraláhkáj </em><em type="bold">ájnas gå dån jienasti sámediggeválgan? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Lij, namálattjat:</p>
<p>Ij lim Iv diede <em type="bold">sámediggeválgajda? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Barggijbelludahka/Arbeiderpartiet VSR: Vuona Sámij Rijkkasiebrre/Norske Samers</p>
<p>Riksforbund NSR ja SáB Oktasašlistu/NSR og SfP Fellesliste Árja Åvddånimbelludahka/Fremskrittspartiet Guovdásjbelludahka/Senterpartiet Oalgesbelludahka/Høyre Sámeálbmot Bellodat/Samefolkets Parti Johttisápmelaččaid Listu/Flyttsamelista Dáloniid Listu/Fastboendes Liste Nordkalottfolket Åarjel-Saemiej Gïelh Gårobelludahka/Venstre Risstalasj Álmmukbelludahka/Kristelig Folkeparti Ealáhus ja Luondu/Næring og natur Sámit lulde/Samer sørpå Guoros jienastiv Iv sidá vásstedit Iv diede <em type="bold">lissto gus oattjoj duv jienav de? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Barggijbelludahka/Arbeiderpartiet VSR: Vuona Sámij Rijkkasiebrre/Norske Samers Riksforbund NSR ja SáB Oktasašlistu/NSR og SfP Fellesliste Árja Åvddånimbelludahka/Fremskrittspartiet Guovdásjbelludahka/Senterpartiet Oalgesbelludahka/Høyre Sámeálbmot Bellodat/Samefolkets Parti Johttisápmelaččaid Listu/Flyttsamelista Dáloniid Listu/Fastboendes Liste Nordkalottfolket Åarjel-Saemiej Gïelh Sámit Mátta/Lulli Norggas/Samer bosatt i Sør-Norge Sámiid Álbmotlihttu/Samenes Folkeforbund Sosialistalasj Gårobelludahkat/SV Gårobelludahka/Venstre Ofelaš Risstalasj álmmukbelludahka/Kristelig Folkeparti Sjaddo Deanu Oktasašlistu/Tana Fellesliste Mujna ij lim jienastimriektá Ittjiv jienasta Guoros jienastiv Iv sidá vásstedit Iv diede25 <em type="bold">Makta li tjuovvovasj tjuottjodusá sámediggeválga gáktuj duohta, duv mielas? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Ij le åvvånis duohta123456</p>
<p>Ållu duohta7</p>
<p>Luohtedav Sámedikke politihkkárijda Iv la heva oahpásmuvvam válga sisadnuj Gávnnuji belludagá/listo ma muv vuojnojt åvdedi Munji le gássjel gávnnat ájgev jienastit Belludahka/lissto masi buoremusát lijkkuv åvdet muv vuojnojt ájnas ássjijn Muv jiedna mierkki juojddáv válggabåhtusij Låssåt le sámediggeválgan jienastit Persåvnnå le ájnnasabbo gå belludahka/lissto</p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Ij le åvvånis duohta123456</p>
<p>Le ållu duohta7</p>
<p>Iv diede</p>
<p>Miellagiddis ja geldulasj Ilá ållo rijddo Ássjálasj ja ávkálasj Belludakjådediddje ilá ålov vuojnnuji Ilá ållo rijdo ja nierbagis Tjielgga sieradusá belludagáj/listoj gaskan Gássjelis dádjadit dagástallamijt avijsajn, radion ja TV:an27 <em type="bold">Sihtap diehtet makta lijkku jali i lijkku muhtemijda dajs politihkalasj belludagájda jali listojda </em><em type="bold">ma sámediggeválgajda sæbrri moatten bijran. Gåsi bieja iesjguhtik belludagáv tjuovvovasj </em><em type="bold">skala milta? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Misliker sterkt</p>
<p>Verken liker eller misliker</p>
<p>Liker svært godt-5-4-3-2-10+1+2+3+4+5</p>
<p>Barggijbelludahka VSR (Vuona Sámij</p>
<p>Rijkkasiebrre, NSR) Árja Åvddånimbelludahka Oalgesbelludahka28 <em type="bold">Jienasti gus dán jagásj </em><em type="bold">stuorradiggeválgajn? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Jienastiv Ittjiv29 <em type="bold">Makkir belludagáv jali listav jienasti dán </em><em type="bold">jagásj stuorradiggeválgajda? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Ruoppsis Sosialisstalasj Gårobelludahka (SV) Barggijbelludahka (Ap) Guovdásjbelludahka (Sp) Risstalasj álmmukbelludahka (KrF) Gårobelludahka (V) Oalgesbelludahka (H) Åvddånimbelludahka (FrP) Birásbelludahka Ruoná (MDG) Ietjá belludagá partier/lister Jienastiv guoros Iv sidá vásstedit Iv diede29</p>
<p>Vássteda 18. gatjálvisá rájes30</p>
<p>Vássteda 18. gatjálvisá rájes <em type="bold">stuorradiggeválga bierriji liehket </em><em type="bold">sæmmi biejve (dagu dálla), jali bierri </em></p>
<p><em type="bold">Sámediggeválgajn sierra biejvve? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Sæmmi biejve Sierra válggabiejvve sámediggeválggaj Iv majdik miejnni31 <em type="bold">Vuollelin tjuovvu muhtem oase sáme sebrudagás masi máhttá dåbddåt gullu. Man garrasit </em><em type="bold">dåbdå gullu… </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav juohkka linnjaj</p>
<p>Iv dasigullu</p>
<p>Viehka nannusitgulluv012345678910</p>
<p>Ietjat sáme lahkabirrasij Ålles Sábmáj32 <em type="bold">Duv mielas, lij gus bájkke gånnå </em><em type="bold">bajássjaddi sáme bájkke? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Lij Muhtem mudduj Ij lim Iv diede33 <em type="bold">Sijájs gej bæjválattjat sæbrástalá, li gus </em><em type="bold">ienemusá, muhtema, jali dåssju nágin </em><em type="bold">gallegattja sijájs sáme? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Ienemusá Muhtema Nágin gallegattja Iv diede34 <em type="bold">Duv rádnaj gaskan ja duv fámiljan, li gus </em><em type="bold">ienemusá, muhtema jali nágin gallegattja </em><em type="bold">gudi li Sámedikke jienastuslågon? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Ienemusá Muhtema Nágin gallegattja Iv diede35 <em type="bold">Makkir giella jali giela sijdan ságastuvvin </em><em type="bold">duv bajássjattadijn? </em></p>
<p>Máhtá ienep gå avtav vásstádusáv válljit</p>
<p>Nuorttasámegiella Oarjjelsámegiella Julevsámegiella Vuona dárogiella Suoma- jali guojnagiella Svieriga dárogiella Ietján38 <em type="bold">Man buoragit dádjada njálmálasj </em><em type="bold">sámegielav? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Dádjadav gájkka Dádjadav viehka buoragit Dádjadav vehi Iv dádjada44 <em type="bold">Jus suohkanin li binnep gå 30 ulmutja </em><em type="bold">jienastuslågon de bæssá dåssju </em><em type="bold">åvddågiehtaj jienastit sámediggeválgan, </em><em type="bold">madi jienastiddje suohkanijn gånnå li </em><em type="bold">ienebuv gå 30 jienastuslågon bessi aj </em><em type="bold">válggabiejve jienastit. Åro dån suohkanin </em><em type="bold">gånnå bessi válggabiejve jienastit </em><em type="bold">sámediggeválgan? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Juo, muv suohkanin bessiv válggabiejven jienastit Ij, muv suohkanin lij dåssju vejulasj åvddågiehtaj jienastit Iv diede43 <em type="bold">Makkir válggabijrraj dån gullu? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Nuortaguovllu válgabiire/Østre valgkrets Ávjovári válgabiire/Ávjovári valgkrets Davveguovllu válgabiire/Nordre valgkrets Gáiseguovllu válgabiire/Gáisi valgkrets Viestarmera válggabijrra/Vesthavet valgkrets Åarjel-Saepmie veeljemegievlie/Sørsamisk valgkrets Lulli-Norgga válgabiire/Sør-Norge valgkrets Iv diede42 <em type="bold">Le gus dån ålmåj jali nissun? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Ålmåj Nissun40 <em type="bold">Mij lij duv mielas ájnnasamos sivva gå </em></p>
<p><em type="bold">Sámedikke jienastuslåhkuj diededi? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Bessat sámepolitihkav vájkkudit Sáme identitehtav vuosedit Sihkarasstet muv máná galggi bessat jienastit Ietjá sivva le ájnnasabbo Iv diede39 <em type="bold">Goassa diededi Sámedikke </em><em type="bold">jienastuslåhkuj? (Tjále sulle jagev jus i </em><em type="bold">ållu mujte) </em></p>
<p>Jahke (Bieja avtav tállav juohkka ruktoj)41 <em type="bold">Man vuoras le dån? </em></p>
<p>Jage (Bieja avtav tállav juohkka ruktoj)</p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Oalle buoragit (iednegiella) Viehka buoragit Vehi ságastav Iv buvte sámástit 37 <em type="bold">Man buoragit iesj lågå sámegielav? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Oalle buoragit Viehka buoragit Dádjadav vehi Iv buvte sámástit46 <em type="bold">Mij le alemus åhpadus mav le ållim? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Vuodoskåvllååhpadus Joarkkaskåvllå Universitehtta/allaskåvllå <em type="bold">iellemav gåvvit? </em></p>
<p>Huom: Bieja avtav ruossav</p>
<p>Bargge almulasj suorgen Bargge priváhta suorgen Bargge ietjam viddnudagájn Pensjonissta / oadjovuosstájvállde Oahppe /studænnta Barggoåhttse / permitteridum Sijdan lev Ietján47 <em type="bold">Sulle man stuorak le duv ietjat brutto </em><em type="bold">sisboados jahkáj? </em></p>
<p><em type="bold">Brutto sisboados le sisboados åvddål </em><em type="bold">gessusa ja værro le dassta váldedum. </em></p>
<p>Kr:(Bieja avtav tállav juohkka ruktoj)</p>
<p><em type="bold">Gijtto viehke åvdås! </em></p>
</body></document>
