<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Gállomihttim jåvsåj gitta skåvllådåhpåj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>571</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/g-llomihttim-javsaj-gitta-skavlladahpaj.4206</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Gállomihttim jåvsåj gitta skåvllådåhpåj</p>
<p>Juoga aktisasj la gállo alludagá gaskan ja man tjiehppe lidji åhpadusáv åmastittjat. Dát dáhpe gulluj dan ájggáj gånnå rumáj subtsastij kultuvralasj åvddånahttema birra. <errormorphsyn correct="Sosialdarwinisma ja gállomihttim gullujin" errorinfo="kongr"><errorortreal correct="Sosialdarwinissma" errorinfo="loan,conc,sm-ssm">Sosialdarwinisma</errorortreal> ja gállomihttim gulluj</errormorphsyn> dan dáhpáj, ja jåvsåj aj gitta skåvllådåhpåj.</p>
<p><errorlex correct="Jagen" errorinfo="w,">Bájken</errorlex> 1915 ja 1921 mannin <errorort correct="antropolåvgå" errorinfo="mix">antropologa</errorort> Divtasvuonan mihttimin sámijt, valla ettjin huoman gávna <errorort correct="sieradusájt" errorinfo="conc,rr-r">sierradusájt</errorort> sámij ja dáttjaj gaskan. Dát guoradallam, degu <errorort correct="Divtasvuonan" errorinfo="conc,t-vt">Ditasvuonan</errorort> ja ietjá bájkijn væráldin aj, lij oasse stuoráp <errorortreal correct="rijkajgasskasasj" errorinfo="fin,0-j">rijkagasskasasj</errorortreal> guoradallamijs gånnå ulmme lij ieme ulmusjtjerdajt gávnnat. <errorort correct="Maŋep" errorinfo="ascii">Mañep</errorort> doaroj sinna ájn dárogielak åhpadiddje Måsken mihttij mánáj gállojt ja subtsastij ællim nav sluohkasa degu sån.</p>
<p>-Dålusj vuojno ulmusjtjerdaj birra gitta skåvllådåhpåj jåksin, ja dá vuojno lidjin aj vuodon gå galggin sámijt láddáduvvat nav vaj buorep ulmutjin galggin sjaddat juogu dal gielalattjat jali kultuvralattjat, subtsas guoradalle Bjørg Evjen guhti l skåvllåhiståvråv guoradallam sámij gaskan Divtasvuonan ja aj ietjá Sálto suohkanijn.</p>
<p>Sjievnnjis åssko</p>
<p>Misjonera gudi sámij lunna mannin 1700-lågon galggin sámijt ”<errorort correct="sjievnnjis" errorinfo="conc,vnn-vnnj">sjievnnijis</errorort>” åskos lånestit, ja dajna de <errorort correct="hæhttujin" errorinfo="typo,con,h-j">hæhttuhin</errorort> dárogielav oahppat nav vaj buktin risstalasj tjállagijt låhkåt. Tomas von Westen oattjoj guokta skåvllådåbe <errormorphsyn correct="Divtasvuodnaj tsieggidum" errorinfo="case">Divtasvuonan tsieggidum</errormorphsyn> ; Rábekjuvson ja Durán, ja sámegielak åhpadiddje virgijda biejaduvvin, ja sábmáj aj åhpadin.</p>
<p>–Jus <errorortreal correct="dallusj" errorinfo="conc,l-ll">dalusj</errorortreal> gáldojda galggap luohtedit, de lidjin buorre båhtusa jur dát åhpadimes. Sáme nuora Lådiga gieldan, ja dalloj lij aj Divtasvuodna <errorort correct="maŋen" errorinfo="ascii">mañen</errorort>, <errorsyn correct="lidjin tjiehpebu láttijs" errorinfo="redun"><errormorphsyn correct="lidjin tjiehpebu gå látte" errorinfo="case">lidjin tjiehpebuv gå látte</errormorphsyn></errorsyn>. Sivvan dasi <errormorphsyn correct="lij gå sáme oadtjun åhpadimev" errorinfo="x">la gå sáme oadtjun åhpadimev</errormorphsyn> ietjasa giellaj, ja dajna de aj buorebut máhtudagájt åmastin, giehttu Evjen.</p>
<p>Dát åhpadibme ittjij guhkijt biso. Jagen 1774 mierreduváj åhpadibme galgaj dárruj tjadáduvvat, ja <errorsyn correct="1700-låg" errorinfo="cmp.hyph">1700 lågo</errorsyn>o <errorort correct="maŋŋegietjen" errorinfo="ascii">maññegietjen</errorort> <errormorphsyn correct="suojmoj dát máhtudakåvddånahttemav" errorinfo="case">suojmoj dát máhtudakåvddånahttem</errormorphsyn> skåvlåj tjadá.</p>
<p><errorsyn correct="Ij lim dåhkkidahtte" errorinfo="missing">Ij dåhkkidahtte</errorsyn></p>
<p><errorort correct="Nasjåvnålasj" errorinfo="mix">Násjunálalasj</errorort> ulmme 1800-lågon lij aj sivvan gå sihtin dárogielav sámij gaskan nannit, ja jagen 1844 vuododuváj sierra skåvllådáfo gånnå <errorlex correct="stuorámus" errorinfo="w">ienemus</errorlex> oasse sámijs årrun. Sámegielak åhpadiddje virggáj biejaduváj, valla ittjij huoman galga sámegielav åhpadimen adnet. ”Gå sámemáná ienemusát dárogielav dádjadi, galggá aj dárruj åhpadit” lij <errorort correct="bagádus majt" errorinfo="cmp,1-X">bagádusmajt</errorort> <errorortreal correct="dallusj" errorinfo="conc,l-ll">dalusj</errorortreal> åhpadiddje oattjoj.</p>
<p>–Åhpadiddje dalloj ællim åhpadiddjeskåvlåjt vádtsám. Bájkálasj oajválattja vuojnnin dárbov sámijda oadtjot åhpadiddjev ietjasa guolgas, ja nav de alodin sámijt åhpadiddjeskåvllåj åtsåtjit, valla gå ettjin nav buoret dárogielav máhte, de ettjin ga aktak dalloj bessamgæhttjalime tjadá besa. Biedjin gåjt sámegielagav virggáj gut <errormorphsyn correct="måttijt jagijt åhpadij" errorinfo="case,">moadda jage åhpadij</errormorphsyn>, ja báhppa de dalloj tjálij: ”Åhpadibme galggá liehket dárruj ja dárogielak åhpadiddje hæhttu virggáj biejaduvvat. Dát åhpadiddje ij la dåhkkidahtte, ja galggá <errormorphsyn correct="aneduvvat maŋemus tjoavddusin" errorinfo="x">aneduvvat degu <errorort correct="maŋemus" errorinfo="ascii">mañemus</errorort> tjoavdos}</errormorphsyn>”.</p>
<p>Oarjjevuodna guovdátjin</p>
<p>Jagen 1886 lij dárojduhttempolitihkka <errorlex correct="riek" errorinfo="w">nav</errorlex> nanos, ja sámegielak åhpadiddje lidjin ”dagu ruge <errorort correct="masjijnan" errorinfo="vowc,á-a">másjijnan</errorort>”. Åhpadiddje galggin aj <errormorphsyn correct="avtav gaskav" errorinfo="case">avta gaskav</errormorphsyn> gæhttjat vaj <errorsyn correct=" sámegiella ittjij" errorinfo="wo">ittjij sámegiella</errorsyn> tijmaj ålggolin gullu. Sámegiella ittjij galga gullut ietján gå ållu niedan.</p>
<p>-Åhpadiddjij vánesvuohta sámegiellaj ja aj vánesvuohta <errorlex correct="oahpponævojda" errorinfo="w"><errorort correct="oahppamnævojda" errorinfo="infl">oahppamnevvagijda</errorort></errorlex>, oattjoj aj stuorra <errorsyn correct="merkadusáv" errorinfo="missing">merkadusáv</errorsyn> dasi gåktu giella- ja skåvllåpolitihkka dalloj tjadáduváj, giehttu Evjen ja <errorsyn correct="vuoset aj dasi gå" errorinfo="missing">vuoset aj gå</errorsyn> Skåvlik-Jáhkki Måsken åhpadij 1800-lågo <errorort correct="maŋŋegietjen" errorinfo="ascii">maññegietjen</errorort>.</p>
<p>–Dajt jagijt lij dárogiella dagu nuppátgiella skåvlån, ja åhpadibme smávskåvlån lij sábmáj, ja dat de vuoset <errorsyn correct="Oarjjevuodna sjattaj sámegiela ja kultuvra guovdátjin" errorinfo="redun">Oarjjevuodna sjattaj dagu sámegiela ja kultuvra guovdátjin</errorsyn>, valla ij lim dal dåssju nav buorak javllá sån.</p>
<p>Evjen vuoset dajda jagijda gå Henrik Kvandahl Måsken åhpadij.</p>
<p>–Kvandahl ittjij lijkku sámegiellaj, <errorsyn correct="valla diehtep dá suv vuojno rievddin" errorinfo="wo">valla dá suv vuojno diehtep rievddin</errorsyn> <errorort correct="maŋŋáj" errorinfo="ascii">maññáj</errorort>}. Dalloj lij vuojnno sámevierrek gáhtot lij jus ettjin viehkeduvá viessot degu dáttja, javllá Evjen. Juoga aktisasj lij dárojduhttempolitihkan Svieriga ja Vuona bielen dalloj. Svieriga bielen aj nannijin dárojduhttemav 1800-lågon, valla 1900-jagij sinna unnedin dáv politihkav, ja duogásj dasi lij jus sáme galggin <errorlex correct="rijbadit" errorinfo="w">ribádit</errorlex>, de hæhttujin <errorsyn correct="viessot sábmen" errorinfo="redun">viessot dagu sáme</errorsyn>.</p>
</body></document>
