<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Gállomihttim jåvsåj gitta skåvllådåhpåj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>571</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://www.nord-salten.no/no/nyheter/samisk/g-llomihttim-javsaj-gitta-skavlladahpaj.4206</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gállomihttim jåvsåj gitta skåvllådåhpåj</p>
<p>Juoga aktisasj la gállo alludagá gaskan ja man tjiehppe lidji åhpadusáv åmastittjat. Dát dáhpe gulluj dan ájggáj gånnå rumáj subtsastij kultuvralasj åvddånahttema birra. <errormorphsyn><errorortreal>Sosialdarwinisma<correct errorinfo="loan,conc,sm-ssm">Sosialdarwinissma</correct></errorortreal> ja gállomihttim gulluj<correct errorinfo="kongr">Sosialdarwinisma ja gállomihttim gullujin</correct></errormorphsyn> dan dáhpáj, ja jåvsåj aj gitta skåvllådåhpåj.</p>
<p><errorlex>Bájken<correct errorinfo="w,">Jagen</correct></errorlex> 1915 ja 1921 mannin <errorort>antropologa<correct errorinfo="mix">antropolåvgå</correct></errorort> Divtasvuonan mihttimin sámijt, valla ettjin huoman gávna <errorort>sierradusájt<correct errorinfo="conc,rr-r">sieradusájt</correct></errorort> sámij ja dáttjaj gaskan. Dát guoradallam, degu <errorort>Ditasvuonan<correct errorinfo="conc,t-vt">Divtasvuonan</correct></errorort> ja ietjá bájkijn væráldin aj, lij oasse stuoráp <errorortreal>rijkagasskasasj<correct errorinfo="fin,0-j">rijkajgasskasasj</correct></errorortreal> guoradallamijs gånnå ulmme lij ieme ulmusjtjerdajt gávnnat. <errorort>Mañep<correct errorinfo="ascii">Maŋep</correct></errorort> doaroj sinna ájn dárogielak åhpadiddje Måsken mihttij mánáj gállojt ja subtsastij ællim nav sluohkasa degu sån.</p>
<p>-Dålusj vuojno ulmusjtjerdaj birra gitta skåvllådåhpåj jåksin, ja dá vuojno lidjin aj vuodon gå galggin sámijt láddáduvvat nav vaj buorep ulmutjin galggin sjaddat juogu dal gielalattjat jali kultuvralattjat, subtsas guoradalle Bjørg Evjen guhti l skåvllåhiståvråv guoradallam sámij gaskan Divtasvuonan ja aj ietjá Sálto suohkanijn.</p>
<p>Sjievnnjis åssko</p>
<p>Misjonera gudi sámij lunna mannin 1700-lågon galggin sámijt ”<errorort>sjievnnijis<correct errorinfo="conc,vnn-vnnj">sjievnnjis</correct></errorort>” åskos lånestit, ja dajna de <errorort>hæhttuhin<correct errorinfo="typo,con,h-j">hæhttujin</correct></errorort> dárogielav oahppat nav vaj buktin risstalasj tjállagijt låhkåt. Tomas von Westen oattjoj guokta skåvllådåbe <errormorphsyn>Divtasvuonan tsieggidum<correct errorinfo="case">Divtasvuodnaj tsieggidum</correct></errormorphsyn> ; Rábekjuvson ja Durán, ja sámegielak åhpadiddje virgijda biejaduvvin, ja sábmáj aj åhpadin.</p>
<p>–Jus <errorortreal>dalusj<correct errorinfo="conc,l-ll">dallusj</correct></errorortreal> gáldojda galggap luohtedit, de lidjin buorre båhtusa jur dát åhpadimes. Sáme nuora Lådiga gieldan, ja dalloj lij aj Divtasvuodna <errorort>mañen<correct errorinfo="ascii">maŋen</correct></errorort>, <errorsyn><errormorphsyn>lidjin tjiehpebuv gå látte<correct errorinfo="case">lidjin tjiehpebu gå látte</correct></errormorphsyn><correct errorinfo="redun">lidjin tjiehpebu láttijs</correct></errorsyn>. Sivvan dasi <errormorphsyn>la gå sáme oadtjun åhpadimev<correct errorinfo="x">lij gå sáme oadtjun åhpadimev</correct></errormorphsyn> ietjasa giellaj, ja dajna de aj buorebut máhtudagájt åmastin, giehttu Evjen.</p>
<p>Dát åhpadibme ittjij guhkijt biso. Jagen 1774 mierreduváj åhpadibme galgaj dárruj tjadáduvvat, ja <errorsyn>1700 lågo<correct errorinfo="cmp.hyph">1700-låg</correct></errorsyn>o <errorort>maññegietjen<correct errorinfo="ascii">maŋŋegietjen</correct></errorort> <errormorphsyn>suojmoj dát máhtudakåvddånahttem<correct errorinfo="case">suojmoj dát máhtudakåvddånahttemav</correct></errormorphsyn> skåvlåj tjadá.</p>
<p><errorsyn>Ij dåhkkidahtte<correct errorinfo="missing">Ij lim dåhkkidahtte</correct></errorsyn></p>
<p><errorort>Násjunálalasj<correct errorinfo="mix">Nasjåvnålasj</correct></errorort> ulmme 1800-lågon lij aj sivvan gå sihtin dárogielav sámij gaskan nannit, ja jagen 1844 vuododuváj sierra skåvllådáfo gånnå <errorlex>ienemus<correct errorinfo="w">stuorámus</correct></errorlex> oasse sámijs årrun. Sámegielak åhpadiddje virggáj biejaduváj, valla ittjij huoman galga sámegielav åhpadimen adnet. ”Gå sámemáná ienemusát dárogielav dádjadi, galggá aj dárruj åhpadit” lij <errorort>bagádusmajt<correct errorinfo="cmp,1-X">bagádus majt</correct></errorort> <errorortreal>dalusj<correct errorinfo="conc,l-ll">dallusj</correct></errorortreal> åhpadiddje oattjoj.</p>
<p>–Åhpadiddje dalloj ællim åhpadiddjeskåvlåjt vádtsám. Bájkálasj oajválattja vuojnnin dárbov sámijda oadtjot åhpadiddjev ietjasa guolgas, ja nav de alodin sámijt åhpadiddjeskåvllåj åtsåtjit, valla gå ettjin nav buoret dárogielav máhte, de ettjin ga aktak dalloj bessamgæhttjalime tjadá besa. Biedjin gåjt sámegielagav virggáj gut <errormorphsyn>moadda jage åhpadij<correct errorinfo="case,">måttijt jagijt åhpadij</correct></errormorphsyn>, ja báhppa de dalloj tjálij: ”Åhpadibme galggá liehket dárruj ja dárogielak åhpadiddje hæhttu virggáj biejaduvvat. Dát åhpadiddje ij la dåhkkidahtte, ja galggá <errormorphsyn>aneduvvat degu <errorort>mañemus<correct errorinfo="ascii">maŋemus</correct></errorort> tjoavdos<correct errorinfo="x">aneduvvat maŋemus tjoavddusin</correct></errormorphsyn>”.</p>
<p>Oarjjevuodna guovdátjin</p>
<p>Jagen 1886 lij dárojduhttempolitihkka <errorlex>nav<correct errorinfo="w">riek</correct></errorlex> nanos, ja sámegielak åhpadiddje lidjin ”dagu ruge <errorort>másjijnan<correct errorinfo="vowc,á-a">masjijnan</correct></errorort>”. Åhpadiddje galggin aj <errormorphsyn>avta gaskav<correct errorinfo="case">avtav gaskav</correct></errormorphsyn> gæhttjat vaj <errorsyn>ittjij sámegiella<correct errorinfo="wo"> sámegiella ittjij</correct></errorsyn> tijmaj ålggolin gullu. Sámegiella ittjij galga gullut ietján gå ållu niedan.</p>
<p>-Åhpadiddjij vánesvuohta sámegiellaj ja aj vánesvuohta <errorlex><errorort>oahppamnevvagijda<correct errorinfo="infl">oahppamnævojda</correct></errorort><correct errorinfo="w">oahpponævojda</correct></errorlex>, oattjoj aj stuorra <errorsyn>merkadusáv<correct errorinfo="missing">merkadusáv</correct></errorsyn> dasi gåktu giella- ja skåvllåpolitihkka dalloj tjadáduváj, giehttu Evjen ja <errorsyn>vuoset aj gå<correct errorinfo="missing">vuoset aj dasi gå</correct></errorsyn> Skåvlik-Jáhkki Måsken åhpadij 1800-lågo <errorort>maññegietjen<correct errorinfo="ascii">maŋŋegietjen</correct></errorort>.</p>
<p>–Dajt jagijt lij dárogiella dagu nuppátgiella skåvlån, ja åhpadibme smávskåvlån lij sábmáj, ja dat de vuoset <errorsyn>Oarjjevuodna sjattaj dagu sámegiela ja kultuvra guovdátjin<correct errorinfo="redun">Oarjjevuodna sjattaj sámegiela ja kultuvra guovdátjin</correct></errorsyn>, valla ij lim dal dåssju nav buorak javllá sån.</p>
<p>Evjen vuoset dajda jagijda gå Henrik Kvandahl Måsken åhpadij.</p>
<p>–Kvandahl ittjij lijkku sámegiellaj, <errorsyn>valla dá suv vuojno diehtep rievddin<correct errorinfo="wo">valla diehtep dá suv vuojno rievddin</correct></errorsyn> <errorort>maññáj<correct errorinfo="ascii">maŋŋáj</correct></errorort>}. Dalloj lij vuojnno sámevierrek gáhtot lij jus ettjin viehkeduvá viessot degu dáttja, javllá Evjen. Juoga aktisasj lij dárojduhttempolitihkan Svieriga ja Vuona bielen dalloj. Svieriga bielen aj nannijin dárojduhttemav 1800-lågon, valla 1900-jagij sinna unnedin dáv politihkav, ja duogásj dasi lij jus sáme galggin <errorlex>ribádit<correct errorinfo="w">rijbadit</correct></errorlex>, de hæhttujin <errorsyn>viessot dagu sáme<correct errorinfo="redun">viessot sábmen</correct></errorsyn>.</p>
</body></document>
