<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Árvulasj guossidibme</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>302</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/16.ns30112007.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSálltovanntsadahkamdábijda, sijddalahá iellemijja vijddásasj miehttseressursaj adnuj.</p>
<p>Vuosádus åvddånbuvteduvvá gåvåj, filmaj,jienaj, dájdalasj åsij, tevstaj ja ållo gávnijbaktu dålusj ja dálásj ájges. Anne Kalstad</p>
<p>Mikkelsen le prosjæktajådediddje, jaViessom le dávvervuorká ietjas barggijsåvddånahtedum, valla li aj viehkev lájggimmáhtudagá baktu oadtjum.</p>
<p xml:lang="nob">Vuosádusarkitækta Trine Paulsen</p>
<p>Narvijkas vásstet vuosádusávuorbástuvvam hábmidimes, gånnå legæhttjalam vuosedit sáme kultuvrra ij laavtalágásj, valla dynamalasj  bájnoj,ådåájggásasj materiálaj ja dálásj teknologiadiedulasj ano baktu. Viessom, mijalmulattjat rabáduváj Divtasvuonaguossijda Árrana rahpamájgen.</p>
<p>Moattes gudi vuosádusáv guossidi  jaárvulasj le dav guossidit, ihkap alvaduvvidassta majt vuojnni. Ij la gus dát láttijhiståvrrå? Ij la dát histåvrrå dábálasj</p>
<p>Nuortta-Vuona guollárbåndorsebrudagábirra?- Álu le nav læhkám, gå sáme ja látteiellemvuoge li avtalágátja læhkám, de dátláttij iellemvuohken dádjaduvvá. Navti</p>
<p>Gåvå/tæksta:</p>
<p xml:lang="nob">Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel</p>
<p><em type="italic">Ájnas ulmutjaa ådå vuosádusá bargon; vuosádusarkitækta Trine Paulsen ja dávvervuorkká- </em><em type="italic">jådediddje Lars Børge Myklevoll. Trine Paulsen, guhti dálla sáme kultuvrraåhpav låhkå, le aj </em><em type="italic">ietjá vuosádusáj Árranin barggam. Sentrale personer i arbeidet med den nye utstillingen; </em><em type="italic">utstillingsarkitekt Trine Paulsen og museumsleder Lars Børge Myklevoll. Trine Paulsen, som </em><em type="italic">nå studerer samisk kulturkunnskap, har vært involvert også i andre utstillinger på Árran. </em>ienemus oasse mijájs ep lagullam moattes sámijs </p>
<p>Nuortta-Sáltos ja ietjáj sajijs</p>
<p>Lufoahttaj suhkin, jalåvdagoade fiskeverajnlidjin, ja sámegielavguollidahttijn bæjválattjatgullin, tsuojggit Harald O.</p>
<p>Lindbach. Sæmmi láhkájbåndoræládus le láttijæládussan aneduvvam.- Sáme sijda, dajs lidjinmoaddása mijá guovlon,ettjin dasti sáme sijdananeduvá gå sijddavælgguduváj ja gådijtdimmbarijs dahkagåhtinduodden gábmáj, oajvvát</p>
<p>Lindbach. Navti sámeednambarggokultuvrravuojnnemahtes sjattaj, vallaboahttsuæládus agev lesierralágásj sáme æládussanlæhkám ja le navti sjaddamdåbdos dåbddomærkkasámijda, sáme kultuvrraj jasáme identitehttaj.</p>
<p>Harald O. Linbach miejnnidát ådå vuosádus Árranin leájnas duodastittjat javuosedittjat kultuvrav mij legáhtomin.- Gå sijda hiejteduvvi,slihtura gáhtu ja ulmutjajåhti, de moallánagá ja diedomañenagi aj gáhtu. Sámetjehpudahka áhtjes bárnnáj ja iednesniejddaj vatteduvvin. Ij åhpadime ja ságabaktu, ájnat máná gehtjadin ja aktanållessjattugij praktihkalasj bargo baktuhárjjánin. Dát ájgge l luodjomláhkájgáhtum ja ij goassak vat boade. Dan diehtili vuosádusá dagu Viessom ájnnasa várajváldátjit ja åvddånbuvtátjit árbbedábálasjmáhtudagájt ja boandás kultuvrav, hæjttá</p>
<p>Lindbach.</p>
</body></document>
