<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Árvulasj guossidibme</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>291</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/16.ns30112007.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Gåvå/tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Idar Kintel</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ájnas ulmutjaa ådå vuosádusá bargon; vuosádusarkitækta Trine Paulsen ja dávvervuorkká-jådediddje Lars Børge Myklevoll. Trine Paulsen, guhti dálla sáme kultuvrraåhpav låhkå, le ajietjá vuosádusáj Árranin barggam. Sentrale personer i arbeidet med den nye utstillingen;utstillingsarkitekt Trine Paulsen og museumsleder Lars Børge Myklevoll.  Trine Paulsen, somnå studerer samisk kulturkunnskap, har vært involvert også i andre utstillinger på Árran.</em> </p>
<p>guossijda Árrana rahpamájgen.</p>
<p>tjehpudahka  áhtjes  bárnnáj  ja  iednesniejddaj vatteduvvin. Ij åhpadime ja ságabaktu,  ájnat  máná  gehtjadin  ja  aktanållessjattugij  praktihkalasj  bargo  baktuhárjjánin.  Dát  ájgge  l  luodjomláhkájgáhtum ja ij goassak vat boade. Dan diehtili vuosádusá dagu Viessom ájnnasa várajváldátjit ja åvddånbuvtátjit árbbedábálasjmáhtudagájt ja boandás kultuvrav, hæjttáLindbach.</p>
<p>Moattes  gudi  vuosádusáv  guossidi    jaárvulasj le dav guossidit, ihkap alvaduvvidassta majt vuojnni. Ij la gus dát láttijhiståvrrå?  Ij  la  dát  histåvrrå  dábálasjNuortta-Vuona  guollárbåndorsebrudagábirra?- Álu le nav læhkám, gå sáme ja látteiellemvuoge li avtalágátja læhkám, de dátláttij iellemvuohken dádjaduvvá. Navti</p>
<p>vanntsadahkamdábijda, sijddalahá iellemijja  vijddásasj  miehttseressursaj  adnuj.Vuosádus åvddånbuvteduvvá gåvåj, filmaj,jienaj, dájdalasj åsij, tevstaj ja ållo gávnijbaktu dålusj ja dálásj ájges. Anne KalstadMikkelsen  le  prosjæktajådediddje,  jaViessom le dávvervuorká ietjas barggijsåvddånahtedum, valla li aj viehkev lájggimmáhtudagá baktu oadtjum.Vuosádusarkitækta  Trine  PaulsenNarvijkas vásstet vuosádusávuorbástuvvam  hábmidimes,  gånnå  legæhttjalam vuosedit sáme kultuvrra ij laavtalágásj,  valla  dynamalasj    bájnoj,ådåájggásasj materiálaj ja dálásj teknologiadiedulasj  ano  baktu.  Viessom,  mijalmulattjat  rabáduváj  Divtasvuona</p>
<p>ienemus oasse mijájs ep lagullam  moattes  sámijsNuortta-Sáltos ja ietjáj sajijsLufoahttaj  suhkin,  jalåvdagoade  fiskeverajnlidjin,  ja  sámegielavguollidahttijn  bæjválattjatgullin,  tsuojggit  Harald  O.Lindbach.  Sæmmi  láhkájbåndoræládus  le  láttijæládussan aneduvvam.-  Sáme  sijda,  dajs  lidjinmoaddása  mijá  guovlon,ettjin  dasti  sáme  sijdananeduvá gå sijddavælgguduváj  ja  gådijtdimmbarijs  dahkagåhtinduodden  gábmáj,  oajvvátLindbach.  Navti  sámeednambarggokultuvrravuojnnemahtes sjattaj, vallaboahttsuæládus  agev  lesierralágásj sáme æládussanlæhkám ja le navti sjaddamdåbdos  dåbddomærkkasámijda, sáme kultuvrraj jasáme identitehttaj.</p>
<p>Harald O. Linbach miejnnidát ådå vuosádus Árranin leájnas  duodastittjat  javuosedittjat kultuvrav mij legáhtomin.-  Gå  sijda  hiejteduvvi,slihtura  gáhtu  ja  ulmutjajåhti, de moallánagá ja diedomañenagi  aj  gáhtu.  Sáme</p>
</body></document>