<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme skallolæjrra 2018</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>198</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>https://www.kyrkja.no/nb-NO/om-kirken/slik-styres-kirken/samisk-kirkeliv/adasa---nyheter/same-skallolajrra-2018/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sáme skallolæjrra 2018 - Sámi girkoráđđi - Sáme girkoráde - Saemien gærhkoeraerie - Samisk kirkeråd</p>
<p xml:lang="nob">Kirken.no bruker såkalte cookies til trafikkmåling og optimalisering av innhold. Hvis du klikker <span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg forstår, lukk meldingen»</span> aksepterer du at vi bruker cookies på sidene. Vil du vite mer om cookies, trykk <span type="quote" xml:lang="nob">«les mer»</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg forstår, lukk meldingen</p>
<p xml:lang="nob">Les mer</p>
<p xml:lang="nob">Søk</p>
<p xml:lang="nob">Vis meny</p>
<p/>
<p type="title">Sáme skallolæjrra 2018</p>
<p>Sáme girkkoráde bivddi skallolåhkkijt vidát rijkkavijddásasj sáme skallolæjrraj Vuonan. Sáme identitehtta ja risstalasj jáhkko le guovdátjin.Dán jage læjrra le Borgen læjrrasajen Omasvuona suohkanin Tråmsån. Læjrra le duorastagás 8. biejve sådnåbæjvváj 11. biejve snjuktjamánon 2018. Skallolåhkke tjoaggulvisájs ålles lándan bivddiduvvi oassálásstet.</p>
<p>Gåvvå: Sáme girkkoráde</p>
<p>Skallolåhkke oassálassti mæssogárvedimen, jáhkkoåhpadusán ja ietjá dåjmajn ålggon ja sinna. Ájggomus la gålmmå sámegiela, oarjjelsámegiella, julevsámegiella ja nuorttasámegiella galggi aneduvvat ålles læjrraájge dárogiela buohta. Dæddo biejaduvvá hiebadahtátjit åhpadimev, dåjmajt ja væjttoájgev, vaj gájkka oassálasste dåbddi ietjasa siegen sámegielak jáhkkoaktisasjvuodan ålles læjrraájge.</p>
<p>Sáme skallolæjrra ásaduvvá ja tjadáduvvá aktisasjbarggon Sáme girkkorádijn, tjoaggulvisájn gånnå sáme årru ja gålmå nuorttalamos bisspaguovlojn. Ulmme le dahkat sáme skallolejrav oassálasstij ålles lándas. Sáme girkkoráde le måttijt jagijt ásadam sáme nuorajájllegijt kursaj nuorra jådediddjijda gudi li guovdásj guojmmebargge skallolæjrra båttå.</p>
<p>Gejna ságastit:</p>
<p>Tove-Lill Labahå Magga seniorrádediddje jáhkkoåhpadibme</p>
<p xml:lang="nob">Epoassta: tm884@kirken.no</p>
<p>Skuolkan: 23081233</p>
<p xml:lang="nob">Tweet</p>
</body></document>
