<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Guokta vuorrasap ålmmå Måske skåvlån</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>263</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_200309.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media málestit, jus lij boahttsubierggo jaliguolle de lij áhtje barggo jur vuossjat.</p>
<p>De gåjt máhtáv oahppijt åhpadit gåktuboahttsubiergov málestit, tjajmmá sån.</p>
<p>Buorre mahtudahka</p>
<p>Åmon ja Urheiman li valjes máhtudagája åhpadus bargguj. Goappátja libáåvdep rektora Måske skåvlån ja libástuoráp ja unnep oahppijt åhpadam ienepgå 80 jage tjoahkkáj. Buorre máhtudahkale gal ajtu sunnun.- Ælla goassak náv skåvllidumåhpadiddje Måske skåvlån læhkám,tjajmmá Urheim vájmulattjat, ja vuosetsuv virggeguojmme Willy Åmo le lek-tor lasseåhpadusájn, sån le iesj adjunnktaduoddeåhpadusájn ja nubbevirggeguojmen Kristin Lindbachan le ajuniversitehtaåhpadus. Åvdep rektoramielas le ájnas ietjas ådåsmahttet.- Vierttip ietjama ådåsmahttet, ja dát lesierraláhkáj ájnas åhpadiddjijda, miejnnisån.- Dádjadam riekta dahkiv gå åhpadiddjensjaddin. Vilá lågåv ja lev dutkambargovjoarkkám ja iv goassak gerga. Ulmme leham mánájt åhpadit. Vierttipådåsmahttet ja hiebadahttet dan ájggájja birrasij gånnå lip, javllá Urheim.</p>
<p>Headhuntiduváj</p>
<p>Åmo headhuntiduváj suohkanoajves iesjja ittjij åvvånis virggáj åtså.- Dutkambargoj dálla bargav. Vallasuttalussjiv oahppijt, javllá sån. Galggásebrudakfágan ja luonndofágan åhpadit.- Luonndofáhka le galla munji lagámus.</p>
<p>Sihke álmmukskåvlå ja alep åhpadusábaktu lev oahppam humanistalasj oassele vuodo divna åhpadibmáj. Biologalasjoasse oahppamprosessav ásat, javllá sån.</p>
<p>Iesj le merrasábme Gásluovtas ja suvdutkambargo baktu guoradaláj jurtjielggimåhpadusáv.- Juohkkahattjan le ietjas tjielgadus.</p>
<p>Juohkkahasj vuojnná ássjijt ietjas diles.</p>
<p>Dálla rievddat ådå árggabiejvijdajåhtelisvantsajn Måsskåj gássjelis-vuohtan vuojne.- Vierttijiv oajven rádjat ja gæhttjalitdádjadit gåktu skåvllå le uddni. Vierttijivaj diehtet jus oahppe muvvuosstájválldin. Buorre oahppobirás jasoapptsom le ájnas vuodo oahppamij.</p>
<p>Ájnas lij munji diehtet oahppe muvdánna sihtin adnet, javllá sån.</p>
<p>Vuorrasap ålmmåguoktá virgge dávskåvllåjagev vihpá gåjt dal ájn, valla</p>
<p>Urheim ihkap guhkebuv joarkká.- Ihkap boahtte skåvllåjage joarkáv,måjudallá sån.</p>
<p>Åmo ij ållu diede.- Mij vijdábut dáhpáduvvá iehtjádamierredi. Valla akta le visses; oahppáiesj nav guhkev gå åhpat, låhpat sån.jjjjj</p>
</body></document>
