<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Måske skåvllå bissu jus åhpadiddjijt oadtju og Vájmulasj dájddavuosádus</title><genre code="news"/><author><person firstname="Maria" lastname="Mikkelsen" sex="m" born="1987" nationality="nor"/></author><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>366</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_260609.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Mánnodagá rabáj Katarina Rimpi ietjasvuosádusáv <span type="quote">«Muv vájmmo»</span> Árranadávvervuorkkán.</p>
<p>Rimpi l sáme dájddár ja duodjár</p>
<p>Ålloluovtas, Jåhkåmåhken Svierigabielen.</p>
<p>Sån buoremusát lijkku muorraj ja tjårvijbarggat, valla málli aj akryllajn jaakvarellajn.- Dá bargo li munji vaddámsjivnnjedimávov ja sieloráfev. Sámekultuvrajn ja tuvsánjahkásasj árbbedábijvuodon, luonndovirkkáj vattá praktihkalasjdåjmav ja hámev, dát le ihkeva suohtas!</p>
<p>Javllá Rimpi ietjas dájda birra.</p>
<p>Árranin subtsastij gåktu dájdajnbarggagådij.- Mån lav agev giedaj barggam. Valla gå</p>
<p>Vájmulasjdájddavuosádus- <span type="quote">«Muv vájmmo»</span> le vuosádus mij tsahkkat jaarvusmahttá muv, javllá Katarina Rimpi ietjasdájddavuosádusá birra.</p>
<p>Låhkiv farra matematihkav ja realfágajtskåvlån, ja maKenagi aj sivilingeniørrajlåhkågåhtiv. Valla dat ij lim riekta munji,jåhtiv sijddaj ja låhkågåhtiv tjoarvve- jatekstijllalinjáv Sámij Åhpadusguovdátjin</p>
<p>Jåhkåmåhken. Danna mån dádjadiv duojijnsihtiv barggat, javllá Katarina Rimpi, guttjaktjaj dájddaåhpadussaj álggá.</p>
<p>Katarina Rimpi le aj juojgge, ja le dájtbiejvijt CD:ajn barggamin. Árranin juojgajdajda gudi lidjin rahpamussaj boahtám.- Juohkka bále gå ådå sadjáj boadávjuojgav áhko <em type="italic">vuggesang </em>, dat jaskadahttámuv. </p>
<p>Dájddavuosádus le Árranin bårggemáno</p>
<p>Li rahtjam</p>
<p>Tæksta/gåvå:</p>
<p xml:lang="nob">Maria Mikkelsen</p>
<p>Ælla nuoges diedo</p>
<p>Ja æjgáda vuorbástuvvin dajna gåsuohkanstivrra ittjij hiejttemij guorrasa.- Muv mielas ep diede jus juohkka oahppijnla buorep dille Ájluovtan, ælla mijánnuoges diedo dan birra, javllá Jan Ivar</p>
<p>Jakobsen, gut suohkanstivrratjåhkanimenoajvvadij Måske skåvlåv bissot.</p>
<p>Suv mielas lej gássjelis ássje, ja sån dádjatmanen muhtema ettjin sujna guorrasa.- Dáv ássjev lip ålles jagev árvustallamdan diehti gå skåvlån li nav gallegasjoahppe. Dádjadav iehtjádij argumentajt,le hálvva gássjelisvuohta gå oahppe eklássabirrusav oattjo. Valla iesj gåjtmierrediv gæhttjalit skåvlåv bisodit, javllá</p>
<p xml:lang="nob">Jakobsen.</p>
<p>Vuojnov rievdaj</p>
<p>Báhkojådediddje, Anders Sæter, guorrasij</p>
<p>Seljenesa ja Mathiesena oajvvadussajåvddånammadusán, valla suohkanstivransån farra Jakobsena oajvvadusájnguorrasij.</p>
<p><em type="italic">Manen la vuojnov rievddam? </em>- Dát la dábálasj prosæssa juohkusin, jaåvddånammadusá mærrádus le agevgasskabåddåsasj. Gullunagi le sidot dahkatnav buorev gå máhttelis skåvlåv bisodittjat,javllá Sæter, gut loabet galggi dahkat majtnahki åhpadiddjijt gávnatjit. </p>
<p>Dárbahi åhpadiddjijt</p>
<p>Danen gå suohkanstivrra mærrádusán li ajgájbbádusá. Måske skåvllå bissu - jusgávnnu åhpadiddje máhtudagájn. Dállaalmoduvvi guokta rabás virgge skåvlån.- Sávadahtte åhtsi åhpadiddje buorremáhtudagájn. Jus i, de skåvllå hiejteduvvámærrádusá baktu, javlla Jan Ivar Jakob-sen.</p>
<p>Åvddåla li læhkám gássjelisvuodaåhpadiddjijt Måsskåj gávnnat. Dálvenskåvllå vargga hiejteduváj jur dan diehtigå ællim åhpadiddje. Dalloj hæhttujgaguokta pensjonista, Mikal Urheim ja Willy</p>
<p>Åmo, skåvllåjage gæhtjáj åhpadit. Æjgát</p>
<p>Astrid Johnsen ij huoman måråda.- Ållu jasska lav. Jáhkáv skåvllå l dánnatjaktjaj, javlla Astrid Johnsen. <em type="italic">- Máná soapptsu dánna skåvlåv </em><em type="italic">vádtset, ja skåvlå dagi de </em><em type="italic">bájkke ávdan sjaddá, javllá </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Astrid Johnsen. </em><em type="italic">(Arkivfoto Muskenelever 2008) </em></p>
</body></document>
