<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme jiednabáhkogirjje nehtan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>280</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_240409.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Ájtedum giella</p>
<p><em type="italic">Råmså Universitehtan dutke, Bruce Morén-Duolljá, ájggu julevsáme jiednabáhkogirjev nehtan almodit.  Uddni ij gávnnu ålles ja </em><em type="italic">systemáhtalasj fonehtalasj girjálasj tjielgadus julevsámegielas, gånnå le tjáppa jiednagirjos ja jiena, javllá sån. </em>juohkkahattjaj sjaddá ja sjaddá ajoassálasstet stuoráp dádjadussajmuodugasjvuodajs ja ærádisájs dajiesjgengalágásj sámegielaj birra. Galggáaj vuorkká liehket mij pedagogalasjulmijda máhttá aneduvvat ja navti juojddávbájkálasj sebrudahkaj ruoptus vaddet,miejnni sån. </p>
<p>Bájkálasj sebrudahkajruoptus vaddet</p>
<p>Julevsámegiela sierralágásj árvo diehtiværáldin, le ájnas duodastit ja nannit davnav ruvva ja dievalattjat gå máhttelis javllá</p>
<p>Morén-Duolljá. Prosjækta Mávsulasjbáhkogirjje le vuostasj oasse lingvistajdadárbulasj diedov vaddet ådå teorijajtåvddånahtátjit.- Prosjækta ájggu aj julevsáme álmmugijbuorre viehkkenævov vaddet gielavbisodittjat ja nannitjit. Le aj morálalasjåvdåsvásstádus mijá dutkij gaskan vaddetdutkamijn viehkedi gå sijá máhtudagájoassálassti, javllá sån.</p>
<p>Bruce Morén-Duolljá le seniordutketeorehtalasj lingvistihkan. Lingvistihkka leoahppa ulmutjij luondulasj giela ja ságabirra.- Uddni ållu vájllu ålles ja systemáhtalasjfonehtalasj girjálasj tjielgadusjulevsámegielas. Julevsámegielan le tjáppajiednagirjos ja jiena. Ienemus oasse dutkijsli nuorttasámegielav dutkam. Ájgovvuojnnet majt iehtjáda li tjállám, jagávnadit mij girjálasjvuodan vájllu. Mujnale buorre aktisasjbarggo Árranijn, vallaájgov aj ietjá diedediddjijt gávnnat. Dárádjáj lev tjoahkkim birrusij 35 000 bágoja moallánagá, javllá sån.</p>
<p>Duodastibme sjaddá moadda jage vihpat</p>
<p>Bruce Morén-Duolljá milta le sámegiellaienemus ájtedum giellajuogos Europan, jaduola dagu julevsámegielav, madi vuorasbuolvva vilá li vuostasj diedediddje.- Rudá majt dá rádjáj prosjæktaj levoadtjum diedediddjijda manni ja vájllu vilánágin kråvnå ålles bargguj álgátjit. Vallagielav duodastit vihpá moadda jage, vallaájgov tjálalasj oasev dán jage tjadádit,javllá sån.</p>
<p>Iesj Morén-Duolljá le amerikanalasj, vallamáttoj Svierigis, Danmarkos ja Vuonas.</p>
<p>Sån le julevsámegielav oahppamin.- Lev julevsámegielav oahppagoahtám,valla le gássjel, sierraláhkáj gå eoahpponævo jali kursa gávnnu. Jus ij laguovlon gånnå giella aneduvvá de legássjel, miedet sån.</p>
<p>Valla giehpebuv galla sjaddá.</p>
<p>Dáhtávuorkká majt dahká galggá akta bergut bessat ávkástallat, studenta, oahppe,åhpadiddje ja iehtjáda gudi julev-sámegielas berusti.jjjj</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel/Divte</p>
<p>Media AS</p>
</body></document>
