<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Oahppin «The Liverpool Way»</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>1733</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_091009.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_091009.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">NORD </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 9. 0ktober 2009 </em>1 <em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FREDAG 9. OKTOBER 2009 </em>Nr. 37 – 14. årgang www.nord-salten.no </p>
<p xml:lang="nob">Løssalg: kr. <em type="bold">15,- </em></p>
<p><em type="bold">NORD </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEN </em></p>
<p><em type="bold">Bájkkeavijssa NuorttaSállto </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TLF . 40 55 40 55 </em>www.cominor.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TURKJØRING - SKOLEKJØRING </em></p>
<p xml:lang="nob">Side 12</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tysfjord kan bli </em><em type="bold">uten tannlege </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter 1. desember kan Tysfjord være uten tannlege.</p>
<p xml:lang="nob">Frem til da <span type="quote" xml:lang="nob">«redder»</span> vikar Lars Lundkvist situasjonen.</p>
<p xml:lang="nob">Restaurerer kulturskatt</p>
<p xml:lang="nob">Thor og Tove Holand er snart de eneste i</p>
<p xml:lang="nob">Salten som driver stort med potet, menenkelte år røyner det ekstra på, som i år.</p>
<p xml:lang="nob">Våt potethøst</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SIDE 20-21 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 9. oktober 2009 </em></p>
<p><em type="bold">NORD </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lokalavisa NordSalten AS </em></p>
<p xml:lang="nob">Postboks 94 , 8261 Innhavet</p>
<p xml:lang="nob">TLF.: 75 77 24 50</p>
<p xml:lang="nob">FAX: 75 77 24 51</p>
<p xml:lang="nob">E-POST: lokalavisa@monet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Steigenmodellen </em><em type="italic">– hva er nå egentlig det? </em></p>
<p xml:lang="nob">Steigentunet erblitt en modell forhele landet medsin organiseringav helse-tilbudetfor kommunensinnbyggere. Menhva er egentligdenne Steigen-modellen?</p>
<p xml:lang="nob">Lokalavisa tok entur innom for åsjekke ut hva deter som er så bramed nettopp</p>
<p xml:lang="nob">Steigentunet.</p>
<p xml:lang="nob">Allerede i gangenmøtes man av etvelkomstskilt somsier det meste.</p>
<p xml:lang="nob">Her er alt.</p>
<p xml:lang="nob">Under samme tak.</p>
<p xml:lang="nob">Gull verdt å være under samme tak. Åshild Albrigtsen med pleierne Ellinor Lorentzen, Merete</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lund og Trond Tverback. - Vi har mange rullestolbrukere og sengeliggende pasienter. For </em><em type="italic">disse pasientene er det gull verd å ha alle helsetilbudne innenfor en og samme bygning. Da </em><em type="italic">kan fagfolkene komme opp i stedet for at vi kjører de ned. </em></p>
<p xml:lang="nob">Lettvint. Tannhelsesekretær Mona Larsen og tannhelse- <em type="italic">assistent Caroline Nilsen mener det er lettvint å ha ulike </em><em type="italic">fagfolk så nært knyttet til hverandre. – Det er lettvint for de </em><em type="italic">eldre. Vi kan raskt stikke innom legene og få informasjon </em><em type="italic">om hvilke medisiner pasientene bruker. Det er ikke alltid vi </em><em type="italic">eller pasientene vet hva slags type medisin de bruker. Vi </em><em type="italic">får liste fra legen. Vi har også et godt samarbeid med </em><em type="italic">helsestasjon og det er enkelt for pasientene. Da vi flyttet </em><em type="italic">inn i 2001 var det jo artig at alt var nytt. Jeg spøker med at </em><em type="italic">det eneste som var gammelt var meg og røntgenapparatet, </em><em type="italic">ler Mona Larsen, som også er behjelpelig med å ta bilder </em><em type="italic">av fingre og tær som kan være brukket. </em></p>
<p xml:lang="nob">Felles lunsj gir uformelle rammer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kantinemedarbeider Kjersti </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bjerkås. sørger for mat til alle </em><em type="italic">avdelingene og omsorgs- </em><em type="italic">boligene. - Veldig mange </em><em type="italic">spiser lunsj og det er absolutt </em><em type="italic">et samlingspunkt. Det er en </em><em type="italic">hyggelig arbeidsplass selv </em><em type="italic">om det også kan være tunge </em></p>
<p xml:lang="nob">God rekruttering av fagfolk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ragnhild Tverback er </em><em type="italic">avdelingsleder på bogruppe </em><em type="italic">tre som rommer både </em><em type="italic">korttidsavdeling, </em><em type="italic">legevaktsentral, akuttplass, </em><em type="italic">fødestue og rehabilitering. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Her er det mer enn god nok </em><em type="italic">sykepleiedekning. -Vi jobber </em><em type="italic">veldig tett på hverandre og </em><em type="italic">her på Steigentunet er det en </em><em type="italic">egen kultur for at man gjør en </em><em type="italic">masse ulike arbeids- </em><em type="italic">oppgaver. Vi har et luksus- </em><em type="italic">problem i forhold til å ansette </em><em type="italic">sykepleiere. Vi har ikke full </em><em type="italic">jobb til alle sykepleierne våre. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På denne avdelingen </em><em type="italic">behandler vi pasienter på lik </em><em type="italic">linje som sykehuset med </em><em type="italic">blant annet blodoverføringer, </em><em type="italic">gir intravenøs væske, </em><em type="italic">antibiotika og tar EG </em><em type="italic">prøve.Vårt mål er å gi </em><em type="italic">pasientene best mulig </em><em type="italic">behandling i egen kommune </em><em type="italic">før de eventuelt sendes til </em><em type="italic">sykehus, og på en forsvarlig </em><em type="italic">måte sortere ut de som ikke </em><em type="italic">trenger å reise til sykehus. Vi </em><em type="italic">har kjempet for denne </em><em type="italic">plassen i alle år sier tidligere </em><em type="italic">helse – og sosialsjef. Hun </em><em type="italic">synes det er en spennende </em><em type="italic">arbeidsplass hvor man får </em><em type="italic">prøve seg i mange retninger. </em><em type="italic">- Man stivner aldri i jobben og </em><em type="italic">ikke en dag er lik. De ansatte </em><em type="italic">er uttrolig tøffe, og det krever </em><em type="italic">mye av en person å kunne </em><em type="italic">stole på egen dømmekraft, </em><em type="italic">med tanke på når man for </em></p>
<p xml:lang="nob">Himmel på jord.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fysioterapeut </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ninie van Schaik </em><em type="italic">synes det var </em><em type="italic">himmelsk å få </em><em type="italic">samlet alt under </em><em type="italic">ett tak. - Man </em><em type="italic">kan raskt gjøre </em><em type="italic">avtaler, det er </em><em type="italic">lett å få tak i folk </em>1. etasje; </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Resepsjon, kantine, </em><em type="italic">kjøkken - arbeidsstue, </em><em type="italic">renholdsavdeling, kontorer </em><em type="italic">som også rommer </em><em type="italic">kompetansesenteret. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jordmor, kontor for </em><em type="italic">psykisk helse, tann-lege, </em><em type="italic">fysioterapi, fotklinikk, </em><em type="italic">helsestasjon og lege- </em><em type="italic">kontor. Med lege i vakt </em><em type="italic">fram til kl. 22 alle hver- </em><em type="italic">dager. I tillegg er NAV </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Steigen Trygd og mat- </em><em type="italic">tilsynet på Steigentunet. </em>2. etasje: </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bogruppe 1 og 2, er </em><em type="italic">pleie-avdelinger, </em><em type="italic">bogruppe 3 er korttids- </em><em type="italic">avdeling, legevakt-sentral, </em><em type="italic">akuttplass, fødestue, </em><em type="italic">bogruppe 4 er pleie- </em><em type="italic">avdeling/demens, og </em><em type="italic">bogruppe 5 er en skjermet </em><em type="italic">enhet. Hjemmesykepleien </em><em type="italic">er også stasjonert her. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hver bogruppe, som har 8 </em><em type="italic">pasientrom, har eget </em><em type="italic">personale og ledes av en </em><em type="italic">avdelingsleder . Perso- </em><em type="italic">nalet i 2. etasje arbeider </em><em type="italic">på tvers av bogruppene </em><em type="italic">om natten og betjener da </em><em type="italic">også 3. etasje hvor det er </em><em type="italic">20 omsorgs-boliger hvorav </em><em type="italic">8 er leiligheter med </em><em type="italic">soverom. Her er det full </em><em type="italic">døgnbemanning. </em></p>
<p xml:lang="nob">FOTO/TEKST: KITTY SKAPALEN</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Neste nr.: </em></p>
<p xml:lang="nob">Fredag 16. OKTOBER</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 9. oktober 2009 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORDSALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSálltoja bállotjiektjamdádjadus lij sæmmi buorre gå sij gudi lidjin oarjját, vuojnij báhtjaj bájkálasj hárjjidalle Ronny Nergård.12 oajvemus åhpadum hárjjidalle lidjin Osloj háleduvvam Liverpoolas åhpatjit doajvo nuorajt almma <span type="quote" xml:lang="nob">“Liverpool style soccer”</span>. Hárjjidalle Liverpoolas lidjin viek tjiehpe, berustalle ja vájmmelisá ja mánáj mielajt riek giddijin.</p>
<p>Divna hárjjidalle lidjin iennilsgielaga ja gájkka iennilsgiellaj javladuváj. Jáhkedahtte le oassálasstijn ådå báhkoboanndudahka bállotjiektjamskåvlåj mannela. Juo oanegis ájge mannela gullujin sihke <span type="quote" xml:lang="nob">“skills, go, go, go ja well done”</span> daj moadda saljojs, ja Liverpoola hárjjidalle tjiektje mielajt ållu giddijin. Báhtja Ájluovtas subtsasti dádjadin vargga gájkka majt javllin. Duodden bállotjiektjamoahppamij majt máhtti sijdan Ájluovtan árkkabiejvijt hárjjidallat, oadtjun báhtja kursav iennilsgielav dádjadit ja sáhkadit. Lullevuonaga ettjin ga nav ålov nuorttavuonak hållamvuoges dádjada, ja navti lij sæmmi buorre iennilsgielav muhtemij sáhkadit.</p>
<p>Ronny Nergård subtsas hárjjidalle tjielggasit lidjin bállotjiektjamfágalattjat huj tjiehpe. - Dásse hárjjidallamijn lij alla ja juohkka biejve lij ådå oahppo. Vuojnnet aj tjalmostahtti jæhkogisvuodav ja hávsskes hárjjidallamijt Liverpool Akademian. Tjiektje ja aj hárjjidalle lidjin dudálattja biejvij, guhka åsij bállotjiektjamhárjjidallamij. Organiserik lij systemáhtalasj ja riek buoragit gárvedum. Imálasj gå ittjij hiemsse sjatta gå nav moadda máná gudi ettjin nubbe nuppev dåbdå, galggin dåjmajda oassálasstet gånnå bagádalle/hárjjidalle bagádin amás giellaj, javllá Nergård.</p>
<p>Åvdep kaptæjnna, tjiektje ja viehkke manager Phil Thompson guossidij skåvlåv manemus biejve. - Gå lidjiv nuorra ejma bállotjiektjamskåvlåjt jali hárjjidallijt ane, ja navti udnásj nuorajn li ienep máhttelisvuoda smidás tjiektjen sjaddat. Ja bierriji máhttelisvuodajt adnet. Valla mij agev viertti vuodon liehket le suohtastallam bállojn jahávsskudallat tjiektjamijn, javlaj Liverpool-jáhtto.</p>
<p>Báhtja Ájluovtas bessin aj Champions League vuojtov låggnit mav Liverpool ja John Arne Riise vuojttin Istanbulan jagen 2005. Manemus biejve divna oassálasste diplomav, bállov ja Liverpool-skirtov oadtjun. Juogeduváj aj medálja</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">F.v Elias Olafsen, Mikkel Andre Nergård, Ole-Fredrik Nergård og Jonas Olafsen. </em>jjjjjjjjjjjjjjj </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Spillegruppe sammen med Phil Thompson og trener. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gåvva/foto: Ronny Nergård </em>meldte også at de så en jerv som sprang fra området og opp mot fjellet bak Naustvik Camping. Så det er ingen tvil om at jerven har hatt den skadde reinoksen i kikkerten, sier Arne Marhaug som deltok i jaktlaget. - <em type="italic">Hvor sjelden er det å se jerv så nært folk? - </em>Den tida jeg drev med sau så jeg ved to anledninger jerv i Osan-området, mellom Botn og Kjølåsen, og senest i dag så jegjerv da vi skjøt en elg i Sommerkollen overfor Marhaug. Så det er nok på høy tid at sauene kommer ned fra fjellet, sier Marhaug. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORDSALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 9. 0ktober 2009 </em></p>
<p xml:lang="nob">Ole-Fredrik Nergård, Mikkel André</p>
<p xml:lang="nob">Nergård, Elias Olafsen og Jonas Olafsendeltok nemlig alle på <span type="quote" xml:lang="nob">”skolen”</span> i Oslo27.-29. september 2009. De var selvføl-gelig spente og det kriblet litt i magen føravreise til Oslo fra Drag. De var spentepå å møte fotballspillere fra Østlandet ogfå spille mot andre barn fra en annenkant av landet. Det var om lag 160-170deltakere som ble inndelt i aldersgruppermed ca. 16 spillere i hver gruppe. Denførste dagen var guttene litt tilbakehol-den, men de ble fort en del av spiller-gruppene og koste seg med fotball-øvelser fra kl. 09.30 til kl. 15.00 i trehele dager.- Nivåmessig var guttene fra Drag fulltpå høyde med østlendingene. Bådeteknikk og fotballforståelsen var like brasom hos spillerne sørfra, observerteguttenes lokale trener Ronny Nergård. 12 toppkvalifiserte trenere var blittfløyet inn til Oslo fra Liverpool for ådrille unge og håpefulle i skikkelig<span type="quote" xml:lang="nob">«Liverpool style soccer»</span>. Trenerne fra</p>
<p xml:lang="nob">Liverpool var utrolig dyktige, engasjerteog ivrige og med stålkontroll på ungene.</p>
<p xml:lang="nob">Alle trenerne var engelskspråklige og altforegikk på engelsk. Det vil forundre ossmye om ikke de fleste deltakerne nåsitter igjen med et nytt ordforråd etterfotballskolene. Allerede etter kort tidrunget både <span type="quote" xml:lang="nob">«skills, go, go, go og welldone»</span> på de forskjellige banene, og</p>
<p xml:lang="nob">Liverpools trenerteam hadde spillerne isin hule hånd. Guttene fra Drag fortellerat det gikk veldig greit å forstå hva somble sagt. I tillegg til å lære mye omfotball som de kan trene på i hverdagenhjemme på Drag, fikk guttene intensivkurs i å forstå og snakke engelsk.</p>
<p xml:lang="nob">Østlendingene forsto heller ikke så myeav den nordnorske dialekten, så det varfaktisk like greit å snakke engelsk til</p>
<p xml:lang="nob">Lærte «The</p>
<p xml:lang="nob">Liverpool Way»</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS/Idar Kintel</p>
<p xml:lang="nob">Abildsøfeltet var arena da Liverpools omreisende fotballskole for første gang tok turen til Oslo. Og fotballskolen trakk ikke bare til seg lokale unger. Noen hadde reist helt fra Nord-Norge for å delta – fra Drag!.noen av dem også.</p>
<p xml:lang="nob">Ronny Nergård forteller at det vartydelig at trenerne var fotballfagligmeget dyktig.- Det var høyt nivå på treningene ogstadig noe nytt å lære. Det virket ogsåsom både fokus på disiplin og humør-fylte treninger er en vesentlig bestanddeli Liverpool Akademiets opplegg. Bådespillere og trenere gav uttrykk for stortilfredshet med dagene med intensive,men lærerike økter med fotballtrening.</p>
<p xml:lang="nob">Organiseringen var systematisk og megetgodt planlagt. Utrolig at det ikke blekaotisk når så mange barn som ikkekjente hverandre fra før, skulle delta iaktiviteter der veilederne/trenerneforklarte på et fremmed språk, sier</p>
<p>Nergård</p>
<p xml:lang="nob">Tidligere kaptein, spiller og ass. mana-ger Phil Thompson var innom skolen densiste dagen.– Da jeg var ung hadde vi ikke fotball-skoler eller trenere, ungene i dag harstørre og flere muligheter til å bli gode.</p>
<p xml:lang="nob">Og de bør ta dem. Men det som heletiden må ligge i bunn er at man skal hadet artig med fotballen og nyte spillet,uttalte Liverpool-legenden.</p>
<p xml:lang="nob">Guttene fra Drag fikk også løfte</p>
<p xml:lang="nob">Champions League troféet som Liver-pool og John Arne Riise vant i Istanbul i2005.</p>
<p xml:lang="nob">Siste dag fikk alle deltakerne utdelt</p>
<p xml:lang="nob">Diplom, fotball og Liverpool T-Skjorter.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble også utdelt medaljer til vinnerneav en uhøytidelig straffekonkuranse somble avviklet i hver av gruppene, samtmedalje for beste holdninger/fair play.</p>
<p xml:lang="nob">Elias Olafsen fra Drag vant medaljen forbeste holdninger/fair play i sin gruppe,noe som var meget fortjent og artig fordelegasjonen fra Drag.ay»</p>
<p>NORSK TEKST:vuojttijda unnastráffatjievtjastimgilppusin mijjuohkka juohkusin tjadáduváj, ja aktadasi gænna lij buoremusmiellaguddo/fair play. Elias Olafsen</p>
<p>Ájluovtas medáljav vuojtij buoremusmiellaguddo/fairplay ietjasjuohkusin, dav sån ánssidij ja viehkasuohtas lij Ájluovta báhtjajda.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gåvvå/foto: Øyvind A. Olsen, AN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ole Fredrik Nergård Gåvva/foto: Ronny Nergård </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Med Champion League-trofèet, f.v. Elias Olafsen, Ole-Fredrik Nergård, Mikkel Andre Nergård og Jonas Olafsen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gåvva/foto: Ronny Nergård </em></p>
<p xml:lang="nob">Tildeling til lag og foreninger i Hamarøy</p>
</body></document>
