<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Guokta vahko válggaj!</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Lars Theodor" lastname="Kintel" sex="m" born="1986" nationality="nor"/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>284</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_280809.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
    <p>Tæksta: Børge Strandskog Jårggålibme: Divte Media AS /</p>
    <p xml:lang="nob">Lars Th. Kintel</p>
    <p xml:lang="nob">Ávjovári válgabiire/Ávjovári valgkrets:</p>
    <p>Kárájoga ja Porsánggu gielda jaGuovdageainnu suohkan ja dánna li 11lista. Dánna li 3565 jienstuslåhkujtjáledum ja sij galggi aktse ájrrasaSámediggáj válljit.</p>
    <p>Davveguovllu válgabiire/ Nordre valgkrets:Davvisiidda ja Muosát gielda,Fálesnuori, Hammerfesta, Álttá,Áknoluovtta, Láhpi, Skiervvá, Návuonaja Ráissa suohkana Romsa fylkan jadánna li 9 lista.  I denne valgkretsen er1972 registrert i manntallet. Skal velge 6mandater til Sametinget. Dánna li 1972jienstuslåhkuj tjáledum ja sij galggiguhtta ájrrasa Sámediggáj válljit.</p>
    <p>j</p>
    <p>Gáiseguovllu válgabiire/ Gáisi valgkrets:Gáivuona, Omasvuona, Ivgu, Gálssa,Romssa, Báhccavuona, Málatvuomi,Beardu, Leangáviika, Birggi, Doaskku,Ránáidsullo ja Ráisavuona suohkana jadánna li 7 lista. Dássta galggi gudásdiggáj.</p>
    <p>j</p>
    <p xml:lang="nob">Nuortaguovllu válgabiire/ Østre valgkrets:</p>
    <p>Viestarmera válggabijrra/ Viesttarrmeara válgabiire/ Vesthavet valgkrets le mijá válggabijrra:Divrráid, Siellaga, Loabága, Rivttaga,Skániid, Ivvárstáðiid, Harstad, Bjarkøy,Giehtavuona, Ánddasullo, Iknái,Bieváid, Suortta, Válafierdda, Voagaj,Vestvågøy, Flakstad, Moskenes, Værøy,Røst, Lodegiid, Dielddanuori, Evenái,</p>
    <p>j j</p>
    <p>Narvik, Bálága, Divtasvuona, Hápmera,Stájgo, Oarjjelij Foalda, Bådådjo,Fuosko, Sálátvuome, Oarjelij Bájddára,Bájddára ja Meløy suohkana.Viestarmera válggabijran li guhttadåhkkidum lista dán jahkásasjsámediggeválggaj: VuonaBarggijbelludahka,Åvddånimbelludahka, Vuona SámijRijkkasiebrre, Sáme Álmmuklihtto,Sjaddo ja Guovdásjbelludahka. Dánviehka vijdes válggabijren li 1395tjáledum jienastuslåhkuj. Sijás li gávtsesStájgo suohkanis, 24 Hábmera suohkanisja 262 Divtasvuonas, tjoahkkáj 294Nuortta-Sáltos. Divtasvuodna le datsuohkan válggabijren gånnå li ienemusájienastuslåhkuj tjáledum, åvddål Skániid(174) ja stáda Narvik (148) ja Bodø(113). Ij besa válggabiejve jienastitsuohkanijn gånnå li binnep gå 30jienastuslåhkuj tjáledum. Dat merkaj sijHábmeris ja Stájgos gudi ájgguSámediggeválgan jienastit, hæhttujiåvddågiehtaj jienastit. Viestarmeras</p>
    <p>Åarjel-Saepmie veeljemegievlie/Sørsamisk valgkrets:Nordlánda fylka suohkana Ruovada jaRaavta rájes oarjás, Davvi-Trøndelag jaLulli-Trøndelag fylka ja Surnadal,Rindal ja Sunndal suohkana Møre- jaRomsdal fylkan ja Engerdal, Rendalen,Os, Tolga, Tynset ja Folldal suohkanaHedmark fylkan. Dánna li 878jienastiddje jienastuslåhkuj tjáledum, jasij galggi gålmmå ájrrasa Sámediggájjienastit.</p>
    <p>Lulli-Norgga válgabiire/Sør-Norge valgkretsSuohkana Oarjjelij-Vuona fylkajn ietján gå då ma li badjelin nammadumma oarjjelsáme válggabijrráj gulluji. Dánválggabijran li 1849 jienastiddjetjáledum ja sij galggi niellja ájrrasaSámediggáj válljit.</p>
    <p>Tjoahkkáj li 54 dåhkkidum listaSámediggeválggaj 2009.</p>
  </body>
</document>
