<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Finngirkko Marhaugan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Bjørn" lastname="Stemland" sex="m" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>497</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_050609.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">20 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 5. juni 2009 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="italic">Arne B. Vaag, Arne Marhaug, Greta Sollie  ja arkeologistudænnta Thomas Marhaug  guoradalli bátsidisájt dållåsajes mij lij muhtem gámán </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gábmádieván. Arne B. Vaag, Arne Marhaug, Greta Sollie  og arkeologistudent Thomas Marhaug - studerer restene av ildstedet som var </em><em type="italic">inne i en av gammene på Gamhaugen. </em></p>
<p>Ådå prosjæktajuogos</p>
<p>Gasskavahko gåhtjoj Sámediggetjåhkanibmáj dágástalátjit gåktu måvtåstitjulevsámenuorajt åhpadiddjeåhpadusávgattsatjit. Tjåhkanimen mierreduvájprosjæktajuohkusav ásadit, mij galggátjuolmajn barggat.- Ulmme l rekrutterit sáme nuorajtåhpadiddjeåhpadussaj, subtsas Lennart</p>
<p>Julevsáme guovlon le vádne sámegielak åhpadiddjijda.</p>
<p>Danen le mierreduvvam prosjæktajuohkusav ásadit mijgalggá guoradallat gåktu dáv ássjev tjoavddet.</p>
<p>Mikkelsen Sámedikkes. - Le ájnas ahtedát barggo álggá nav árrat gå máhttelis,juo vuodoskåvlån. Vierttip dal bargovjåhtuj biedjat ja konkretiserit dåjmajt,stipendaj jali ietjá dåjmaj baktu.</p>
<p>Tjåhkanimen lidjin åvdåstiddje Nordlándafylkkasuohkanis, Fylkkamánnes, Ájluovtaskåvlås, Árranis, Knut</p>
<p>Hamsun joarkkaskåvlås,</p>
<p>Bådådjo Allaskåvlås, Sámedikkesja Divtasvuona suohkanis. Bajeduvvinoajvvadusá gåktu åhpadiddjevánesvuodavtjoavddet, dagu dal stipendadårjajtnannidit, ja julevsámegiellaåhpadusáv alepdássen juohkka jage tjadádit.</p>
<p>Mikkelsen la dudálasj bargo åvddånimijn.- Tjåhkanimen gulájma oassálasstijdárbojt, ja gájkajn lij positivalasj miella.</p>
<p>Fylkkamánne oattjoj åvdåsvásstádusávoajvvadusáv buktet prosjæktajuohkusadoajmmaj ja stuorrudahka hárráj.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lennart Mikkelsen </em></p>
<p>Tæksta/Gåvvå:</p>
<p xml:lang="nob">Maria Mikkelsen</p>
<p xml:lang="nob">Finngirkko</p>
<p xml:lang="nob">Marhaugan|</p>
<p>Sådnåbiejve guokta vahkodássta åvddåla bivdij Stájgo</p>
<p>Histåvrråláhka stivrragæhttjammåhkkåj sámedålusjmujtojda Marhaugan,</p>
<p>Arne Marhaugajnoahppásin. Dåssju galle-gattja båhtin, valla ajtusjattaj miellagiddis vájal-dibme gånnå goarrijinmoadda sáme dåjmajbátsidisáj milta.</p>
<p>Tæksta/gåvå: Bjørn Stemland</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS</p>
<p>Gå riksvedjas Marhauga vuossti gáva,vuostatjin Lapphågenij boadá. Ulmutjalahkusin gåhttju alemus dieváv</p>
<p>Stuordievván, ja unnep dieváv Unna-</p>
<p>Lappdievátjin. Sáhkadijma Eli</p>
<p>Johansenijn, guhti årru dáj dieváj gaskan,valla le bajássjaddam oabmásamossijdan  mij gåhtjoduvvá Lapphågen.300-400 mehtera nuorttaluksa</p>
<p>Torvhågenin, le dav majt bájkálasjulmutja Finngirkkon gåhttju.</p>
<p>Sáme kultsadje</p>
<p>Eli subtsas gå lij nuorra næjttso, de libiráldis 5-6 giergijs gånnå lij stuorra,duolbbis gålmmåtjiegak giergge gassko álltára lágátjin. Sån miejnni ihkap lidjinienep gierge nubbe nuppe nannagierggebiráldisán, valla ienemus oassegiergijs gáhtun birrusij 20 jage dásstaåvddåla gå transformatorstasjåvnnå</p>
<p>Tverrhaug-jågå, jali Marhuag-jågå, jali</p>
<p>Botn-jågå nuppe bielen tsieggiduváj.</p>
<p>Mánnágærrásin li moadda namá! Dagierge ma gáhtun aneduvvin dievadissandaj stuorra stålpaj birra ma duolvvuhøyspent strávvev stasjåvnnåj.</p>
<p>Jur finngirkko vuollelin li lavnnjejiekke,ja Eli buoragit mujttá gå ålmmåfinngirkko giergij nanna tjåhkkåhin gålåsså lavnnjimis svarkestin. De áludålutjis giehttun, ja máná gatjádahkestjuovvun.</p>
<p>Arne Håkon Thomassen, guhti barggáarkeologan Sámedikken, subtsas báhkofinngirkko boahtá bágos giergge  ja ledárojduhteduvvam girkkon dárogiellaj.</p>
<p>Manepnamma Finnstein, majt</p>
<p>Skramstadan gávnnap, máhttá navtisæmmi miejnnit, namálattjat sámesiejddesadje.</p>
<p>Bátsadisá moattet gámás</p>
<p>Arne Marhaug mijáv Gamhågenijdoalvoj várddasijn Almenning-jávrráj,</p>
<p>Marhaugjávrráj  jali Nordfold-jávrráj.</p>
<p>Vat moadda namá sæmmiluonndobåhtusij! Dánna le hyhtovtsieggim, ja subtsas gå sån nágin jagedássta åvddåla dievá birra galgaj vedjavdahkat, de oattjoj arkeologajt guovlovguoradalátjit, ja sij gávnnin moaddabátsidisá gámájs.</p>
<p>Sáme årrujin Marhaug-gæddáj 1600-1700 jagijn gå lij niedajáhke, nievresælloguohtomguovlo ja gå stálpe rájkestin</p>
<p>Jåhkåmåhke guovlojn. Jus galggin dálvijtjadá bierggit de vierttijin jåhttåt, jamoattes dási årrujin. Sij jårbbå gámájttsieggijin sisnep tsiekkadusájn, biesijn jasoahkerissijn sisnemusán ja lavnjijnålgolt. Biesse ja risse galggin divtuginadnet váj tjáhtje ittjij tsiekkadussaj jåvsåvaj mårnåj. Slihtura dagu sávtsa, gusá janágin boahttsu lidjin dábálattja.</p>
<p>Sáme aj lidjin tjiehpes bivdde. Dålusjherredsmiehttseoajvve Jan. A Laxaatsieggij moadda diehtogalba</p>
<p>Gábmádieván. Akta galbajs diededt 37dajs 57 vuotjedum biernajs Fuoldán1700-jagij manemus oasen sámijsvuotjeduvvin.</p>
<p>Vuollelin  nuorttabielen Allmennik-jávres, gávnajma bátsidisájt stuorragámás gassko sáddjimbældon.</p>
<p>Dáttja Marhaugaj årrujin birrusij 1840,ja de lidjin sáme gáhtum  jali lidjindábálasj sijddalahán årrum aktan ietjáálmmugijn.jjjj</p>
</body></document>
