<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Dutki rádjálåvsåj birra</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>297</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_181209.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
    <p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
    <p>Jårggålibme: Divte Media</p>
    <p>j</p>
    <p>
      <span type="quote">«Gå báhtariddje Oarjjevuodnajjåvsådi, de li dagu duonanájmon ja ijaktak danna sijáv jåvså»</span>
    </p>
    <p>Imálasj le gå aj fámilja smáv mánájvádtsegåhti. Topografalasj dilij milta lejáhkedahtte báhtaribme Svierigijmáhttelis sjaddá Låvsåj baktu...</p>
    <p>sáme doajmma.  Dat diedon geografijasja årudagájs mierreduváj. Sámerádjálåvså tjanádin væráldij mij juo lijdanna ja máhttin ávkástallat værmádagásmajt juo lij siján goappátja bielen rájás.Dat le jáhkedahtte akta oajvvesivájs gånav buoragit manáj, miejnni professor.</p>
    <p>Ájluovtan Gestapoj Narvijkan javlaj jusulmutja ájggun Divtasvuonas báhtarit, dedibddit sijáv! Jus ájggun ietjasav oajttet,de lij dat sijá ássje! subtsas OddmundAndersen.</p>
    <p>Tjåhkanibme Árranin hiejteduváj Leif-Erik Michaelsena NRK-filmajnrádjálåvsåj birra Divtasvuonan jages1980. Michaelsen lij iesj danna. Sånsubtsastij filmmaprosjevta duogátjabirra, ja vuosádusá mannela oattjojstuorra gijtov moattet guovlos datnjunnjusjbargo diehti mij dallojdagáduváj. Filman subtsastij moattesrádjálåvsåjs dåjma birra doaro sinna, javuosstálassti dajt guoddalimijt ma sijávuossti båhtin doaro mannela. Ajlegendaralasj Kolbjørn Varmannságájdahteduvvá TV-dokumentaran.</p>
    <p>j</p>
    <p>j j</p>
    <p>Divtasvuonas manájbáhtariddjejåhtulahka Svierigij divnasisnep vuonajs; Slabávuonas,Spællávuonas, Rudnávuonas jaOarjjevuonas. Duodden lijlassejåhtulahka Hábmeris Måsskåj. Jajåhtulagá Divtasvuonas lidjin rieklåssåda. Ij lim gal nav vuojga guhkásvuonas rijkarádjáj, valla rájás</p>
    <p>Rádjálåvså binná rámpov oadtjun doaromannela, ja Divtasvuona-låvså lidjin ålluvuolemusán mieren. Vuonapolitioajválattjajs Svieriginguoddaluvvin báhtariddjijt guodinvárijda rádjáguovlojn, gånnå moattessijás dasi jábmin. Duodden guoddaluvvinsij lidjin báhtariddjijs biktasijt ja ietjágálvojt suoládam.  Lájtto mij doaromannela tjuovoj vierttij gal dåbddutrejvadissan muohtuj, gå iesj ja ietjasfámilljajn stuorra vádán moadda jageviessun, miejnni Jens-Ivar Nergård.</p>
    <p>Gáldo subtsasti tyska ettjin nagá jalidåssju muhtem mærráj nahkin váksjuditbáhtariddjejåhtulagáv Divtasvuonan,sierraláhkáj vuostasj oasen doarrojagijs.Okkupanta dádjadin luonndo, topografijaja man guhkás lij sajij gaskan guovlon lijnav sælldá vaj vargga ålgodin jåhtulagávrájá badjel.</p>
    <p>- Sij aj rádjin fuovav birrusin 100ålmmåj gæhttjalittjat máhttelisbáhtariddjelájdojt Divtasvuonan Oarjjevuonan, Rudnávuonan jaSpællávuonan. Dán ekspedisjåvnåndoarroålmmå guollduj boahttujin, jamoattes vargga hekkav láhppin dálke ja</p>
    <p>j j</p>
    <p>jj</p>
    <p>Vájsáluoktaj,gånnåsámedåjmadagánlij dåbåsj lijvargga 4 mijla. JaduosstostasjåvnnåjSuorván lij 8mijla! Manenagityskadádjadatjájin davvijddásasj jamanenagilassánimjåhtulagáv rájábadjelDivtasvuonas.Diedádusánjavllamános jagen1944 tjuodtjusvenska-jåhtulahka le ålovlassánam,sierraláhkáj</p>
    <p xml:lang="nob">Fra TV-dokumentaren:  Ivar Andersenog Leif Erik Michaelsen (NRK)</p>
    <p>j j j</p>
    <p>j</p>
    <p>j j</p>
  </body>
</document>
