<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Arktalasj Dálvvegilpustallamijda Canadan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>235</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_291209.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSálltotjuojgge válljim Arctic Winter Gamesaj 2010, mij tjadáduvvá Grande</p>
<p>Prairie, Albertan snjuktjamáno 6. biejves 13. bæjvváj boahtte jage. Dannagávnnap Divtasvuodnanæjtsov Naima Nergårdav.</p>
<p>Svierigin</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS/Idar Kintel</p>
<p>Suoman. Sån alvaduváj ja ávvusij gåoattjoj diedov sån lij dajs vuorbálattjajsgudi bessi Canadaj mannat guovte mánobirán.- Mån nav ávvusiv, gahppiv ja tjelluv gådiedov oadtjuv, javllá Naima telefåvnåbaktu Svierigis.</p>
<p>Suv stuorra åvddågåvve le Svierigatjuojgge Charlotte Kalla.- Muv stuorra sávadus le sjaddat sæmmitjiehppe gå sån. Miján le ham gájkan datstuorra sávadus stuorámus gilpustallamijtvuojttet, javllá sån.</p>
<p>Sån duodas tjuojggam le hálvva låssåvalástallam gånnå viertti muhttijn ietjasnággit. Iehtjádijda gudi bierrijintjuojggagoahtet javllá:- Le suohtas, ja ij máhte ganugit.</p>
<p>Uddni sån skåvlåv vádtsá Norrbottenin,valla ájádallá joarkkettjuojggamgymnasan Jielleváren gåvuodoskåvlåjn gærggá. Duoddenjulevsámegiellaj, vuona- jasvenskadárogiellaj låhkå såniennilsgielav ja fránskagielav skåvlån.</p>
<p>Mannemus gielav bæssá ávkástallat gå</p>
<p>Canadaj manná.- Gå Canadan lidjiv guokta jage dát rájesde lidjin muhtema gudi fránskagielavsáhkadin. Åsijt gal dádjadiv.</p>
<p><em type="italic">Masi ienemusát ávvudalá, </em><em type="italic">gilpustallamijda jali sosiálalasj oassáj </em><em type="italic">birra? </em><em type="italic">- </em>Ávvudaláv diedon gilpustallamijda,valla aj dajt nuppijt oassálasstij tjuovvotja gæhttjat gåktu da nagádi. </p>
<p>Juogostjuojggijt tjuovvop ja oahppapsijájs. Moadda smidás tjuojggearvusmahtti, javllá sån.</p>
<p>Duodden 23 sáme tjuojggijda galggá ajbállotjiektjamjuogos aktse tjiektjijoassálasstet.21. bále</p>
<p>Snjuktjamánon 2010, le 21. bále Arctic</p>
<p>Winter Games (AWG) ásaduvvá.</p>
<p>Yellowknifean jagen 2008 oassálasstinaktse guovlo daj rijkajgasskasasjgilpustallamijn. Sáme oassálassteoassálasstin tjuojggamin ja jagen 2008 ajbállotjiektjamjuogos næjtsoj gudi sjaddinarktalasj vuojtte. Arctic Winter Gamesásaduvvá nuorajda ja tjadáduvvá færtnuppát jage. Snjuktjamánon boahtte jagetjåhkani vargga 2000 nuora guovlojs 55.gåbddågrádas nuortas. Grand-Prairie leoarjemus stáda mij le dájt gilpustallamijtásadam.jjjjjjjjjjj</p>
</body></document>
