<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Dåjmalasj vuodjamjuogos</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>173</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_060209.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS</p>
<p xml:lang="nob">Gilppusa li buoremusá. Buoremus le bessat vuosedit majt buvtá. ØVELSE GJØR MESTER. Herlig å få både leke og lære sammen med andre barn og med svømmelærere som gode motivatorer.</p>
<p><em type="bold">Moadda juohkusa </em>åhpadimev oadtjot, ja da gudi ájggu jasska tjátjen sjaddat bessi dav dahkat vuodjamåhpadiddjijn. Duodden Tove Anita Mikkelsenij li Bjørn Allan Fagernes, Beate Mikkelsen Solstrøm ja Luba Jakobsen hárjjidalle. </p>
<p><em type="bold">Ájggu juogosgilppusav tjadádit </em></p>
<p>Mánájda li gilppusa rosijnna márfen. Dálla Vuodjamjuogos iesj ájggu gilppusijt tjadádit gåsi gåhttju bájke ulmutjijtboahtet. - Ruvva galggap æjgáttjåhkanimev tjadádit ja danna galggap åvdedit juogosgilppusa tjadádimev. Máná e vargga asta vuorddet åvddål bessi vuosedit majt máhtti, måjut Mikkelsen. Dánna sjaddá sihke bårådibme, fámilljahávsskudallam ja diedon vuojttojuogadibme. - Juohkka javllamáno tjadádip vuojttojuogadimev, ja ådåjakmánon dájage máná aj oadtjun gesisik vuodjamhæhtov dettajn Drag SK. Dat lij riek suohtas mánájda. Lip aj giehttum oassálasstet gilppusin Tverlándan guovvamánon. Åvddåla li buoragit rijbbam Narvijkan ja Andøyan. Gilppus rávkká ienebuv oassálasstijs, valla vuojnnet dajna soapptsu, javllá Mikkelsen. - Miján le vilá sadje ienep vuoddjijda, hasot Tove Anita Mikkelsen.</p>
</body></document>
