<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Julevsáme nuora:- Dárbahip ienep diedojt</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Maria" lastname="Mikkelsen" sex="f" born="1987" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2009</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>145</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_120609.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
    <p>Tæksta/Gåvå: Maria Mikkelsen</p>
    <p xml:lang="nob">.</p>
    <p>Bargos åhpaj</p>
    <p>duolla dagu stipendajn  siján gænna lruhtavánesvuohta e nagá skåvlåjttjadádit.</p>
    <p>Ådåájggásasj oahppamvuohkeGuovtegielakvuohta ja giellasujtodibmeaj seminárran tjalmostuváj. Aktalågådallijs lij gæla Brian OhEadhraSkottlándas, gut giehtoj ietjálágásjgiellaoahppavuoge birra majna liSkottlándan ja Walesan vuorbástuvvamDát vuohke gåhtjoduvvá Ulpan-vuohke,ja álgaduváj Israelan 50-lågon, gåoajválattja danna sihtin ulmutjijdaoahppat hebrea gielav nav ruvva gåmáhttelis. -Ulpan-vuohke ij grammatihkajt berusta.</p>
    <p>Kursan li dåssju njálmálasj hárjjidallamaja ståhkusa, ságastallama ja vehisijddabargos. Tjadáduvvá gålmmivahkkuj, 210 bále, subtsas OhEardra.</p>
    <p>målssudibme bargos åhpadussaj galggáálkkep sjaddat, javllá Johansen.Sån ájggu vuorkkit oajvvadusájt ma</p>
    <p>seminárran åvddåjbåhtin, ja joarkketaktijvuodav julevsámenuoraj mij guosskámakkir dåjma bierritjadáduvvat.- Ájggop aj gæhttjalitdáhtábásav álgadit gájkadiedoj ma guosski sámenuorajt, dagu dalstipenda-, barggo-,åhpadus- ja barggo-máhttelisvuoda hárráj,</p>
    <p>Dudálasj fylkkamánneFylkkamánne l oadtjumåvdåsvásstádusáv julevsáme åhpadusáåvdås Vuonan, ja seminárra lij oasse danbargos. Kevin Johansen fylkkamánnenlej dudálasj.- Muv mielas le læhkám viehka buorreseminárra, nuoraj ájádusá ja berustibmele alvadahtte, javllá Johansen.- Lip oadtjum moadda oajvvadusá majtmij oajválattja máhttep dahkat váj sáme</p>
  </body>
</document>
