<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme nuora:- Dárbahip ienep diedojt</title><genre code="news"/><author><person firstname="Maria" lastname="Mikkelsen" sex="f" born="1987" nationality="nor"/></author><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>327</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_120609.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">20 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 12. juni 2009 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Nuora viertti måvtåstuhteduvvat juonuorajskåvlå rájes, ja ienep diedojtvejulasjvuodaj birra oadtjot. Oajválattjabierri stipendajt lasedit, jajulevsámegiella alep dássen bierriållesájgeåhpadusán liehket. Dá limuhtem oajvvadusá nuorajs gudi lidjin</p>
<p>Nordlánda Fylkkamánne ja DSJ:amåvtåstuhttemseminárraj åvdep ájllegatjåhkanam. Seminárra ulmme lijmåvtåstuhttet julevsáme nuorajt alepåhpav gadtsat. Lagábut 30 nuora</p>
<p>Bådådjoj tjåhkanin bierjjedagássådnåbæjvváj, lågådallamijt gulldalittjat,workshopajn barggat ja hávsskudalátjit.</p>
<p>Bargos åhpaj- Buorre l gå tjåhkanip dán láhkáj, vajbessap aktan årrot ja aktan mierredit majtsihtap ja majt dárbahip, javllá oassálasste</p>
<p xml:lang="nob">Jørn-Robert Knutsen (21) Divtasvuonas.</p>
<p>Jørn Robert le vargga gålmå jagemánnágárden barggam, valla sihtá aleditietjas skåvllåmáhtudagáv. Suv mielas ijla dat nav álkke.- Mujna l barggo, mujna l lådna, mån lavjuo vielgijt oadtjum. Ja danen iv máhtegallegasj tuvsánij mánnuj skåvlåjtvádtset, gå galgav lånajt mákset javiessot. Danen lip mij bádtjimfylkkamánnev at gæhttjá jus le vejulasjbarggosadjáj åhpadimev ja skåvlåvmákset. De lidjiv gåjt mån nahkat. Ietjánij dåhkki. <em type="italic">- Le gus seminárra måvtåstuhttám duv </em><em type="italic">alep åhpadusáv gadtsat? </em>- Viehkken le diedon læhkám. Vallafylkkamánne viertti loagget juojnak,- Dárbahip ienep diedojt </p>
<p>Ienep diedo ja stipendali dárbo ma julevsámenuora åvdåstinmåvtåstuhtteseminárran Bådådjon åvdep ájllega.</p>
<p>Julevsáme nuora:duolla dagu stipendajn  siján gænna lruhtavánesvuohta e nagá skåvlåjttjadádit.</p>
<p>Ådåájggásasj oahppamvuohke</p>
<p>Guovtegielakvuohta ja giellasujtodibmeaj seminárran tjalmostuváj. Aktalågådallijs lij gæla Brian OhEadhra</p>
<p>Skottlándas, gut giehtoj ietjálágásjgiellaoahppavuoge birra majna li</p>
<p>Skottlándan ja Walesan vuorbástuvvam</p>
<p>Dát vuohke gåhtjoduvvá Ulpan-vuohke,ja álgaduváj Israelan 50-lågon, gåoajválattja danna sihtin ulmutjijdaoahppat hebrea gielav nav ruvva gåmáhttelis. -Ulpan-vuohke ij grammatihkajt berusta.</p>
<p>Kursan li dåssju njálmálasj hárjjidallamaja ståhkusa, ságastallama ja vehisijddabargos. Tjadáduvvá gålmmivahkkuj, 210 bále, subtsas OhEardra.</p>
<p>Dudálasj fylkkamánne</p>
<p>Fylkkamánne l oadtjumåvdåsvásstádusáv julevsáme åhpadusáåvdås Vuonan, ja seminárra lij oasse danbargos. Kevin Johansen fylkkamánnenlej dudálasj.- Muv mielas le læhkám viehka buorreseminárra, nuoraj ájádusá ja berustibmele alvadahtte, javllá Johansen.- Lip oadtjum moadda oajvvadusá majtmij oajválattja máhttep dahkat váj sámenuora galggi alep åhpav gadtsat.</p>
<p>Miellagiddis buojkulvis le majna vuogijnmålssudibme bargos åhpadussaj galggáálkkep sjaddat, javllá Johansen.</p>
<p>Sån ájggu vuorkkit oajvvadusájt maseminárran åvddåjbåhtin, ja joarkketaktijvuodav julevsámenuoraj mij guosskámakkir dåjma bierritjadáduvvat.- Ájggop aj gæhttjalitdáhtábásav álgadit gájkadiedoj ma guosski sámenuorajt, dagu dalstipenda-, barggo-,åhpadus- ja barggo-máhttelisvuoda hárráj,subtsas Johansen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jørn-Robert Knutsen </em></p>
<p>Tæksta/Gåvå:</p>
<p xml:lang="nob">Maria Mikkelsen</p>
</body></document>
