<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme kultuvrramáhtudagán åhpadum</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>348</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_270209.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel/Divte</p>
<p>Media AS</p>
<p><em type="italic">Dudálasj studentaguovtes. Jan Folke Sandnes ja Helga Eliassen dánna åhpadusmanon Måsken lijga dudálattja åhpadusájn.  </em></p>
<p><em type="italic">Oadtjop ienep ålleslasj dádjadusáv bájkálasj kultuvras, tjoahkkájgiesseba. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">FORNØYDE STUDENTER. Jan Folke Sandnes og Helga Eliassen her på ekskursjonstur til Musken var fornøyd med studiet.  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Man får en mer helhetlig forståelse av den lokale kulturen, oppsummerer de to. </em>ja iehtjádijdaj </p>
<p>Guovtes dájs libá åvdep suohkanoajvve</p>
<p>Hábmera suohkanin ja udnásj STH rádeprosjæktajådediddje Jan Folke Sandnes jaåvddåskåvllååhpadiddje</p>
<p>Sismeramánájgárden, Helga Eliassen. Goappátjalibá Sagvassdalen bajássjaddam, mij ájgijtjadá le sáme kultuvrraj tjanádum.- <em type="italic">Manen oassálasstebihtte dán åhpadussaj </em><em type="italic">ja majt dássta oadtjobihtte? </em><em type="italic">- </em>Munji lij riek buorre máhttelisvuohtadahkat juojddá mij lij miellagiddis. Le ajnav lahka, besav permisjåvnåv bargosåhtsåt ja guhkás mannat tjåhkanimijda jasæmmi båttå oattjov ienep oahppotjuokka. </p>
<p>Muv mielas le geldulasj bájkálasjhiståvråjn ja ittjiv máhte dávmáhttelisvuodav masset, javllá Helga Eli-assen.</p>
<p>Åhpadusá ájggomus le álggon årrotjoarkke åhpadusájda sáme gatjálvisáj duondán humanistalasj ja sebrudakdiedalasjfágajn, ja le tiemáhtalattjat gålmmå åsijdajuogedum. Vuostasj tjåhkanimen lijsosiálalasj organiserim, ekonomija jaårromguovlo.</p>
<p>Nuppát oasseriektágássjelisvuodajt ja iemeálmmu-kássjijt åvdedij. Manemus tjåhkanimen lijtiebmá etnisitehtta, identitehtta ja åssko.- Oadtjop ham gåbdep ållesvuoda-dádjadusáv ja vuojnnep gåktu vidjura lijtjanádum nubbe nubbáj. Ienep dádjadusávbájkálasj birrusis. Jáhkáv ávkken le munji,javllá Eliassen.</p>
<p>Jan Folke Sandnes barggá divna gålmmå</p>
<p>Nuortta-Sállto suohkanij åvdås suv bargotjadá STH ráden.- Muv mielas le ájnas vuojnno bargogáktuj. Smávvasebrudakvuorodime tjadáli suohkana ådå sjiehtadusájtfylkkasuohkanijn tjállám. Duoddenberustav kultuvrrahiståvrås ja Sagvassdállele histåvrålattjat læhkám oassen nanossáme kultuvras. Guhkev lev mielos læhkámgávnatjit bájkkenamájt, daj namáj sisanovja dajda tjieggnodit. Namájn li sáme mátto,valla li dárojduhtedum, javllá Sandnes.</p>
<p>Ja juska le bajássjaddam sihke kultuvrajnja histåvråjn mij le sámevuohtaj tjanádum,de le gæhttjalam tjielggidusáv gávnnatmoatte ássjáj.- Vuojnnep dilijt vijddásap vuojnon dákkiråhpadusá tjadá. Vuostasj tjåhkanimenájádalliv dát lij gájkguoskavasjsebrudakmáhtudahka mij galgaj vuodonjuohkka suohkana virgálattjan, miejnnisån.- Luluj buorep jus gássjelisvuodajt riektájbirra mannela kursan lidjin buktet, gå ienepduogásjdiedov lip oadtjum.</p>
<p>RKK Ofoten le åhpadusá teknihkalasjtjadádimev dåjmadam. Idar Sørensen ledudálasj tjadádimijn.- Ålov barggap ienep fálaldagájtdåjmadittjat guovlon, vaj ulmutja máhttiåhpadusáv bájkálattjat joarkket. Dajnabarggap aktan allaskåvlåj javllá sån.</p>
<p>Åhpadusá mannela dåssju gallegattjaeksámav ájggu válldet. Árabut dá tjavtjasubtsastij vuostasjamanuenssa Bjørn</p>
<p>Bjerkli sávvin gålmmålåges eksábmajtjáledin. Valla sjaddin dåssju 12.- Ájnnasamos le gå oassálasste ienep die-dov li oadtjum, ja ajtu kurssaduodastusávoadtju, javllá Sørensen.jjjj jj</p>
</body></document>
