<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>De dal julevsáme oahpponævo båhti</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>359</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_270309.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Duogásj</p>
<p>Resurssaskåvllåskåvlån le læhkám- Ájluovta skåvlån le stuorra fágalasjmáhtudahka julevsámegielan ja luondulasjle åhpadiddje barggi oahpponævojåvddånahttemijn, javllá prosjækta-jådediddje Gælok. Aktan nielljavirggeguojmij galggá sån dán jage buorepgåvåv vidjurijs oadtjot.</p>
<p>Oahpponævvobuvtadibme jaguhkásåhpadibme</p>
<p>Ulmme prosjevtan le åvddånahttet</p>
<p>Ájluovta skåvlåv resurssaskåvllån. Aktavájkkudimnævojs le oahppon-ævvobuvtadibme ja guhkásåhpadibmejulevsámegielan. Jårggålit, åvddånahttet jahiebadahttet girjev juohkka fáhkaj juohkkajahkedássáj le akta ulmijs, juogu girjjenjali digitála hámen.</p>
<p>Guhkesájggásasj ulmme le resurssaskåvllågalggá åvdåsvásstádusáv adnetguossidimes ja guhkásåhpadimesoahppijda ietjá sajijs lándan. Valla dárbahiienep rudá guhkesájggásasj åvdedibmáj.</p>
<p>Guhkesájggásasj ulmme le Ájluovtaskåvlåv stuoves resurssaskåvllån dahkatjulevsámegielan vuodoskåvlån stuovesjuollodimij doajmmaj ja åvddånahttemij.</p>
<p>Fálli guhkásåhpadimev</p>
<p>Departemænnta Åhpadusdirektoráhtabaktu le plánav åvddånahttámguhkásåhpadibmáj. Dán plánan Ájluovtaskåvllå oajvvaduvvá åhpadimsaddjenguhkásåhpadimes julevsáme oahppijdamoatten sajen lándan. Resurssaskåvlådahkamusá duodden oahpponævojjårggålibmáj ja åvddånahttemij jaguhkásåhpadibmáj sjaddi tiebmábargo,doarjjot ietjá skåvlåjt gatjálvisáj maguosski julevsámegielan åhpadibmáj jarádijt vaddet ja bagádallat æjgádijt gudiietja e sámegielav buvte valla ajtu ájggumánájt sámegiela åhpadussaj biedjat.</p>
<p>Resurssa sjaddá sihke sijddabarggo-viehkke vuostasjgiellaoahppijda ja fállatåhpadusáv/lågådallamijt sáme dilij birra</p>
<p>Vuona vuodoskåvlåjda ma ælla sámeskåvlå. Åvdeduvvá aj aktisasjbarggo</p>
<p>Interregprosjevtav aktan Fylkkamánnijn jajulevsáme birrasijn</p>
<p>Svierigin.</p>
<p>Åvddålijguovlluj le aj ájádus sierrajulevsáme giella, luonndo- jakultuvrraskåvlåv ásadit.- Lip guhkásåhpadimev Kárásjåhkåj ållesjagev fállam oahppáj gænna lejulevsámegiella vuostasjgiellan. Ållubuoragit le mannam. Ja iehtjáda li ajgatjádam guhkásåhpadimev julev-sámegiellaj, duola dagu ulmutja</p>
<p>Bådåddjon, javllá Gælok.</p>
<p>Åhpadiddje vádnuni</p>
<p>Sámegielaåhpadiddje skåvlån galggi oasevåhpadimájgestis adnetoahpponævvobuvtadibmáj. De le hásstalusådå åhpadiddjijt oadtjot ma máhtti oasevskåvlå sáme-åhpadimes válldet.</p>
<p>Divtasvuona suohkanin le stuorra dárbboåvddålijguovlluj ådå åhpadiddjijt virggájbiedjat sámegielajn fáhkasuorgen.</p>
<p>Suohkan le giela doajmmaplánanåhpadusloahpádusájt loabedam suohkanijvirgálattjajda gudi ájggu giellaåhpadusávválldet, duodden li Nordlánda</p>
<p>Fylkkamánnen åhpadusloahpádusá dánulmmáj.- Le stuorra hásstalus nuorajtåhpadiddjevirggáj oadtjot. Gæhttjalipåttjudit sijáv gejna le máhtudahka, valladivna máhttelisvuodaj ma udnásj nuorajdagávnnuji de le stuorra hásstalus. Sávvapdille buorrán tjavtja rájes.</p>
<p>Bargo organiserim</p>
<p>Skåvlån le prosjæktajuogos jåhtujbiejaduvvam.</p>
<p>Giellaåhpadiddjelåhkåmájgge binneduvvá 20 prosentas 50prosentajda. Ájggomus le guokta ja guoktaåhpadiddje galggaba aktan barggat, ja navtiprosjevta várnnahisvuodav binnedip ja sijgalggi gasskasattjat goabbák guojmmasisnanos bielijt ávkkit.- Lip vihtta åhpadiddje gudi galggapresurssaskåvlåjn barggat, javllá Gælok. Jajur dan diehti gå diehti gånnå skuovvadæddá, le ájnas jur sij dajna barggi ja eietjá ålggolahá, miejnni sån.- Moattes Divtasvuona ålggolis li rinngumja javllam sij máhtti jårggålit, valla muvmielas ulmme skåvlåjn resurssan gáhtu jusiehtjáda bargov galggi válldet, javllá</p>
<p>Gælok.  De da máhtti Sámedikkijnguládallat ja ietja rudájt dåppet åhtsåt.- Lanjá resurssaskåvllåj vádnuni. Valla dátle pilotprosjevta lágásj, de vierttip duovdáv gæhttjalit ja dåhkkidit.j</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS</p>
</body></document>
