<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Merrasámij lunna Divtasvuonan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Røyne" lastname="Kyllingstad" sex="m" born="" nationality=""/></author><wordcount>435</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_060309.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">Artikkelforfatteren, </em><em type="italic">professor Røyne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kyllingstad </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Røyne Kyllingstad</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS</p>
<p>Merrasámij lunna Divtasvuonansijddaj váldátjit, vierttiji ham biebmojt adnet juohkka biejve manon.” Giesen 1924 oadtju Olivia ja suv misjåvnnå- ja varresvuodastasjåvnnå <span type="quote" xml:lang="nob">”Fredly”</span> Ájlátten, guossev Olivia åvdep oajves Dujskan, ieddnes Eva. Manon guovlon guossidi sámijt Oarjjevuonan: ”De bajás manájma buorástahtátjit vuoras áhkátjav majt vuostatjin goahtesaljon lijma iejvvim. Danna ettjin gávnnu viessodávvera, dåssju ráffe tjiegan. <em type="italic">Ælla dujna bievde?, </em>gatjádij iedne Eva. <em type="italic">Ælla, iv dárbaha, </em>oattjoj vásstádussan, <em type="italic">båråv vuollen iehtjádij lunna. </em></p>
<p>Ieddne Eva lij ålles hárjjánam siesstet ja gielldet, valla alvaduváj gå vuojnij man binnáv ulmusj ienni dárbaj.”</p>
<p><em type="bold">Tjavtjan 1921 </em>rahpin Olivia ja suv viehkke ådå tuberkolosesijdav misjåvnnåstasjåvnån. Skihpasij, sijdadis mánáj ja barggij lidjin birrusin 22 ulmutja. ”Gå ij lim máhttelis mielkev ja ednambarggobuvda nav stuorra årromsadjáj oasstet, hæhttujma ietja sjattadit ienemus oasev. Vierttijma fámoj sjattadit dav ednamav mij ij lim juo sjattadum.” – navti viessomævto lidjin dålen, lándav miehtáj. Manenagi vat åvddåguovlluj manáj </p>
<p><em type="italic">Oarjálattja lij buolvas buolvvaj berustam misjåvnåv ja humanitær viehkev, ij dåssju Afrikan ja Kinan. Valla aj duola dagu hæjos sámij gaskan Divtasvuonan. Álgij komitéajn vuododum Kvinnelig Misjonsarbeiderijs jagen 1906. Komitea guládaláj Oappájn Olivia Uglandajn Fjæres (Terje Vigena sijddabájkke). Olivia lij dalloj Diakonissa Dujskan. Jagen 1908 nuortas manáj, <span type="quote">”Jubmela sidoda milta”</span>, gåk iesj moalgedij. Sån lij Divtasvuonan desik ållij 70 jage jagen 1935. Jagen 1948 almodij girjev suv vásádusáj birra Divtasvuonas: <span type="quote">”Gånnå hærrá gárvet bálggáv”</span>. Dát le episstala vuodon. </em>vuolus goarriji vantsajda giesset ja dálvet vuodtjan ja muohtan. Divna majt sijddaj ájggu doalvvot vierttiji rámbuvdas vihtta tijma máhttse suhkat rabás vantsajn. Jus le stoarmmo, de e sijda vuollelin máhte gáddáj mannat. De vierttiji gávav suhkat. Binná le ráses dåbij birra, ja aktan giesseguohtomednamij váren máhttin avtav jali guokta gusá biebmadit, ja aj nágin sávtsa ja gájtsa. Ja de le guolle nuoren, ja riek buorre buolládahka soahkevuovdes goahteguoran. Valla tjuottjes barggo le gå galggi sijddaj buktet jali sijdas doalvvot. Vuoj gå stoarmmo ganugahttá sijddamanov rámbuvdas, ja vierttiji biebmov bårråt majt li oasstámienemus åsij smáv sijdajs vuonav sisi. Sierraláhkáj dan diehti gå smáv ednambarggo buoreduváj ja almulasj bagádallamfálaldagá diehti. Duodden buorep vuobddemmáhttelisvuoda guoles. Ja buorep almulasj varresvuohtafálaldahka. </p>
<p>Åvddånibme vibáj gitta 1950-jagijda. Valla uddni ienemus oasse dájs årromsajijs li ávttasa, jali dåssju akta jali guokta vuorrasa dåppe årru. Goade ja kája ajtu ájmon aneduvvi, valla dálla loahpesadjen nuorap buolvvaj.</p>
<p>Ihkap galggap ávon liehket gå dá, ja moadda smáv sijda tsáhkedis Vuonan, dåssju jábmi?</p>
<p>Suohkan ållesvuohtan buoragit rijbat, sierraláhkáj semænntafabrihka diehti Gásluovtan, Europa ådåájggásamos. Valla jus ålggorijkak æjgádij ja <span type="quote">”doarjodiddjij”</span> tjalmij tjadá gæhttjap, gudi li ådåájggásasj økonoma, de le fabrihkka aj sieldes rabddabielen. Mujttádav Nato-offisera gudi rabddabielleduottev oadtjun, gå vierttijin dievnastit dakkir rabddaguovlon gå Kolsås Oslo guoran...jjjjjj</p>
</body></document>
