<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>De dal julevsáme oahpponævo båhti</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>348</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_270309.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty SkapalenJårggålibme:</p>
<p>Divte Media AS</p>
<p>Interregprosjevtav aktan Fylkkamánnijn jajulevsáme birrasijn Svierigin.Åvddålijguovlluj  le  aj  ájádus  sierrajulevsáme  giella,  luonndo-  jakultuvrraskåvlåv ásadit.- Lip guhkásåhpadimev Kárásjåhkåj ållesjagev  fállam  oahppáj  gænna  lejulevsámegiella  vuostasjgiellan.  Ållubuoragit  le  mannam.  Ja  iehtjáda  li  ajgatjádam  guhkásåhpadimev  julev-sámegiellaj,  duola  dagu  ulmutjaBådåddjon, javllá Gælok.</p>
<p>Åhpadiddje vádnuniSámegielaåhpadiddje skåvlån galggi oasevåhpadimájgestis adnetoahpponævvobuvtadibmáj. De le hásstalusådå åhpadiddjijt oadtjot ma máhtti oasevskåvlå sáme-åhpadimes válldet.Divtasvuona suohkanin le stuorra dárbboåvddålijguovlluj ådå åhpadiddjijt virggájbiedjat  sámegielajn  fáhkasuorgen.Suohkan  le  giela  doajmmaplánanåhpadusloahpádusájt loabedam suohkanijvirgálattjajda gudi ájggu giellaåhpadusávválldet,  duodden  li  NordlándaFylkkamánnen  åhpadusloahpádusá  dánulmmáj.-  Le  stuorra  hásstalus  nuorajtåhpadiddjevirggáj  oadtjot.  Gæhttjalipåttjudit sijáv gejna le máhtudahka, valladivna máhttelisvuodaj ma udnásj nuorajdagávnnuji de le stuorra hásstalus. Sávvapdille buorrán tjavtja rájes.</p>
<p>oahppijda ietjá sajijs lándan. Valla dárbahiienep  rudá  guhkesájggásasj  åvdedibmáj.Guhkesájggásasj  ulmme  le  Ájluovtaskåvlåv  stuoves  resurssaskåvllån  dahkatjulevsámegielan  vuodoskåvlån  stuovesjuollodimij doajmmaj ja åvddånahttemij.</p>
<p>Bargo organiserimSkåvlån  le  prosjæktajuogos  jåhtujbiejaduvvam. Giellaåhpadiddjelåhkåmájgge binneduvvá 20 prosentas 50prosentajda. Ájggomus le guokta ja guoktaåhpadiddje galggaba aktan barggat, ja navtiprosjevta várnnahisvuodav binnedip ja sijgalggi gasskasattjat goabbák guojmmasisnanos bielijt ávkkit.-  Lip  vihtta  åhpadiddje  gudi  galggapresurssaskåvlåjn barggat, javllá Gælok. Jajur  dan  diehti  gå  diehti  gånnå  skuovvadæddá, le ájnas jur sij dajna barggi ja eietjá ålggolahá, miejnni sån.- Moattes Divtasvuona ålggolis li rinngumja javllam sij máhtti jårggålit, valla muvmielas ulmme skåvlåjn resurssan gáhtu jusiehtjáda  bargov  galggi  válldet,  javlláGælok.    De  da  máhtti  Sámedikkijnguládallat ja ietja rudájt dåppet åhtsåt.</p>
<p>Duogásj</p>
<p>-  Ájluovta  skåvlån  le  stuorra  fágalasjmáhtudahka julevsámegielan ja luondulasjle  åhpadiddje  barggi  oahpponævojåvddånahttemijn,  javllá  prosjækta-jådediddje  Gælok.  Aktan  nielljavirggeguojmij galggá sån dán jage buorepgåvåv vidjurijs oadtjot.</p>
<p>Fálli guhkásåhpadimevDepartemænnta  Åhpadusdirektoráhtabaktu  le  plánav  åvddånahttámguhkásåhpadibmáj. Dán plánan Ájluovtaskåvllå  oajvvaduvvá  åhpadimsaddjenguhkásåhpadimes  julevsáme  oahppijdamoatten  sajen  lándan.  Resurssaskåvlådahkamusá  duodden  oahpponævojjårggålibmáj  ja  åvddånahttemij  jaguhkásåhpadibmáj  sjaddi  tiebmábargo,doarjjot  ietjá  skåvlåjt  gatjálvisáj  maguosski  julevsámegielan  åhpadibmáj  jarádijt vaddet ja bagádallat æjgádijt gudiietja e sámegielav buvte valla ajtu ájggumánájt  sámegiela  åhpadussaj  biedjat.Resurssa  sjaddá  sihke  sijddabarggo-viehkke vuostasjgiellaoahppijda ja fállatåhpadusáv/lågådallamijt  sáme  dilij  birraVuona  vuodoskåvlåjda  ma  ælla  sámeskåvlå.  Åvdeduvvá  aj  aktisasjbarggo</p>
<p>Oahpponævvobuvtadibme ja guhkásåhpadibmeUlmme  prosjevtan  le  åvddånahttetÁjluovta  skåvlåv  resurssaskåvllån.  Aktavájkkudimnævojs le oahppon-ævvobuvtadibme  ja  guhkásåhpadibmejulevsámegielan. Jårggålit, åvddånahttet jahiebadahttet girjev juohkka fáhkaj juohkkajahkedássáj le akta ulmijs, juogu girjjenjali digitála hámen.Guhkesájggásasj ulmme le resurssaskåvllågalggá åvdåsvásstádusáv adnetguossidimes  ja  guhkásåhpadimes</p>
<p>Resurssaskåvllåskåvlån le læhkám</p>
<p>j</p>
<p>- Lanjá resurssaskåvllåj vádnuni. Valla dátle pilotprosjevta lágásj, de vierttip duovdáv gæhttjalit ja dåhkkidit.</p>
</body></document>