<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Buorre tjaktjavádtsem Måsskåj</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>263</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_180909.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="italic">Dåhku galggap. Måsskåj. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dit skal vi. Musken. </em></p>
<p><em type="italic">Gåvvå/Foto: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Finn-Kåre Andorsen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Guollebiebmadimvantsan. G.b. Einar, Mali, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Diana, Dennis ja Hege. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Om bord på oppdrettsbåten.. F.v. Einar, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mali, Diana, Dennis og Hege. </em></p>
<p><em type="italic">Gåvvå/Foto: Ingvild Storvik. </em></p>
<p>Ájluovta nuorajskåvlåtjaktjavádtsem 09 lij</p>
<p>Ájláttes Måsskåj/</p>
<p>Smájlláj. Ienemus oasseoahppijs ja åhpadiddjijsvádtsemij oassálasstin.</p>
<p>Æjvvalijma skåvlån dábálasj ájggáj, jamanájma Ájláddáj lågenanavtan.</p>
<p>Váttsijma Besta-gærggáj gånnå anijvuostasj ganugasstemav. Lijma devássám rádásamos oasev vádtsemisdan biejve. Vádtsem de váren jårkij.</p>
<p>Gutta tijma mannela vijmak gávnajmahiebalgis sajev gånnå idjadit. Jávrenamma ij diehttu, valla sadje lij</p>
<p>Sæjmmatjåhkå vuollelin. Dannalåvdagådijt tsieggijma ja biebmojtriejddima. Lijma vuorbálattja dálkijn,biejvve bájtij. Miján lij tjáppavárdudahka várijn, máhtijma vuojnnetduola dagu Hatten, Lofåhtav, Stájgov,</p>
<p>Hamarøyskaftet ja Státtatjåhkåv. Riekhávsskudalájma dan iehkeda, dålåjn jatjiehkádallamijn.</p>
<p>Manep ideda loavddagijt vuosajdatsåkkåjma ja vádtsemav jårkijma.</p>
<p>Goarrijma dievájt ja bávtijt, jabivástuvvama mannela tjátje dagi,várráj jåvsådijma (birrusin 500mnuore badjela). Guhkev svarkestijmaåvddål vádtsájma vuolus rádes várev.</p>
<p>Sieldes man rádes lij vuolus, ihkap lijlåsemus oasse vádtsemis. Muhtemaunnán vaháguhteduvvin. Gå ålluvuolus bådijma vijmak tjátjevgávnajma ja oattjojma båhtålijtdievddet. Smájles Måsskåj jårkijma.</p>
<p>Guhka biejve mannela juohkkahasj</p>
<p>Måsskåj jåvsådij. Besajma skåvlåvluojkkat båråtjit, sjoavodittjat ja dannaliehket. Ådijma låvdagådijn skåvlåålgusjbielen. Oaddájma árrat daniehkeda, gå galgajma árrat bajásmanep ideda. Badjánijma, båråjma,gárvedijma ja de kádjaj manájma.</p>
<p>Galgajma Musken Laks ásadusájtgæhttjat. Boarre majt guossidijmaguoddá namáv Bårjås. Danna bargginulmutja, ja bálkká lij riek buorrestudentajda gudi dasi båhtin. Gå lijmaboarrev gæhttjam, de besajmaguollebiebmadam ásadusájt gehtjadit.</p>
<p>Besajma guolijt biebmadit, vuoj manmoadda guole lidjin juohkkaásadusán.</p>
<p>Gå gáddáj bådijma de manájmagehtjatjit biednagoadev danna.</p>
<p>Besajma gullat subttsasijt dalloj gå lijinternáhtta danna. Paul Gælok(åhpadiddje Ájluovta nuorajskåvlån)subtsastij dallutjis gå sån lij oahppe, jainternáhtan åroj. Subtsastij subttsasijt</p>
<p>Måske skåvlå birra aj. Gå gergajma demanájma vuossajt ja loavddagijttsåkkåtjit, ja jåhtelisvantsajn davás</p>
<p>Måske kájas manájma.jjjjjjjj</p>
</body></document>
