<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme musihkka Julevsáme musihkka mánájda ja nuorajda</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Lars Theodor" lastname="Kintel" sex="m" born="1986" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_080509.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Gåvå: Åsa Lindstrand</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Divte Media AS/Lars Th. Kintel</p>
<p><em type="italic">Mandy Senger ja Sara Aira Fjällström åvdedibá julevsáme musihkav mánájda ja ållessjattugijda. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mandy Senger og Sara Aira Fjällström fremmer lulesamisk musikk rettet mot både barn og voksne. </em></p>
<p>Viehkkeja hábbmijiddje ja iehtjáda gudi viehkedinskierrov buvtadit. Duodden oattjojprosjækta ekonomalasj dårjav duoppet-dáppet.- Åtsåjma vuostak rudájt ålles buvtadibmájvalla ejma oattjo ja de mierredijma ajtugæhttjalit, moaddása li viehkedam jamusihkkára ja aj buvtadiddje li mávso dagibarggam. Manenagi muhtem sponsorrudáoattjojma, tjielde máksin vehi jamanemussaj unneplågogiellarudájt jakultuvrrarudájt oattjojma. Biehtsemáno 18.biejve 2007 gárveduváj Buoremus ájggeja dav ávvudalájma konsertajn Ájttemusean Jåhkåmåhken.</p>
<p>Lávllaga ja gáritjisá</p>
<p>Tevsta li luondojs ja iellijs bájneduvvamja li aktij biejaduvvam gáritjisájda vájmáná giehpebut gielav lulu oahppat.</p>
<p>Svierigin skierro viehkkenævvon aneduvváskåvlåjn.</p>
<p>Mandy le aktan Katarina Rimpijn moaddakonserta ásadum, valla æbá la ájn</p>
<p>Divtasvuonan manádam.- Akti ájgenis lij miján muhtem aktijvuohta</p>
<p>Divtasvuona suohkanijn, valla ittjij dasstamige sjatta. Iv ållu diede manen. Vallabåhtin galla jus gåhtjoduvvin, javllá</p>
<p>Mandy.lávllagin.- Munnun le aktijvuohta julevsámebirrasijn vuona bielen, ep la ham mij navmoattes ja dåbddåp guhtik guojmáma,javllá Mandy.</p>
<p>Dálla libá ådå skierrov buvtadahttjám, dábále ållessjattuk buolvvaj.- Ájggun skierrov boahtte tjaktjaj almodit.</p>
<p>Båhtin galla Divtasvuodnaj mánnálávllagijja ådå skierrojn. <em type="italic">Gånnå dáv CD:av oasstet máhttá? </em>- Guhti sihtá skierrov oasstet máhttámannat næhttabájkkájwww.buoremus.com jali njuolgga mujnaguládallat telefåvnån +46 70 63 71294javllá Mandy. Skierro máksá SEK 140 jaduodden suvddem SEK 40.- Buvtadijma tuvsán skierro ja buoragit lijåhtåm valla ajtu li munnun ájn vilbáhtsám, válde beri aktijvuodav, hasot </p>
<p xml:lang="nob">Mandy Senger.jj</p>
</body></document>
