<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ådå ålmåj Viestarmeran?</title><genre code="news"/><author><person firstname="Harriet" lastname="Aira" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>NRK Sápmi</publisher></publication></publChannel><wordcount>489</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@it.no"/><origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8396458</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Ådå ålmåj Viestarmeran?</p>
<p>Johan Daniel Hætta tjåhkkåj uddni Divtasvuona suohkanstivran.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Harrieth Aira/NRK Dán lávvodagá mierret Barggijbelludahka, Viestarmera válggabijran guhtimusj galggá Barggijbelludagáv åvdåstit boahtte <errorortreal correct="sámediggeválgan" errorinfo="cmp,gen-nom">sámedikkeválgan</errorortreal>. Sjaddá gus Johan Daniel Hætta, Divtasvuonas vaj Sámedikke rádeájras Vibeke Larsen, Áravuomes?</p>
<p>Harrieth Aira</p>
<p><errorsyn correct="Tjielgas la">Dat mij la tjielgas la</errorsyn> gåjt jut Viestarmera válggabijran <errormorphsyn correct="gåsi 35 suohkana sihke Nordlándas ja Råmsås gulluji" errorinfo="case,ine-ela">gåsi 35 suohkana sihke Nordlándan ja Råmsån gulluji</errormorphsyn>, ja gånnå <errorlex correct="udnásj" errorinfo="w">uddni</errorlex> Sámedikke rádeájras Vibeke Larsen le lista bajemusán, ij la ådå luohtádusáv nominasjåvnåjuohkusis oadtjum.</p>
<p>Ælla ådå luohtádusáv oadtjum</p>
<p>Sámedikke rádeájras, Vibeke Larsen</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Dan Robert Larsen/NRK Nominasjåvnåjuogos <errormorphsyn correct="la oajvvadam Johan Daniel Hættav,Divtasvuonas lista bajemus sadjáj, Tove Bergav, Rivtagis nuppát sadjáj ja Arild Inga Pettersenav, Suortas goalmát sadjáj" errorinfo="case,nom-acc">la oajvvadam Johan Daniel Hætta,Divtasvuonas lista bajemus sadjáj, Tove Berg, Rivtagis nuppát sadjáj ja Arild Inga Pettersen, <errorort correct="Suortas" errorinfo="conc,rtt-rt">Suorttas</errorort> goalmát sadjáj</errormorphsyn>.</p>
<p>Lågå: <errorlang correct="nor">Sametingstopp vraket av sine egne</errorlang> Lågå aj: Nominasjåvnåjuohkusa <errorortreal correct="sámediggelissta" errorinfo="cmp,gen-nom"><errorort correct="sámedikkelissta" errorinfo="conc,stt-sst">sámedikkelistta</errorort></errorortreal> 2013 Dát merkaj ælla aktak udnásj Viestarmera sámedikkeájrrasijs ådå luohtádusáv oadtjum <errorortreal correct="nominasjåvnåjuohkusis" errorinfo="cmp,nom-gen">nominasjåvnnåjuohkusis</errorortreal>.</p>
<p>Vuostatjin guosská dat Vibeke Larsenij, Áravuomes, valla aj Geir Johnsenij, <errorort correct="Ruŋŋgogierragis" errorinfo="conc,ŋgg-ŋŋg;infl">Ruŋggogieras</errorort> ja goalmádij Inga-Lill Sundsetaj, Bådådjos <errormorphsyn correct="gudi uddni li válljiduvvam Barggijbelludagá sámedikkeájrrasin" errorinfo="case,gen-ess">gudi uddni li válljiduvvam Barggijbelludagá sámedikkeájrrasa</errormorphsyn>.</p>
<p>– Barggijbelludagá bájkálasj siebre sihti ådå ulmutjijt Sámediggáj ja mij lip gehtjadam vaj sjiervve ja <errorort correct="geografijja" errorinfo="loan,conc,j-jj">geografija</errorort> aj hiehpá, tjielggi Viestarmera forumstivra jådediddje ja nominasjåvnåjuohkusa jådediddje, Elin Larsen.</p>
<p>Gilpustallam bajemus sajijda</p>
<p>Valla nav gåk mij dádjadip <errormorphsyn correct="sihti dá gålmås joarkket" errorinfo="case,gen-nom">de sihti dá gålmmåsa joarkket</errormorphsyn> ájrastit Barggijbelludagáv.</p>
<p><errorlang correct="nor">Så</errorlang> <errorsyn correct="Sjattasj dávk" errorinfo="ind-pot">vuordedahtte sjaddá</errorsyn> gilpustallam gå <errorort correct="belludak" errorinfo="cap">Belludak</errorort> tjåhkan nomineritjit lávvodagá Dieldanuore kro ja motellan, Skánegin.</p>
<p>Viestarmera válggabijrra</p>
<p>Válggabijrraj gulluji 35 suohkana Divrradis, Råmsån nuorttan gitta Meløddjuj, Nordlándan oarjján. Niellja politihkkára galggi válljiduvvat boahtte Sámediggáj. Maŋemus <errorortreal correct="sámediggeválgan" errorinfo="cmp,gen-nom">sámedikkeválgan</errorortreal>, jagen 2009, oattjoj NSR gålmmå ájrrasa ja Barggijbelludahka guokta ájrrasa. 1455 ulmutja li tjáledam ietjasa sámedikke jienastuslåhkuj dán válggabijran. Gálldo: <errorlang correct="url">samediggi.no</errorlang>. Sihke Vibeke Larsenin, Geir Johnsenin ja Inga-Lill Sundsetan la miella ájn avta ájggegávdav Sámedikken tjåhkkåhit.</p>
<p>Valla nominasjåvnåjuogos ij la sijájs gatjádam jus hálijdi joarkket.</p>
<p>– Mij ep la sijájs gatjádam jus sihti joarkket, ep la, dan diehti gå midja lip dåssju tjuovvum dav majt bájkálasj siebrij jådediddje vieledi, javllá Elin Larsen.</p>
<p>Jus dal Barggijbelludagá siebre li nav miellusa dán oajvvadussaj la aj gatjálvis.</p>
<p>Mijá diedoj milta li nav ålos gå 11-12 bájkálasj barggijbelludagá siebre maŋŋáj gå nominasjåvnåjuohkusa oajvvadus diehttuj, guláskuddamin tsuojggim <errorort correct="nominasjåvnåjuohkusa" errorinfo="cmp,hyph-0">nominasjåvnå-juohkusa</errorort> oajvvadusáv.</p>
<p>Sijá mielas ij la nominasjåvnåjuogos tjuovvum bájkálasj siebrij vuojnojt <errormorphsyn correct="gudi beras lulun lista bajemusán" errorinfo="kongr">gudi beras lulu lista bajemusán</errormorphsyn>. <errormorphsyn correct="Nágina dájs" errorinfo="kongr">Nágin dájs</errormorphsyn> bájkálasj barggijbelludagá siebrijs li gåjt Bådådjo, Fuosko, Narvijka, Loabaga ja Harstada barggijbelludagá.</p>
<p><errorlang correct="nor">Så</errorlang> ij la dal nav alvadahtte jus tjåhkanimen båhti sierra oajvvadusá gå dav majt nominasjåvnåjuogos oajvvat.</p>
<p>Dav aj forumstivra jådediddje Elin Larsen jáhkká.</p>
<p>– Mån dal vuordáv båhti sierra oajvvadusá tjåhkanimen. Ij la dal javladum jut nominasjåvnåjuohkusa lissta la dajt mij mierreduvvá. <errormorphsyn correct="Dat luluj" errorinfo="kongr">Dat lulu</errormorphsyn> maŋutjissaj sjaddat ållu ietjá lissta, javllá sån.</p>
<p>Barggijbelludagá nominasjåvnnå le Dieldanuore kro ja motellan, Skánegin lávvodagá ja álggá kl. 13.00.</p>
<p>- Gájka gudi ietjasa li tjáledam sámedikke jienastuslåhkuj ja gudi li sebrulattja Barggijbelludagán máhtti oassálasstet ja liehket fáron mierredime gudi galggi listan tjuodtjot, subtsas Larsen.</p>
</body></document>
