<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ådå ålmåj Viestarmeran?</title><genre code="news"/><author><person firstname="Harriet" lastname="Aira" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>NRK Sápmi</publisher></publication></publChannel><wordcount>490</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@it.no"/><origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8396458</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ådå ålmåj Viestarmeran?</p>
<p>Johan Daniel Hætta tjåhkkåj uddni Divtasvuona suohkanstivran.</p>
<p><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Harrieth Aira/NRK</p>
<p>Dán lávvodagá mierret Barggijbelludahka, Viestarmera válggabijran guhtimusj galggá Barggijbelludagáv åvdåstit boahtte <errorortreal>sámedikkeválgan<correct errorinfo="cmp,gen-nom">sámediggeválgan</correct></errorortreal>. Sjaddá gus Johan Daniel Hætta, Divtasvuonas vaj Sámedikke rádeájras Vibeke Larsen, Áravuomes?</p>
<p>Harrieth Aira</p>
<p><errorsyn>Dat mij la tjielgas la<correct errorinfo="clause,redun">Tjielgas la</correct></errorsyn> gåjt jut Viestarmera válggabijran <errormorphsyn>gåsi 35 suohkana sihke Nordlándan ja Råmsån gulluji<correct errorinfo="case,ine-ela">gåsi 35 suohkana sihke Nordlándas ja Råmsås gulluji</correct></errormorphsyn>, ja gånnå <errorlex>uddni<correct errorinfo="w">udnásj</correct></errorlex> Sámedikke rádeájras Vibeke Larsen le lista bajemusán, ij la ådå luohtádusáv nominasjåvnåjuohkusis oadtjum.</p>
<p>Ælla ådå luohtádusáv oadtjum</p>
<p>Sámedikke rádeájras, Vibeke Larsen</p>
<p><errorlang>Foto<correct>nor</correct></errorlang>: Dan Robert Larsen/NRK</p>
<p>Nominasjåvnåjuogos <errormorphsyn>la oajvvadam Johan Daniel Hætta,Divtasvuonas lista bajemus sadjáj, Tove Berg, Rivtagis nuppát sadjáj ja Arild Inga Pettersen, <errorort>Suorttas<correct errorinfo="conc,rtt-rt">Suortas</correct></errorort> goalmát sadjáj<correct errorinfo="case,nom-acc">la oajvvadam Johan Daniel Hættav, Divtasvuonas, lista bajemus sadjáj, Tove Bergav, Rivtagis nuppát sadjáj ja Arild Inga Pettersenav, Suortas goalmát sadjáj</correct></errormorphsyn>.</p>
<p>Lågå: <errorlang>Sametingstopp vraket av sine egne<correct>nor</correct></errorlang> Lågå aj: Nominasjåvnåjuohkusa <errorortreal><errorort>sámedikkelistta<correct errorinfo="conc,stt-sst">sámedikkelissta</correct></errorort><correct errorinfo="cmp,gen-nom">sámediggelissta</correct></errorortreal> 2013</p>
<p>Dát merkaj ælla aktak udnásj Viestarmera sámedikkeájrrasijs ådå luohtádusáv oadtjum <errorortreal>nominasjåvnnåjuohkusis<correct errorinfo="cmp,nom-gen">nominasjåvnåjuohkusis</correct></errorortreal>.</p>
<p>Vuostatjin guosská dat Vibeke Larsenij, Áravuomes, valla aj Geir Johnsenij, <errorort>Ruŋggogieras<correct errorinfo="conc,ŋgg-ŋŋg;infl">Ruŋŋgogierragis</correct></errorort> ja goalmádij Inga-Lill Sundsetaj, Bådådjos <errormorphsyn>gudi uddni li válljiduvvam Barggijbelludagá sámedikkeájrrasa<correct errorinfo="case,gen-ess">gudi uddni li válljiduvvam Barggijbelludagá sámedikkeájrrasin</correct></errormorphsyn>.</p>
<p>– Barggijbelludagá bájkálasj siebre sihti ådå ulmutjijt Sámediggáj ja mij lip gehtjadam vaj sjiervve ja <errorort>geografija<correct errorinfo="loan,conc,j-jj">geografijja</correct></errorort> aj hiehpá, tjielggi Viestarmera forumstivra jådediddje ja nominasjåvnåjuohkusa jådediddje, Elin Larsen.</p>
<p>Gilpustallam bajemus sajijda</p>
<p>Valla nav gåk mij dádjadip <errormorphsyn>de sihti dá gålmmåsa joarkket<correct errorinfo="case,gen-nom">sihti dá gålmås joarkket</correct></errormorphsyn> ájrastit Barggijbelludagáv.</p>
<p><errorsyn><errorlang>Så<correct>nor</correct></errorlang> vuordedahtte sjaddá<correct errorinfo="ind-pot">Sjattasj dávk</correct></errorsyn> gilpustallam gå <errorort>Belludak<correct errorinfo="cap">belludak</correct></errorort> tjåhkan nomineritjit lávvodagá Dieldanuore kro ja motellan, Skánegin.</p>
<p>Viestarmera válggabijrra</p>
<p>Válggabijrraj gulluji 35 suohkana Divrradis, Råmsån nuorttan gitta Meløddjuj, Nordlándan oarjján. Niellja politihkkára galggi válljiduvvat boahtte Sámediggáj. Maŋemus <errorortreal>sámedikkeválgan<correct errorinfo="cmp,gen-nom">sámediggeválgan</correct></errorortreal>, jagen 2009, oattjoj NSR gålmmå ájrrasa ja Barggijbelludahka guokta ájrrasa. 1455 ulmutja li tjáledam ietjasa sámedikke jienastuslåhkuj dán válggabijran. Gálldo: <errorlang>samediggi.no<correct>url</correct></errorlang>. Sihke Vibeke Larsenin, Geir Johnsenin ja Inga-Lill Sundsetan la miella ájn avta ájggegávdav Sámedikken tjåhkkåhit.</p>
<p>Valla nominasjåvnåjuogos ij la sijájs gatjádam jus hálijdi joarkket.</p>
<p>– Mij ep la sijájs gatjádam jus sihti joarkket, ep la, dan diehti gå midja lip dåssju tjuovvum dav majt bájkálasj siebrij jådediddje vieledi, javllá Elin Larsen.</p>
<p>Jus dal Barggijbelludagá siebre li nav miellusa dán oajvvadussaj la aj gatjálvis.</p>
<p>Mijá diedoj milta li nav ålos gå 11-12 bájkálasj barggijbelludagá siebre maŋŋáj gå nominasjåvnåjuohkusa oajvvadus diehttuj, guláskuddamin tsuojggim <errorort>nominasjåvnå-juohkusa<correct errorinfo="cmp,hyph-0">nominasjåvnåjuohkusa</correct></errorort> oajvvadusáv.</p>
<p>Sijá mielas ij la nominasjåvnåjuogos tjuovvum bájkálasj siebrij vuojnojt <errormorphsyn>gudi beras lulu lista bajemusán<correct errorinfo="kongr">gudi beras lulun lista bajemusán</correct></errormorphsyn>. <errormorphsyn>Nágin dájs<correct errorinfo="kongr">Nágina dájs</correct></errormorphsyn> bájkálasj barggijbelludagá siebrijs li gåjt Bådådjo, Fuosko, Narvijka, Loabaga ja Harstada barggijbelludagá.</p>
<p><errorlang>Så<correct>nor</correct></errorlang> ij la dal nav alvadahtte jus tjåhkanimen båhti sierra oajvvadusá gå dav majt nominasjåvnåjuogos oajvvat.</p>
<p>Dav aj forumstivra jådediddje Elin Larsen jáhkká.</p>
<p>– Mån dal vuordáv båhti sierra oajvvadusá tjåhkanimen. Ij la dal javladum jut nominasjåvnåjuohkusa lissta <errormorphsyn>la<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> dajt mij mierreduvvá. <errormorphsyn>Dat lulu<correct errorinfo="kongr">Dat luluj</correct></errormorphsyn> maŋutjissaj sjaddat ållu ietjá lissta, javllá sån.</p>
<p>Barggijbelludagá nominasjåvnnå <errormorphsyn>lw<correct errorinfo="cop">l</correct></errormorphsyn> Dieldanuore kro ja motellan, Skánegin lávvodagá ja álggá kl. 13.00.</p>
<p>- Gájka gudi ietjasa li tjáledam sámedikke jienastuslåhkuj ja gudi li sebrulattja Barggijbelludagán máhtti oassálasstet ja liehket fáron mierredime gudi galggi listan tjuodtjot, subtsas Larsen.</p>
</body></document>
