<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>«Bårjås» sámegiellaj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Harriet" lastname="Aira" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>NRK Sápmi</publisher></publication></publChannel><wordcount>475</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@it.no"/><origFileName>http://divvun.no/doc/ling/ParallelCorpusConversion.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bårjås 2012 - dán bále aj julevsámegiellaj.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Harrieth Aira / NRK «Bårjås» sámegiellaj</p>
<p>Uddni almoduvvá Árran- julevsáme guovdátja <errorformat correct="13." errorinfo="num,punct">13</errorformat> diedalasj ájggetjála “Bårjås”. Dán jage la stuorra oasse artihkkalijs aj julevsámegiellaj tjáleduvvam.</p>
<p>– Dán jage la <errorortreal correct="bielleoasse" errorinfo="cmp,X-1">bielle oasse</errorortreal> artihkkalijs aj sámegiellaj jårggåluvvam ja dát la stuorra sieradus dijmásj ja åvdep jagij “Bårjås”-tjállagijs. Dát la stuorra giellalåpptim <errorsyn correct="" errorinfo="redun">ja</errorsyn> mij aj boahtte vaddusijn galggá boahtet, diedet Árrana rádevadde, Line Merete Skarvik.</p>
<p>Árran - julevsáme guovdásj almot <errorortreal correct="juohkka" errorinfo="vowlat,e-a">juohkke</errorortreal> jage diedalasj ájggetjállagav mij almoduvvá akti jahkáj.</p>
<p>Gitta 1999-jage rájes la dát ájggetjála boahtám jur javlaj åvddåla.</p>
<p>– <errorsyn correct="Ájnas la bessat låhkåt" errorinfo="missing">Ájnas <errorlex correct="bessat" errorinfo="w">oadtjot</errorlex> låhkåt</errorsyn> <errorort correct="fáhkaartihkkalijt" errorinfo="cmp,gen-nom">fágaartihkkalijt</errorort> sámegiellaj</p>
<p>Árrana rádevadde, Line Merete Skarvik.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Harrieth Aira / NRK Dán jage la Árran válljim stuorra oasev artihkkalijs aj julevsámegiellaj almodit.</p>
<p>Ja dav sij dahki moatte siváj diehti.</p>
<p>– <errorsyn correct="" errorinfo="redun">Ietjastis</errorsyn> <errorsyn correct="Le má ájnas gå artihkkala båhti" errorinfo="cop;missing">la má ájnas artihkkala båhti</errorsyn> julevsámegiellaj vaj ulmutja galggi <errorlex correct="bessat" errorinfo="w">máhttet</errorlex> låhkåt <errorort correct="fáhkaartihkkalijt" errorinfo="conc,g-hk">fágaartihkalijt</errorort> aj sámegiellaj. Dán jage lip aj oadtjum doarjjagav Sámedikkes sáme tjállusijda, ja danna l gájbbádus jut 50 prosenta tjállagijs galggi liehket sámegiellaj, subtsas Skarvik.</p>
<p>Dássta <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">la</errormorphsyn> stuorre ávkke javllá Skarvik.</p>
<p>– Gå artihkkala li sámegiellaj tjáleduvvam de li da fáron <errorlex correct="åvddånahttemin" errorinfo="w">åvddånime</errorlex> julevsámegielav. Terma båhti sámegiellaj ja álu vuojn sámegiella ij <errorlex correct="aneduvá" errorinfo="der">adnu</errorlex> dakkár dutkam- ja muodugasj fágalasj aktijvuodan. Dan diehti l má viehka ájnas gávnnuji artihkkala ma li sámegiellaj tjáleduvvam majt ulmutja máhtti adnet. Dán jagásj "Bårjjåsin" li gålmmå oajvvetiemá ma li iellemvuoge ællosujton, varresvuohta ja dutkametihkka.</p>
<p>Dánna li artihkkala dagu dálkádakhiebadibme ællosujton Nordlándan, ællosujto <errorort correct="hiebadallamstrategijja" errorinfo="loan,conc,j-jj">hiebadallamstrategija</errorort> ja <errormorphsyn correct="ællosujto árvvo kultuvrraguodden" errorinfo="case">ællosujto árvo kultuvrraguodden</errormorphsyn> ja árbbedábálasj iellemvuohken.</p>
<p>Duodden li aj artihkkala dutkametihkas ja guokta tjállusa <errormorphsyn correct="gånnå varresvuohta l tiebmán" errorinfo="case,nom-ess">gånnå varresvuohta <errormorphsyn correct="l" errorinfo="cop">la</errormorphsyn> tiebmá</errormorphsyn>. Duodden la aj akta artihkal bidumsáme bájkkenamáj birra.</p>
<p>- Tjállagin li artihkkala <errormorphsyn correct="dan gålmå tiemá birra" errorinfo="kongr">daj gålmmå tiemáj birra</errormorphsyn> ma li ássje majna Árran la barggam dán maŋemus jage, subtsas Skarvik.</p>
<p>Uddni aj bidumsáme girjje almoduvvá</p>
<p>Girjje 'Subttsasa dållågáttes - <errorlang correct="nor">Historier rundt kaffebålet</errorlang>'.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Præssagåvvå / Árran	 <errorsyn correct="Uddni almot aj Árrana girjjealmmudahka" errorinfo="wo">Uddni aj almot Árrana girjjealmmudahka</errorsyn>, Báhko, girjev bidumsáme guovlos.</p>
<p>Dav girjev la bidumsábme Knut Sivertsen tjállám ja <errormorphsyn correct="la suv nuppát girjje" errorinfo="x">la suv nubbe girjje</errormorphsyn>.</p>
<p>-Knut Sivertsen, Bájddáris la tjállám girjev majt gåhttjum la “Subttsasa dållågáttes”. Girjje l sihke julevsámegiellaj ja dárogiellaj ja gåhtjoduvvá dárruj “<errorlang correct="nor">Historier rundt kaffebålet</errorlang>”. Girjen subtsas tjálle subttsasijt <errorlex correct="ietjas" errorinfo="w,pers-refl">suv</errorlex> sijddaguovlos Bájddárin, dáhpádusáj birra majt iesj la åtsådallam ja subttsasijt majt iehtjáda li sunji subtsastam. Girje vuodo l dålusj sáme subtsastallamvuohke ja girjje almoduvvá uddni, subtsas Skarvik.</p>
<p>Girjjetjálle, Knut Sivertsen.</p>
<p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Sander Andersen <errorlang correct="nor">arkivfoto</errorlang> / NRK Sån <errormorphsyn correct="ávttji ulmutjijt boadátjit" errorinfo="sup">ávttji ulmutjijt boahtet</errormorphsyn> dán <errorort correct="åvddåljavlaávvudallamij" errorinfo="cmp,X-1;mix">javlajåvddål ávvudallamij</errorort> mij la bidumsáme guovdátjin, Duoddara ráfen, Bájddárin gietjan dán iehkeda.</p>
<p>– Ij la ietján gå boahtet Duoddara ráfáj oassálastátjit girjálasjvuoda <errorort correct="åvddåljavlaávvudallamij" errorinfo="hyph-0;mix">javlajåvddål-ávvudallamij</errorort> gånnå ienep diedo girjes gulluji ja gånnå aj tjálle tjavggalåhkå ietjas girjes. Mij <errormorphsyn correct="guossodip gløkkav ja javllagáhkojt" errorinfo="case">guossodip gløggajn ja javllagáhkoj</errormorphsyn> ja gájka li buorisboahtem dåhku. Girjje l má viehka buorre javllavattáldahka, javllá Skarvik ja <errormorphsyn correct="ávttji ulmutjijt boadátjit" errorinfo="sup">ávttji ulmutjijt boahtet</errormorphsyn>.</p>
</body></document>
