<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Sihtá sámegiela máhtudagáv nannit</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Harriet" lastname="Aira" sex="f" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <author>
      <person firstname="Sander" lastname="Andersen" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>NRK Sápmi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@it.no"/>
    <origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8326846</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sihtá <errorortreal correct="sámegielmáhtudagáv" errorinfo="cmp,X-1">sámegiela máhtudagáv</errorortreal> nannit</p>
    <p>Vuostasj studenta julevsáme bacheloråhpadusán Nordlánda universitehtan. Universitehta rektor Pål Pedersen guddnedij sijájt uddni.</p>
    <p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Sander Andersen/NRK Uddni rahpusij julevsáme bacheloråhpadus Nordlánda universitehtan sierra mujttádahttemijn gåsi studenta lidjin bivddidum. Ja Bodø Glimta lijkkemållagáhttár, 20 jahkásasj Adrian Nystø Mikkelsen, la aj álggám dán åhpadussaj.</p>
    <p>– Mij ham dárbahip máhtudagáv sámegiellaj ja dan diehti la máj dárbbo låhkåt sámegielav javllá Adrian Nystø Mikkelsen akta dajs <errormorphsyn correct="21 studentajs gudi uddni álggin" errorinfo="kongr">21 studentajs gut uddni álgij</errormorphsyn> dan vuostasj bacheloråhpadussaj julevsámegielan, Nordlánda universitehtan.</p>
    <p>– Ep la moattes, lip nav gallegattja julevsáme guovlon ja gå mån lav juo sámegielav oahppam <errormorphsyn correct="máná rájes" errorinfo="case,nom-gen">mánná rájes</errormorphsyn> de la luondulasj låhkåt sámegielav, dættot sån.</p>
    <p>Lågå aj: – Mærkkabiejvve julevsámijda Bodø <errorort correct="Glimta" errorinfo="suf">Glimt-a</errorort> mållagáhttár</p>
    <p>Adrian Nystø Mikkelsen, sámegielstudænnta ja mållagáhttár Bodø Glimt lágan.</p>
    <p><errorlang correct="nor">Privat</errorlang> Adrian Nystø Mikkelsen gut aj la buosjes ja vissjalis bállotjiektje ja uddni l sadjásasj jali lijkkemållagáhttár Bodø Glimt <errorlex correct="juohkusin" errorinfo="w">lágan</errorlex> mij la 1. divisjåvnån, ij dal bárep sámegielav dárbaha gå bállov la tjiektjamin.</p>
    <p>- Ij la dal julevsámegiella ájnas gal bállotjiektjamin, valla sámegiella l dal oasse muv identitehtas ja la luondulasj oasse munji, dættot sån.</p>
    <p>Ja nuorra báhttja dal ij la uddni mierredam jus julevsámegiella sjaddá suv åhpadusgæjnno.</p>
    <p><errormorphsyn correct="Duodden julevsáme bacheloråhpadussaj" errorinfo="case,nom-ill">Duodden julevsáme bacheloråhpadus</errormorphsyn> de sån aj histåvrråfágav låhkå universitehtan.</p>
    <p>- Iv la ájn mierredam makkir virggáj galgav låhkåt. Mån lav ájn álgon muv åhpadusán, subtsas sån.</p>
    <p>Valla soajttá sámegiela mastergráda loaggá.</p>
    <p>- Ja, jus sjaddá fálaldak <errorort correct="mastergrádaj" errorinfo="conc,t-st">matergrádaj</errorort> de máhtáv usjudallat álgget dasi. Jus dát bachelor la miellagiddis ja ålliv dajna, de soajttá álgáv, ij dav diehttu.</p>
    <p>– Vuorddeba <errorort correct="mastergrádav" errorinfo="vowc,á-a">mástergrádav</errorort></p>
    <p>Rahpamin lij aj <errorort correct="áttjak" errorinfo="vowlat,á-a">áttják</errorort> álggám ådå sámeássjij stáhttatjálle Ragnhild Vassvik Kalstad.</p>
    <p>Dát lij suv vuostasj <errorort correct="almulasj" errorinfo="conc,lmm">almmulasj</errorort> manno ja bådij de julevsáme guovlluj.</p>
    <p>Sunji la luondulasj gæhttjagoahtet jus dåhkki vijdedit dáv åhpadusfálaldagáv julevsámegiela <errorort correct="mastergrádaj" errorinfo="vowc,á-a">mástergrádaj</errorort>.</p>
    <p>– Ij la dal ietján gå vádtset gæjnov vijddábut. <errorortreal correct="Gå" errorinfo="vow,a-å">Ga</errorortreal> dal juo bacheloråhpadus la sajen de la ham gæjnno rabás <errorort correct="mastergrádafálaldagáv" errorinfo="conc,t-st;vowlat,á-a">matergrádafáládagáv</errorort> fállagoahtet. <errorlang correct="nor">Så</errorlang> dav de vuordáv <errorort correct="fáhkabirás" errorinfo="cmp,gen-nom">fágabirás</errorort> dánná Nordlánda universitehtan plánigoahtá, javllá Ragnhild Vassvik Kalstad gut rámmpu Nordlánda universitehtav ja julevsáme birrasav dát buorre bargos mij la dagádum.</p>
    <p>Sámedigge aj vuojnná luondulattjan dáv <errorort correct="fálaldagáv" errorinfo="vowlat,á-a">fáláldagáv</errorort> vijdedit.</p>
    <p>– Gå dal bacheloråhpadus la juolgij nanna. De usjudaláv ruvva láhkáj dal aj dåhkki oadtjot <errorlex correct="mastergrádafálaldagáv" errorinfo="cmp,X-1">mástergráda <errorort correct="fálaldagáv" errorinfo="vowlat,á-a">fáláldagáv</errorort></errorlex> sadjáj. Gålmån jagen li dá studenta gærggam bacheloråhpadusájn, ja sihti joarkket mastergrádajn. Dan diehti viertti <errorort correct="mastergrádafálaldahka" errorinfo="voclat,á-a">mastergrádafáládahka</errorort> <errorort correct="liehket" errorinfo="vowc,i-ie">lihket</errorort> sajen gålmån jagen, dættot Sámedikkeráde ájras Ellinor Marita Jåma gut Sámedikkev ájrastij dán rahpamin <errorort correct="Bådådjon" errorinfo="conc,ddj-dj">Bådåddjon</errorort>.</p>
    <p>Sámeássjij stáhttatjálle Ragnhild Vassvik Kalstad lij aj guddnedime studentajt.</p>
    <p><errorlang correct="nor">Foto</errorlang>: Sander Andersen/NRK</p>
  </body>
</document>
