<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Presidænnta la viehka dudálasj</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Harriet" lastname="Aira" sex="f" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>NRK Sápmi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@it.no"/>
    <origFileName>http://160.68.205.231/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8350761</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Presidænnta la viehka dudálasj</p>
    <p>Sámedikke presidænnta la viehka <errormorphsyn correct="dudálasj oajvvadusájn" errorinfo="case,ill-com">dudálasj oajvvadussaj</errormorphsyn> juollodit lasse rudájt sámegiellaj ja kultuvrraj.</p>
    <p>NRK Sámedigge oadtju budsjæhttaoajvvadusán birrusij 404 <errorort correct="millijåvnå" errorinfo="conm,0-j">milliåvnå</errorort> kråvnå jahkáj 2013.</p>
    <p>– Dát la budsjæhttaoajvvadus majna mij buoragit viessop, javllá sámedikke presidænnta Egil Olli NRK Sábmáj.</p>
    <p>Olli la sierraláhkáj dudálasj mij gullu sámegiellaj ja kultuvrraj. Dájda juollodimijda mij duodaj lijkkup.</p>
    <p>– Mij ij lim nav buorre ja masi lijma vuorddám ienep rudájt la oahpponævvo buvtadibmáj. Dan suorgen fájlluji rudá, dættot Olli.</p>
    <p>- Valla ålleslattjat lip mij dudálattja budsjæhttaoajvvadusájn. Ja duodden aj oadtju <errorort correct="Finnmárkokommisjåvnnå" errorinfo="conc,m-mm">Finnmárkokomisjåvnnå</errorort> 17 <errorort correct="millijåvnå" errorinfo="conm,0-j">milliåvnå</errorort> kråvnå mij ij gullu Sámediggáj.</p>
    <p>Ij dádjada manen <errormorphsyn correct="presidænnta sjållåj" errorinfo="kongr">presidænnta sjållåha</errormorphsyn></p>
    <p>Vuona sámij rijkkasiebre (NSR) parlamentáralasj jådediddje Aili Keskitalo ij dádjada majdik presidenta sjållåhimes mij gullu 2013 budsjæhttaoajvvadussaj.</p>
    <p>Aili Keskitalo ij la dudálasj 2013 budsjæhttaoajvvadusájn.</p>
    <p>Aili Keskitalo ij la dudálasj 2013 budsjæhttaoajvvadusájn.</p>
    <p>NSR – <errormorphsyn correct="Olli la iesj" errorinfo="x">Olli la iehtja</errormorphsyn> gájbbedam ráddidusás viehka ienep rudájt Sámediggáj gå dav mij dánna oajvvaduvvá, gåktu de sådnå máhttá liehket dudálasj, gatját Keskitalo.</p>
    <p>Gå dal presidænnta návti nammat sån la dudálasj dájna oajvvadusájn, de ham de sån rádjá signálajt oajválattjada jut dát la nuoges ja de ham Stuorradigge ij des dárbaha usjudallat Sámedikkev, jáhkká sån.</p>
    <p>Sámedigge l <errorsyn correct="0">iehtja</errorsyn> mierredam gájbbedit lassedoarjjagav <errormorphsyn correct="139:jn millijåvnåjn kråvnåjn" errorinfo="case">139 <errorort correct="millijåvnå" errorinfo="conm,0-j">milliåvnå</errorort> kråvnåj</errormorphsyn>, valla dán oajvvadusán boahtá 32 lasse <errorort correct="millijåvnå" errorinfo="conm,0-j">milliåvnå</errorort>.</p>
    <p>– Ep de máhte dudálattja liehket budsjæhttalassánimijn mij la 100 <errorort correct="millijåvnå" errorinfo="conm,0-j">milliåvnå</errorort> kråvnå vuolep gå dav majt lijma sávvam, dættot Keskitalo.</p>
    <p>Rahterudá Nordlánndaj</p>
    <p>Nordlánndaj båhti lasse rudá ådå rahteprosjevtajda, aktij 1,1 milliárdda kråvnå.</p>
    <p><errorort correct="Hålogalátteråvvåj" errorinfo="vowlat,á-a">Hålogálátteråvvåj</errorort> mij la tsieggiduvátjit båhti 690 millijåvnå kråvnå.</p>
    <p>Ja E-6 ådåstuhttemij Skilggáváren, Hábmerin båhti 40 millijåvnå kråvnå ådåstuhtátjit <errormorphsyn correct="vihtta kilomehtera" errorinfo="kongr">vihtta kilomehterav</errormorphsyn>, valla aktij galggá 17,5 kilomehtar <errorortreal correct="E6-rahtes" errorinfo="cmp">E-6 rahtes</errorortreal> danna ådåstuhteduvvat.</p>
    <p>Rahteådåstuhttem Skilggáváren álggá boahtte jage ja vihpá gålmmå jage.</p>
    <p>– Dát merkaj ållu ietjá boahtteájgev sidjij gudi galggi maneldit oarjás nuortas ja nuortas oarjás dán rahte milta, javllá stáhtatjálle Jåhtulakdepartementan, Janne Sjelmo Nordås.</p>
    <p>Lågå: <errorlang correct="nor">Olli fornøyd med budsjettforslaget</errorlang> Lågå aj: <errorlang correct="nor">1,1 milliard til samferdsel i Nordland</errorlang></p>
  </body>
</document>
