<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Gåktu le vádtset Knut Hamsuna joarkkaskåvlån?</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>189</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://luondoiellem.blogg.no/1481812325_gktu_le_vdtset_knut_h.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Gåktu le vádtset Knut Hamsuna joarkkaskåvlån?</p>
<p>Muv mielas Knut Hamsuna joarkkaskåvllå la huj buorre skåvlå. Ij la stuorra skåvllå, valla dat la ham buorre danen gå de sjaddá giehpebut rádnajt oadtjot. La aj giehpebut sosiála liehket gå skåvllå ij la nav stuorak.</p>
<p>Åhpadiddje li huj lådje ja kula dan skåvlån, valla li ham nágin åhpadiddje ma ælla riekta kula, danen gå sij nav ållo sijddabargov ja sissáddimijt vaddi juohkka vahkko, ja dat la huj assjmadahtte ja låssåt muv mielas, valla ihkap la nav divna joarkkaskåvlåjn Vuonarijkan.</p>
<p>Mån váttsáv luonndoiellem linnjan, ja dåssju Knut Hamsuna joarkkaskåvlån máhtá dav linnjav vádtset, ålles Vuonan. Jus dån lijkku miehtsen ja váren vádtset jali bivddet, de la dat skåvllå ja linnja buorre dunji. Ájnna mij la nievrre luonndoiellem linnjan la dujna l nágin ienep skåvllåtijma gå varresvuodafágan ja tsieggimfágan.</p>
<p>Muv mielas Knut Hamsuna joarkkaskåvlå la huj buorre skåvllå, valla nágin bále máhttá liehket gássjel ja låssåt skåvllåj boahtet danen gå mån hæhttuv nav árrat smaredit gå galgav bussav jåksåt.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Ingen kommentarer</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Skriv en ny kommentar</p>
<p xml:lang="nob">Navn:</p>
<p xml:lang="nob">E-post:</p>
<p xml:lang="nob">URL:</p>
<p xml:lang="nob">Din kommentar:</p>
<p xml:lang="nob">Husk meg ?</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kategorier</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Blogg</p>
</list><p type="title" xml:lang="nob">Arkiv</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Desember 2016</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">November 2016</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Oktober 2016</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">September 2016</p>
</list></body></document>
