<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme álmmukbiejve</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>309</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://luondoiellem.blogg.no/1487256812_sme_lmmukbiejve.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sáme álmmukbiejve</p>
<p><em type="italic">Manen ávvudallap sáme álmmukbiejvev: </em></p>
<p>Sáme álmmukbiejve le guovvamano 6. biejvve, ja la aktisasj ávvudimbiejvve sámijda vuodnan, suoman, Russlándan ja Svierigin.</p>
<p>Ávvudallap sáme álmmukbiejvev nissuna diehti gen namma l Elsa Laula Renberg. Sån ásadij tjåhkanimev Metodismgirkkon Roandemin, ja nagáj aj tjoahkkit sámijt, oajválattjajt ja ládde vaj máhttin dágástallat tiemájt dagu sáme riektá ja åskov.</p>
<p>Sámekonferánsan, Helsingin jage 1992, mierreduváj guovvamánno 6. biejvve galgaj liehket sáme álmmukbiejvev.</p>
<p>Dát biejvve válljiduváj ávvudalátjit vuostasj <span type="quote">«rijkkatjåhkalvisáv »</span> mij tjoaggij sámijt Vuonarijkas ja Svierigis Roandemin 6.-9 biejve. guovvamánno, jagen 1917 . Dán jage l tjuohte jage dan rájes gå rijkkatjoahkalvis lij.</p>
<p>Jagen guoktatuvsán ja gålmmå sjattaj 6 biejvev. Guovvamánno slávggimbiejvve Vuonan . Danen de hæhttuji divna almulasj saje slávgáv låpptit.</p>
<p><em type="italic">Diedo Elsa Laula Renberga birra: </em></p>
<p>Elsa Kristina Laula Renberg riegádij basádismáno 29. biejve , jagen 1877, Storselen Vilhelmina lahka, Västerbottenin. Sån jámij snjilltjamánon 22. biejve , jagen 1931, Brønnøysundan. Sån lij sábme, ælloniehke, aktivissta ja politihkkár. Sån lij huj ájnas ulmusj sámijda suv bargo diehti Sámetjåhkalvisán jagen 1917. Sån lij aj maŋen vuododit værálda vuostasj sámesiebrre: <span type="quote" xml:lang="nob">«Lapparnas Centralförbund»</span>, Stockholman jagen 1904.</p>
<p><em type="italic">Gåktu mån iesj ávvudaláv sáme álmmukbiejvev: </em></p>
<p>Dálla gå lav joarkkaskåvllåj álggám de iv jáhke sjattav álmmukbiejvev ávvudallat. Edesik gåk lav åvddåla dahkam. Gå vádtsiv Ájluokta-skåvllåj de ávvudalájma juohkka jage. Slávgáv låptijma oabmeskåvlå guoran madi lávlojma sámeálmmuklávllagav, ja dan maŋŋela de manájma jiegŋaj dán dåjmajn doajmmat. Biejvvehæjtton de tjåhkkåhijma divna klássalanján båråtjit bidosav jali ietjá sáme biebmov åvddål gå sijddaj manájma.</p>
<p><em type="italic">Gåktu iehtjáda ávvudalli sáme álmmukbiejvev: </em></p>
<p>Vuonan la fæssta Centrala oasse ávvudallamin. Skåvlåjn ja mánájgárdijn duon dán tiemájt ja prosjevtajt sámij birra álmmukbiejve biráldis. Dåppen de la sjaddamin ienep ja ienep dábálasj ávvudallamijn. La dábálasj tjágŋat gáptijda, adnet duov dáv hålav ja njálga biebmojt bårråt .</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Ingen kommentarer</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Skriv en ny kommentar</p>
<p xml:lang="nob">Navn:</p>
<p xml:lang="nob">E-post:</p>
<p xml:lang="nob">URL:</p>
<p xml:lang="nob">Din kommentar:</p>
<p xml:lang="nob">Husk meg ?</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kategorier</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Blogg</p>
</list><p type="title" xml:lang="nob">Arkiv</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Februar 2017</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Desember 2016</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">November 2016</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Oktober 2016</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">September 2016</p>
</list></body></document>
