<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Áhkkos Soahkeluovtan</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><wordcount>440</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_120310.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Sjabes ja jiermmá</p>
<p>Áhkkos</p>
<p>Soahke-luovtanduogen moadda dáhpádusáj man birradálásj nuora histåvrrågirjijn máhttilåhkåt. Ja Ellen Nikoline le rubmahindav dåbddåm. Ietjas boadnjev Jon</p>
<p>Knutsen láhppij snjuktjamánon 1958.</p>
<p>Dalloj báhtsi aktu guhtta mánáj.- Rijbadij gal buoragijt, subtsas William,guhti árra ideda jagen 1983 iednes jafámiljav buollem sijdas Soahkeluovtangájoj.- Gájkka buollemijn gádoj. Gávnedålutjis sjalla buollin, mujtádallá håjet.</p>
<p>Uddni årru fámillja vargga sæmmigoahtedajvan tjáppa, ådå goaden mijbuollema mannel tsieggiduváj.</p>
<p>Lågenanjagákdárojduhttemájgen</p>
<p>Lågenanjagágin vásedij Ellen Nikolinegarramus dárojduhttemav 1930-jagijn.</p>
<p>Jages 1915 ij lim loahpe sámemánájdaietjas iednegielav skåvlån sáhkadit. Valla</p>
<p>Ellen sihke dárus ja sámás, ienemusátsámás fámiljajn. Sjabes 98-jahkásasj leloabdes nissun. Dav le agev læhkám,subtsasti bárnes. Ij sån vuojgaberustimev sidá, ij ga gå tjállegåvvimapparáhtav åhtså. Ij gaskihppijsijddaj sidá. Suv áhkkov Magdasuv viehket sujttimijn ja praktihkalasjássjij.- Såj gal dahkaba gåk sunnu mielas lebuoremus, subtsas bárnnes William.- Duolli ájádalájma jus lij sunjibuoremus skihppijsijddaj boahtet, vallade nammadij dajt nuppijt rádnájs gudifámilljajnis sijdan årrun. Dat rájes ij ladan ássje birra sáhka sjaddam. Loabddele aj vuorasvuodajnis.- Áhkkuj mannap gå ássje dålutjis galggitjuovgaduvvat.</p>
<p>Sjabes gåk le de álu Ájluoktaj manát.- Rámbuvdav guorriv gå le filkka,subtsas sån.</p>
<p>Dá biejve le aj rádnájt guossidime.</p>
<p>Loabdes</p>
<p>Ellen Nikoline muohto le tjáppagitbirástuvvam moadda ja tjielgas joajmosja guokta russjkis tjalmijn le nav ållosisadno. Sån lij vidájagák gå ruossjalasjrevolusjåvnnå álgij jagen 1917, ja levásedam goappátjijt væráltdoarojt ja ajgarrasamos dárojduhttempolitihkav1930-jagijn. Tjáppa sjabes áhkásj ijsælldát javla, valla vuoset gievrrudagávja buorrevuodav. Sån le árvugis ja álumåjudallá, valla åvddånboahtá gå ilá ållosáhka sjaddá ja gå gåvviduvvábárnestis sihtá suv subtsastittjat devásstet:- Iv nav buoragit desti mujte.</p>
<p>Ellen Nikoline le áhkásj guhti åskulattjatle fámilja åvdås læhkám, valla ij ájgoåvdedit stuoráp jali unnep dáhpádusájtietjas guhka iellemis. Giedajt askenvuojnadasstá, ja guhka biedjis vuopptagahtsahi loadtjat hestasiejbben hárddon.</p>
<p>Gáktsa oarbbenijs le sån ájnna guhti lebáhtsám. Åvddål vállduj Knutsen lijnammas Paulsen.- <em type="italic">Le gus duv mielas tjoaskes dálvve dá </em><em type="italic">jage læhkám, gatjádastáv. </em></p>
<p>De njálgugijt tjajmat ja javllá:- Iv dåbdå jus le tjoaskes jali bivvalålggon, goaden le ham nav buorre jabivval, måjudasstá.</p>
<p>Dá jage rijkajgasskasasj nissunbiejvveávvudallá 100 jage. Biejvve aneduvvárahtjambiejvven gånnå dássádus janissunij riektá tjalmostahteduvvi. Ellen</p>
<p>Nikolinej le iellem gal læhkám sávres,nav gåk le læhkám moadda iehtjádijdaálggoálmmuknissunijs væráldav birra.</p>
<p>Ietjas iedne vájmujn ja huvsojn le sånaktan guojmmeoappájnis ietjas buolvanlæhkám vuodo udnásj tjoavdádallamsáme nissunijda. Loabdes, valla ij galárvodis.</p>
<p><em type="italic">Guhkes iellem. Janette adnal áhko Ellen Nikoline birra. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Et langt liv. Janette holder godt rundt ho mor Ellen Nikoline. </em></p>
<p>Ellen Nikoline Knutsen (98) riegádij Davve-</p>
<p>Vássján Sisnep Divtasvuonan</p>
<p>Snjilltjamánon 1912. Jaget mannela oadtjunnissuna vuonan jienastimriektáv sæmmimieren gå ålmmå. Valla Ellen Nikolineiellem ij le agev læhkám álkke.jjjj jj</p>
<p>Stuorra gijtto Sidsel Lundaj gå máhttelisvuodav åttjudij iejvvitjit Ellen Nikoline</p>
<p>Knutsenav ja fámilljaj guhti Bájkkeavijssaj uvsajt rabáj.</p>
<p xml:lang="nob">En stor takk til Sidsel Lund som gjorde møte med Ellen Nikoline Knutsenmulig, og til familien som lot Lokalavisa få komme inn.</p>
</body></document>
