<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Johan Turi ja «Muitalus sámiid birra»</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>470</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_130810.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS</p>
<p xml:lang="nob">Knut Hamsun le guoddaluvvam iebdes miellaguottoj diehti sámij vuosstij. Valla sån lijkkuj Muitalus sámiid birra ja lij asjmen vuona ja svieriga oajválattjaj giehtadallamis sámijs nav gåk mujttaluváj Johan Turia girjen. Dánna le Line Merete Skarvik Hamsunguovdátjin. Knut Hamsun har vært beskyldt for rastiske holdninger til samene. Men han likte Muitalus sámiid birra og var provosert av de norske og svenske myndighetenes behandling av samene slik dette ble skildret i Johan Turis bok. Her Line Merete Skarvik på Hamsunsenteret</p>
<p>Johan Turi (1856-1934) tjálij gålmmå girje ietjas viessomájgen. Muitalus sámiid birra jages 1910 le vuostasj girjje sámes tjáleduvvam ja almoduvvam sámegiellaj. <em type="italic">birra </em>le ællosámij iellema birra álgon 1900-jagijs, ájgen gå dárojduhttem li garras. Lij rahtjalibme duobddágij birra, gånnå gruvvodåjmadibme ja ednambarggo rijdduj bådij dålusj sáme iellemvuogijn. Girjen li aj ållo sáme mytologijaj birra. Johan Turi iesj tjuorgaj iesj girjev, stuorra, hálvva álkkes tjuorggamij ma oassálasstin dan geldulasj girjjen majt sjattaj. </p>
<p>Line Merete Skarvik le giesen barggam oahpestiddjen Hamsun-guovdátjin. Danna gávnnap vuosedimev Johan Turija ja <em type="italic">Muitalus sámiid birra </em>vuosádusá vuostasj etásjan. Ja le buorre sivva dasi. Jahke mannela gå girjje almoduváj tjálij Knut Hamsun riek rámmpo árvustallamav VGan. Sån lij girjev låhkåm dánskagiellaj ja alvaduváj dassta. <em type="italic">“Johan Turi er en slik prægtig Mand, man har faaet til overs for ham, man vil hjælpe ham og hans Folk. Han har skrevet en av de mærke- </em><em type="italic">ligste Bøker jeg har læst på lenge.” </em>- Girjje oattjoj vuogas árvustallamijt aj ietjá árvustallijs, duola dagu Svierign ja Suoman, javllá Line Merete Skarvik, guhti diedet <em type="italic">Muitalus sámiid birra </em>jagij tjadá le almoduvvam 11 gielajda, aj japanagiellaj, valla imáj vilá ij dárogiellaj. - Valla nav gåk mån levdádjadam de le ájádus almodit dárogiellaj dálla ávvojagen, valla iv diede man guhkás li jåvsådam dáj plánajn, javllá sån. </p>
<p>Johan Turi (1856-1934) tjálij gålmmå girje ietjas viessomájge. Sån lij álgos Guovddagæjnos, valla viesoj Jukkasjärviduobddágijn Svierigin, Torneträska ja Gieruna ådå gruvvosebrudagá lahka. Suv lahkabirrasin lej ienep dåbdos tjiehpes stálppebivdden ienni gå girjjetjállen. Sån dåbdåj ællosujttoiellemav lahkusit, valla iesj buoremusát lijkkuj vuovnnot bivddemin ja guollimin. Vaj Johan Turi oattjoj almodit girjijt galggá dánska álmmukiellemdutke Emilie Demant oadtjot ålov gudnes. Såj æjvvalijga togan akti jagen 1904, ja oattjojga buorre aktijvuodav, vájku lidjin giellagássjelisvuoda.- Jáhkkep Demant måvtåstuhtij suv girjijt tjállegoadátjit. Vuostasj æjvvalime mannela jagen 1904, sjiehtadijga Emilie Demant galgaj ruoptus vat mannela boahtet ja galgajga aktijvuodan girjjeplánajt jåhtuj biedjat, subtsas Line Merete Skarvik. Prosessan girjev tjállemin åhpaj dat nuorra dánska nissun dav vierdev sámegielav vaj máhtij jårggålit Turija sáme tevstav dánskagiellaj. Vuostasj almodus <em type="italic">Muitalus sámiid birra </em>jagen 1910 lij dan diehti nuorttasámegiellaj ja dánskagiellaj.100-jageávvudallam almodusás girjev le aj ávvuduvvam sierra vuosádusájn Råmså Universitehtan. </p>
<p xml:lang="nob">Johan Turi (1856-1934) skrev tre bøker i løpet av sitt liv. Muitalus sámiid birra fra 1910 er den aller første boka skrevet av en same og utgitt på samisk.</p>
<p xml:lang="nob">KILDE: Nettside,</p>
<p xml:lang="nob">Universitetet i Tromsøjjjjjj</p>
</body></document>
