<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Giellaåhpadiddje vádnuni</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Ingrid" lastname="Kintel" sex="f" born="1988" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>323</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/samisk_191110.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="bold">Gássjelis dille Bådådjon </em>gudi åhpadit máhtti, válldit aktivuodav mujna, javllá Trud Berg fylkkasuohkana næhttabælláj. </p>
<p><em type="bold">TV-tjalmostibme </em><em type="bold">åhpadiddjevádnu </em></p>
<p>Bájkálasj NuorajTV tjalmostij åhpadiddjedilev reportásja baktu (http:// nuorajtv.no). Danna vuojnnusij bådij binnemusát 7 oahppe e åhpadimev oattjo julevsámegielan, juska rávkadus le lága baktu duodastum. Akta dájs le 18-jagák Viktor Paulsen, oahppe Bodø joarkkaskåvlån. Aktan klássaguojmij lij sån juo árrat diededam giellaåhpadimev sámegielan hálijdij. Gássjelisvuoda tjuovvun, gå skåvlå tijma ettjin hieba guhkesåhpadime hárráj. Viktorin ij le læhkám giellaåhpadibme dán tjavtja. - Vajálduhtáv majt juo lev oahppam, gå iv gielav besa adnet. Ja gå sjaddá muddo munji åhpadit gielav nuppe buolvvaj, de iv ane juojddáv åhpadit, javllá NuorajTV:aj.</p>
<p><em type="bold">Sávvá nanos giellamáhtudagáv </em>Le rasjes åhpadiddjedille tjabu julevsáme guovlon Nuortta-Sálton, ja dát vájvetskåvllåoajvev Sigurd Wintherav Knut Hamsun joarkkaskåvlån. - Dát vuoset julevsámegiela rasjes dilev nav gåktu le, javllá. Skåvllåoajven li stuorra visjåvnå sámevuoda hárráj skåvlån. - Mij lip guovte-kultuvralasj skåvllå, ja lijma sávvat sámevuohta lij ájn vil tjielggasabbo sjaddat. Åhpadiddje giella-, kultuvrra- ja histåvrråmáhtudagáj lij viehkken boahtet sámevuodav ietjama skåvlån tjalmostit, jáhkká Winther – guhti joarkká tjielggit oahppe KH joarkkaskåvlån gudi sávvi giellaåhpadimev sámegielan oadtju åhpadusáv riektáj milta, juska åhpadiddjedille le rasjes. </p>
<p>Sámegiellaåhpdibme le uddni Árrana baktu. - Oahppe oajvveskåvlån Hábmerin oadtju guhkesåhpadimev Árranis ietjamij studion, ja oahppe Ájluovtan oadtju åhpadimev Árranin. Dát buoragijt doajmmá, valla buoremus luluj liehket jus tjoahkkit lijma máhtudagáv ietjama skåvllåj, javllá Sigurd Winther. Winther huoman doajvvu dille bárrán boahtteájggáj. - Miján li læhkám moadda riek tjiehpes sáme oahppe skåvlån manemus jagijt, gudi dal joarkki åhpadusájn allaskåvlåjn ja universitehtajn. Ihkap muhtema ihti dánna åhpadiddjen akti, sávvá skåvllåoajvve.</p>
<p>Viktor Paulsen (18), gen fuolkke le Divtasvuonas, le oahppe Bodø joarkkaskåvlån. Sån le akta sijájs gudi dá tjavtja ælla sámegielåhpadimev oadtjum. Gåvvå: NuorajTV</p>
<p xml:lang="nob">Victor Paulsen (18), som har sterk tilknytning til Tysfjord, er elev ved Bodø videregående skole. Han er en av dem som i høst ikke har fått den samiskundervisningen han har krav på. Fra NuorajTV</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tæksta: Børge Strandskog </em></p>
<p><em type="bold">Jårggålibme: Divte Media AS / </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ingrid Kintel </em>j </p>
</body></document>
