<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ietjas ja suv ájttegij subttsasa</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>274</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_260210.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p xml:lang="nob">AS / Idar Kintel</p>
<p>Foto/Gåvvå:: Laila Gabrielsen, Saltenposten. </p>
<p>Sivertsen turnéa mannela 10 skåvlåjmilta.</p>
<p>Knut Harry Sivertsena sáme gierraga li</p>
<p>Suorsá/Árjapluove-guovlos Svierigin.</p>
<p>Moadda tjuovvusasj nievresjage diehti1800-jagij låhpan moaddaællobarggefamillja dajn guovlojnietjasa ælojt láhppin. Nágin de årrujinvuona bælláj, sæmmi duobddágijda malidjin ælojda giesseguohtoma. Knut</p>
<p>Sivertsena ájttega årrujin Tollådalaj</p>
<p>Bájddárin. Sivertsen vilá danna årru,áhtjes sijdan.- Mujna lij bajássjaddam válkkámisierit, ådåájggásasj fálaldagáj dagi. Dandiehti fámilja subtsastallambåttåstuorra árvov oadtjun, ja árrat</p>
<p>Sivertsen, guhti aktan áhkkájnis Torillej sijddalahá desik urudisvájvve sjattajilá stuorre. Duodden le påstavsuvdatjam guovlon 30 jage. Ja stuorraoasev asstoájges le luondon læhkám.</p>
<p>Mielos luonndoulmutjin, guollárin jabivdden li sujna læhkám moaddabuorre muossádusá jagij tjadá. Nágindájs muossádusájs juogij nuorraoahppij Hábmeris ja Divtasvuonasåvdep jage; vuostasj rievsaga birralåttijt gieladime áhtjes siegen, jatjiergedis albasjbivdo birra</p>
<p>Bájddárvárijn.</p>
<p>Knut subtsas gå sáhka sjattaj dålutjis,álu juorrulattjájin. Da gudi váhkesitdiehtin, lidjin gáhtum.  Munji sjattajaha-muossádus man ájnas le subttsasijtvárajda válldet boahtte buolvajda. Iesjtjálestiv jus juojddáv huomahiv, javisská notisgirjásj agev muv tjuovoj,subtsas girjjetjálle, guhti navti máhtiietjas dahtojs ja ietjas dáhpádusájsájgij tjadá girjev tjállát. Ietjas máná jamánájmáná lidjin ienemusát ájádusájngå tjállegådij, valla suv mielas le riekhávsske gå iehtjáda aj vuojnnet suvsubttsasijda Tollådalas lijkkuji  daguskåvllåoahppe Nuortta-Sálton.- Diedon lij stuorra båddå, gågirjjeprosjækta duohtavuohtan sjattaj.</p>
<p>Stuorra gijtto Árranij ja Báhkogirjjeálmmudahkaj. Sijá berustime dagiiv jáhke girjje lij åvvåå boahtet,miejnni Knut Harry Sivertsen, guhti ajrámmput Árran-birrusav berustime jadan buorre bargo diehti majt liálgadam bihtámsáme guovlon.</p>
<p>Bihtámsáme dávvervuorkkábarggosihke Vestvatnan ja Tollådalan le daljådon, Knuta niejdajn Elin Anita</p>
<p>Sivertsen bájkálasj njunnjutjin, Árranisvirggáj biejadum.- Bájddára suohkan ij la vuosedam javilá ij vuoseda vuojga berustimevsáme ássjij gáktuj, ja dan diehti lip riekgijttevattja dan rahtjamusá åvdås majt</p>
<p>Árran le dahkam ja dan viehke åvdåsmajt sijás lip oadjtum, subtsas Knut</p>
<p xml:lang="nob">Harry Sivertsen.jjj</p>
</body></document>
