<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme tsiekkadussuodjalibme ájggeguovddelis</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Lars Theodor" lastname="Kintel" sex="m" born="1986" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>603</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_011010.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p><em type="bold">Ladneståhpe Vuollnán </em></p>
<p>Almma sáme guollárbåndorsijdda. <span type="quote">”Amandus-ståhpe”</span> Buorgon, Amandusá namán, guhti áhkájnis Olga lijga manemusá gudi dåhppe årojga. Såj dåppet jådijga 1960-jagij sinna ja navti de vuobdeduváj udnásj æjgádij fámilljaj gudi aj li Amandusa fuolke.- Álgo rájes lidjin æjgáda usjudallam goadev gajkkot danen gå jáhkkin ij lim vejulasj dav divudit. Ettjin ga tsiekkadussuodjalimes berusta jalik nagá iesj ruhtadit. Manenagi gå divudibme le åvddånam li æjgáda/fámillja berustahttjám divudimes. Ájnna vuohke Buorgguj bessat le vantsajn. Bájkálasj máhtudakguodde ja tjálalasj gálldomateriála duodasti sáme tjanástagáv, ja jut årromsadje le sáme fámiljas ásaduvvam. Goahte le buorre buojkulvis dallusj gådijs, ja sierralágásj gå dat le nav buoragit bisoduvvam, ja aj akta dajs gallegasj sáme gådijs mij máhttá árbbedábálasj sáme guollárbånndurkultuvrraj tjanáduvvat Divtasvuonan. Návti le danna alla suodjalimárvvo, javllá Nergård. Buorggo ja Vuollná le ietján aj sáme årromsadje, ednambarggo ja guolástus ájnnasamos æládusá. Uddni ij aktak Vuollnán åro jagev birra.</p>
<p xml:lang="nob">Autentisk samisk fiskebondehjem. <span type="quote" xml:lang="nob">”Amandus-stua”</span> på Borg, navngitt etter han Amandus, som sammen med sin hustru Olga, er de siste som benyttet stua til boligformål. De flyttet fra gården på 1960-tallet og den ble da solgt inn i familien til dagens eiere som for øvrig er slektninger av Amandus. - Eierne hadde i utgangspunktet tenkt å rive huset fordi de ikke trodde det var mulig å restaurere den. De hadde heller ikke interesse for bygningsvern eller økonomiske muligheter til å gjøre det selv. Etter hvert i denne prosessen har eierne/familien fått interesse for bevaring av bygningen og entusiasmen er blitt stor. Eneste ankomstmulighet til Borg er ved hjelp av båt. Lokale kunnskapsbærere og skriftlig kildemateriale bekrefter den samiske tilknytningen, og at husmannsplassen ble etablert av en samisk familie. Boligen er representativ for sin tid, og sjelden ettersom den er så godt bevart, og en av få kjente samiske boliger knyttet til tradisjonell samisk fiskebondekultur fra Tysfjord. Dette gir den svært høy verneverdi, forteller Nergård. jáhkedahtte ællin vuostasj æjgáda sáme. Ajtu diehtep Vuollná ja Divtasvuodna le sáme guovllo ja goade sámijs aneduváj. Duola dagu manádin vuonajs ja sierraláhkáj Oarjjevuonaga dåppe idjadin gå girkkuj galggin Gásluoktaj. Ladneståben idjadin ja suhkadin idedijt ja iehkedijt Gásluovta ja Vuolná gaskan. Vuodnaårro sáme aj dåppe idjadin gå lidjin ietjá måhke davvelin. Ladneståhpe le oassen duobddága kultuvrrabirrasis ja dåppe li sáme aj årrum muhtem ájge. Duodden le Vuollnán sáme kultuvrrabirás gånnå diehtep moadda sáme li årrum. Sámedikke kriterijij milta máhttep javllat ladneståhpe 1850-80-jagijs le sáme kulturmujtto, subtsas Nergård, guhti le ávon gå priváhta æjgáda válldi Árranijn aktijvuodav ja sihti aktan barggat váj dá ájnas tsiekkadusá várajda váldeduvvi. Gå li divvomijn ållim galggá tsiekkadus, sijdda ja kultuvrraduobddák liehket vuosádussadjen bájke dávvervuorkájda. Skåvllåklássa le ájnas ulmmejuogos,valla goahte galggá aj asstoájggegoahten aneduvvat æjgádijs.</p>
<p><em type="bold">Duodastit, divudit ja bisodit </em></p>
<p>Sáme tsiekkadusáj duodastahttijn sihti aj guovlolasj tsiekkadussuodjalimmáhtudagáv låggnit ja bájkálasj sebrudagáv ja æjgádijt diehtten dahkat. Divtasvuonan li bájkálasj snihkkára divudam, váj sáme tsiekkadusáj divudibme máhtudahka luluj lassánit.</p>
<p><em type="bold">Ájggegávda ja moattevuohta </em></p>
<p>Tjáledum tsiekkadusá gulluji iesjguhtik ájggegávdajda, æládushiebadibmáj ja årudagájda. Vuosedi aj moattevuodav háme ja ájge gáktuj, ja li tjanádum sáme guollárbånndurkultuvrraj, boahttsubargguj ja markasáme kultuvrraj. Dálátjij li tsiekkadusá Ibboluovtan Oarjjevuonan, Buorgon ja Haugenin Vuollnán aktan Strumbon tjáledum. Tjoahkkáj li gietjav tsiekkadusá vihtta tsiekkadusbirrasijntjáledum. Ienemus oasse alla suodjalimárvujn. - Ietján gå ståhpe Lapplægerin, mij lij viehka nievres dilen, lip sihkardime jali divvomin juohkka tsiekkadusáv, javllá Nergård.</p>
<p>Tsiekkadusá vuojnnusij bukti sáme anov ja sajev duobddágijn ja navti vuosedi histåvrålasj merkav, mij vas sáme kultu-</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS/Lars Th. Kintel <em type="bold">«Kulturmujto li juohkka lágásj merka </em><em type="bold">almatjij dåjmajs mijá fysihkalasj birrasin, </em><em type="bold">aktan bájke masi histåvrålasj dáhpádusá, </em><em type="bold">åssko jali árbbedáhpe tjanáduvvi.» </em>vrav ja identitehtav nanni. Nav gåhtjodum <span type="quote">”guoros”</span> bájkátja li uddni giesseårromsadjen ja æjvvalimsadjen fuolkkáj. Tsiekkadusá sjaddi dagu diehtogálldon sáme kultuvra birra. <em type="italic">j </em>jjjjj <em type="italic">j </em></p>
</body></document>
