<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ålgusj- jali sisbielen - jali bárko ja muora gaskan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge " lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>587</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="ingal.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_190210.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">20 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 19. februar 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob">NORDSALTENlokalavisa</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Kirsti Suongir, álgos Karlsøyas</p>
<p>Hábmerin, le årrum sáme bájken</p>
<p>Dænon Finnmárkon 25 jage. Sån årrutjielgga sáme birrusin, le sámijnválldum, sujna li sámegielak láhtjamaja gålmmå máná gudi divna li adnámsámegielav vuostasjgiellan skåvlån.</p>
<p>Moaddi le Suongirij gássjelis læhkámgå le vierttim vásedit gåktu leålgoduvvat gå ij oajvvegielav máhte.</p>
<p>Dá vahko le sån moadda lågådallamijtadnám Divtasvuonan ja Hábmeringåktu gávnnat sáme máttojt jaidentitehtav ja suv persåvnålasjrahtjamusá birra vaj suv máná ettjingalga dåbddåt sæmmi jallan dagusån le dåbddåm moatten dilen.- Muhttijn lij riek vájvve- Ij le læhkám gássjelisvuodaj dagiliehket ájnna fámilljan gudi ij sámásta.</p>
<p>Gå áhkko ja áddjá ja ietjá berraha lilæhkám guossen, de li guládallamsámegiellaj. Dálla moadda jagemannela de vuojnáv moadda ássje lilagámus fámmiljan dáhpáduvvam majtiv la åvvånis dádjadam- Åhpa juokkirik láhkájrijbadimstrategiav; budáldit ietjatláhkáj  munji sjattaj hiervvim, jaoahppiv nivkkalit ja måjådit gådåbdduj luondulasj. Varggaautomáhtalattjat bieljijt dahppiv gåsámegielav gulliv. Lij ham giella mijjuokkirik láhkáj ittjij muv guoska,subtsas Kirsti dajs moadda jagijs</p>
<p>Finnmárkon.</p>
<p>Ålgusj- jalisisbielen</p>
<p>Ålgusj- - jali bárko jamuora gaskan- jali bárko jamuora</p>
<p>Boaddnjijn guhti lijvahkkomaneldiddje moadda jage, de lijsuv åvdåsvásstádus gåtsedamguládallamav mánájgárdijn ja skåvlåjn.</p>
<p>Muhttijn lij sån ájnna æjgádijs guhtiittjij sámegielav máhte.- Álu lij ållu vájvve. Lidjivtjåhkanimijn gånnå juohkkahasjsámástij, juska diehtin ittjiv dádjada.</p>
<p>Navti máhttiv hálvva iessen sjaddat, gåsáhkadahttjájiv ássjij man birra juolidjin sáhkadam. Manenagi rávkkivdålkåv tjåhkanimijn ja rávkkiv ajgájkka tjállaga skåvlås galggingoappátjij giellaj tjáleduvvat, jaoadtjuv dav tjadádum, subtsas Suongir,guhti mannela válljiduváj æjgátoajvven</p>
<p>Sámeskåvlån guokta jage. Sån le riekbællásasj galggá sámástuvvatæjgáttjåhkanimijn sáme mánájgárdijnja skåvlåjn.- Ij guossak galga liehketguoktáladdam makkir giella galggávuoroduvvat skåvlån. Valla vierttiliehket dålkkå tjåhkanimijn ja diedoskåvlås viertti boahtet goappátjijgiellaj. Ja vuojnnet buoragit manná gåli dåssju akta jali guokta dárogielagatjåhkanimijn. Jus ienebuv båhti, demuv åtsådallamijs dárustattjáji.</p>
<p>Moaddi dárogiella tjåhkanimgiellan lesjaddam, subtsas sån.</p>
<p>Ietjas sáme identitehtta- Gå mån bajássjaddiv, ædnámijn lidjinskuova ma siejnen gahtsahin gangansijdan Karlsøyan. Dájt sånvaselijnajn vuojdaj juohkkajavla. Mij máná jáhkijma da lidjintyskaskuova, gå ællim dábálasj skuovajmuoduga. Valla da lidjin gábmaga malidjin æddnáj goarodum gå sån lijmánná. Gå gatjádiv áddjás dáj birra, deittjij sidá vásstedit, subtsas Kirsti.</p>
<p>Áhkkos jámij gå Kirsti iesj lij 23 jagevuoras. Ja ittjij guossak gætjájdalá sånlij sáme berrahijs..</p>
<p>Gå rahtjamus sáme oahppoplána birralij værámusán, de Kirsti Suongirguládaláj Johan Albert Kalstadajn. Sånmáhtij subtsastit suv sáme máttoj jaidentitehta birra, ja riektá birra sámejienastuslåhkuj tjáleduvvat.  Datdåbddo lij riek buorre. Dán manneladádjadattjájiv ienebuv ja ienebuv.</p>
<p>Munji li ædnám gábmaga gætjájdallammajt midjij vattij, vaj galgajma gávnnatruoptus ietjam identitehtav. De åhtsivadnet dav dålusj sáme manepnamáv(Suongir) mij Svierigis tjuovoj. Davoadtjuv, ja sæmmi manepnammaadnegådij nuoramus oabbám. Ja ihkapnágin dajs iehtjádijs aj målssu, måjut</p>
<p>Kirsti Suongir, guhti álgos lij akta 6oarbbenijs. Ájnna viellja hekkavmassij gávkas bijllasuorman jagen1990.</p>
<p>Viertti sámegiela åvdås rahtjat</p>
<p>Kirsti Suongir le julevsáme gápptevåttjudam, ja le moadda kursajttjadádam sámegielav åhpatjit.- Ja vijmak suojmma boahtá,måjudallá Kirsti.- Miján li gålmmå máná. Áhttjes lesámástam mánájda bajássjaddamin jamån lev dárustam. Mij lip guovte-gielak fámillja, midjij le vaddámbuorre åtsådallama sáme sijdan årrot.</p>
<p>Dájna sávvap máná galggi oahppatláttij sebrudagán rijbadit, ja navtisjaddat ienep diedulattja mij guosskásámegiellaj ja kultuvrraj.- Riek vuorbálattja lip læhkámgielalattjat, gå mijá máná lidåjmalattjat guovte-gielaga nav gåknav tjábbát javladuvvá. Ælla navmoattes gudi bessi sámegielavvuostasjgiellan låhkåt vuodoskåvlåjn</p>
<p>Vuonan. <span type="quote">«Gássjelisvuoda»</span> ma mujnadárogielak ieddnen li ja li læhkámsáme skåvlån ij njuolgga máhtebuohtastahteduvvat daj hásstalusáj mali sámegielak æjgádijn ietjá sajijn</p>
<p>Vuonan, sierraláhkáj daj sajijn gånnårahtji vaj åvvånis galggisámegielåhpadusáv mánájdisá oadtjot.</p>
<p>Vierttip aktan rahtjat vaj divna sámemáná galggi máhttelisvuodav oadtjotåhpadusáv sámegielan ja sámegiellajskåvlån. Riek ájnas le da gudiåhpaduvvi sámegielan vuostasjgiellanbuoragit várajváldeduvvi, ietjas árvoj,hæjttá Kirsti Suongir.</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p xml:lang="nob">Idar Kintel/Divte</p>
<p>Media ASj jjjjjjjj</p>
<p>Kirsti Suongir lij 23jage gå áhkkos jámij.</p>
<p>Ittjij åvvånis diede sånlij sámij berrahijs. Davoattjoj diehtet esskimoadda jage mannela.</p>
<p>De lij årrum ållu<span type="quote">«ládden»</span> sáme sijdan</p>
<p>Finnmárkon 15 jage.j j</p>
</body></document>
