<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Julevsáme vahkko vuorbástuváj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Ingrid" lastname="Kintel" sex="f" born="1988" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>179</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_230710.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Árbbedábálasj biebbmo. Sáme biebbmokursan duola dagu gáhkkijin. TRADISJONSRIK MAT. Samisk matlagingskurs med blant annet gáhko.</p>
<p><em type="bold">Tjálle: Kitty Skapalen </em></p>
<p><em type="bold">Jårggålibme: Divte Media </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">AS/Ingrid Kintel </em></p>
<p>Måsken giellagoahte tsieggiduváj mij ålles vahkov tjuottjoj. - Ájnas le gå giella gullu. Oajvveulmme prosjevtajn lij nannit ja giellabargujn joarkket, aktan kultuvrajn ja árbbedábij.</p>
<p>Sálto Sámesiebrre NSR fálaj ulmutjijt sæbrrat kurssaj Trapes-Luftakrobatikk (sirkushárjjidusá), DSJ ásadij bállotjiektjamskåvlåv mánájda ja nuorajda (6-17 jage) Hellmocupa åvddåla, 20 sæbrrin Duodje Norlánda duodjekurssaj, biebbmokursav birrusin låges tjuovvun. Birrusij 50 gulldalin lågådallamij <span type="quote" xml:lang="nob">”Kulturbasert næringsutvikling blant unge i lulesamisk område”</span>. Lars Th Kintel lågådalájaktan Romeo Singh Gillajn, tjálle Indias guhti giehtoj man ájnas måvtåstuhttem le gå galggá ietjas ulmijt jåksåt. Dáv lågådallamav Singh Gill gåhtjoj <span type="quote" xml:lang="nob">”Drømmepasningen”</span>. - Hávsskes vahkko le læhkám. Aktabuohta gå sámevuohta åvddån låggniduvvá, de aj aktan hávsskudallap vahkov miehtáj mij ålliduvvá Hellmocupajn. Dá jahkasajs cupan oassálasstin vihtta ålmmåjuohkusa, gålmmå nissunjuohkusa, duodden báhttja ja næjttsotjiektjamij. Lidjin birrusij 120 oassálasste. Nav de vahkko vuogas láhkáj ålliduváj, låhpat Paulsen.</p>
<p xml:lang="nob">Buosjes tjiektje. Bállotjiektjamskåvllå mánájda ja nuorajda gaskan 6-17 jage. Ivrige spillere. Fotballskole for barn og ungdom fra 6 til 17 år. j</p>
</body></document>
