<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Stádda ja Stefjord-Ánndá</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>553</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_300710.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Dåbdos gibttse Englándas gudi vierttijin máhttse mannat jagen 1904: William C. Slingsby (åvdån) ja Howard Priestman. Manemus nammadum ålmmåj gal ittjij Stefjord-Ánndá vuojga jáhke. Itjjij ga nagá tjåhkåv gibttsum. Simon lij oahpestiddjen várrevádtsijda gudi oarjjás båhtalin, duola degu Peter Wessel Zapffe. Jagij miehtáj ællim aktak tjåhkå nali gibttsum. 1800-lågo låhpan ja 1900-lågo álgon gæhttjalin moaddása Státtátjåhkåv jåksåt. Ja váre birra subttsánin. Stáddá gåhtjoduváj juvellan Nuortta-Vuona várijs; várre mav ittjij nagá jåksåt. Juo 1800-lågo álgon gæhttjalij mihttimoffiserra aktan Divtasvuon-hærrájn Olaf Holm, tjåhkåv jåksåt. Ejga val jåvså. Sæmmi láhkáj manáj aj dalusj ájggásasjdåbdos várrevádtsijn, dujska Paul Grussfeldajn, gå gæhttjalij tjåhkåv jåksåt aktan nubbe dåbddusijn, nuorttavuonak Martin Ekroll 1888 giese. Carl Hall, guhtimusj nållåv tsieggij ja namáv vattij lulle vuoleptjåhkkåj (Halls fortopp), vierttij aj moaddot aktan Mattias Soggermoenijn jagen 1889. Biejvvet mannela gå lidjin Hábmerin Tilthornetav gibttsum, sugáduvvin Áhkávuonav sisi ja båhtin Vássjáj. Nuppe ideda Státtátjåhkåv gibttsogåhtin, ja dan biejve jåksin dasi mij uddni gåhtjoduvvá Halls fortopp. Idjadin váren, ja biejvvet mannela idij Stefjord-Ánndá, guhtimusj giehtoj subttsasijt dá guoktáj. Mannela máhtij subtsastit gåktu oajvve lij råhttim gå Carl Hall lij ájvon stávttjum. Jahketjuohtemålssoma mannela ájn vil ienebu gæhttjalin tjåhkåv jåksåt, nágina dájs lidjin iennilsgielaga. William C. Slingsby jagen 1904 Stáddáv náv gåvvidij: <span type="quote" xml:lang="nob">“The ugliest mountain I ever saw”</span>. Howard Priestman lij nubbe iennilsgielak, guhtimusj guokta rádnaj siegen aj vierttij moaddot. Priestman ja suv rádna Stefjord-Ándá ságajda båhtin, ja sábme galla ittjij vuojga sidjij jáhke. Valla, duoddistij Stefjord-Ánndá, jus hæhkkat dáv nahkin, de ettjin aktak sjatta jáhkket jus ettjin gålleguolátjijt vuolus buvte...</p>
<p>Jage gållin ja vilá Stáddá alme vuosstij vanádij. Ællim aktak nahkam tjåhkåv jåksåt. Esski jagen 1910 nahkin vuostasj ulmutja. Snjilltjamáno 30. biejve dan jage da gålmås vijmak tjåhkåv jåksin. Ferdinand Schjelderup, Carl Willhelm Rubenson ja Alf Bonnevie Bryn slávggijin Vuona slávgájn bambussoappátja nanna, majt fáron lidjin válldám. Siján lij buorre dálkke, ællim gal dåjn ietjájn åvddåla agev læhkám. Dá gålmås lidjin aj Vássján idjadam, ja sij aj lidjin Stefjord-Ándájn sagastam, guhti lij juo 60 jage dævddám. Giehtoj dánna lidjin ulmutja ålles væráldis læhkám, ja subtsastij aj dalloj gå lij Carl Halla siegen læhkám badjen váren 20 jage dan åvddåla.</p>
<p>Tjåhkås vuojnnin Schjelderup, Rubenson ja Bryn gå Vássjá-sáme Gásluoktaj biednaj vuolggin. Dá máhttin de davven ådåsav subtsastit; de dal nållå tsieggiduváj Stáddán! Sæmmi biejve lij mihttimoffiserra ietjá tjåhkå nanna lahkusin, ja dábálattjat luojoj gå ij lim nållå Státtátjåhkån. Majdis jáhká gå tjijkkarin ielvij ulmutjijt nållåv tsieggimin...</p>
<p>Státtátjåhkkå le uddni suodjaluvvam sáme kultuvrramujtto. Mari Boine</p>
<p>Dánska gibttse Carl Hall (g.b) ja Mathias Soggemoen. Stefjord-Ánndá sunnuv guossidij badjen Halls fortoppan jagen 1889. Den danske klatreren Carl Hall (t.v) og fjellføreren Mathias Soggemoen. De fikk besøk av Stefjord-Ánndá oppe ved Halls fortopp i 1889. musihkkavideov ietjas lávllagij <span type="quote">“Vuolge mu mielde Bassivárái”</span> (Vuolge muv manen ájlis várráj) Státtá guoran báddij. Lávla le vierrevuoda birra mij le sámijda gullum buolvaj milta, ja lávllaga vuodo le Stáddá ájlis várren.</p>
<p>GÁLDO: Kjerstin Klæboe -</p>
<p>Sommer i Hamsuns Rike2010, tevsta næhttabielenwww.stetind.nu, ja girjje</p>
<p xml:lang="nob">Trollfjell Leif Ytterenis.</p>
<p>Gijtto Leif K. Klæboej</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p xml:lang="nob">Jårggålibme: Divte Media AS jåksåt.. (Gåvvå Turtagrø Hotellas 1900, oasse gåvås) Berømte engelske klatrere som forgjeves forsøkte seg på Stetind i 1904 – William C. Slingsby (foran) og Howard Priestman. Sistnevnte ble ikke levnet noen sjanser til å nå toppen av Stefjord-Ánndá. Og lyktes da heller ikke … (Foto fra Turtagrø Hotell 1900, utsnitt) j jjjjj jj jjjjj <em type="italic">j </em></p>
</body></document>
