<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sierralágásj sálmmagirjje +</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>361</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_190310.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Sámedikke ij dálkádakkonferánsan Sámedigge ij ájgo oassálasstet vuostasj álggoálmmugij dálkádakkonferánsan. Tjielggidus le ekonomalasj ressursa e gávnnu jali máhtukvuohta oassálastátjit. Gåhttjom boahtá Bolivia presidentas guhti le gåhttjum duola dagu álggoálmmukåjvijt ja væráltåjvijt dálkádakkonferánssaj gånnå ednama riektá sjaddi guovdátjin. (NRK.no/sami)j j</p>
<p>Vuorkudallá. Lis-Mari Hjortfors Árran julevsáme guovdátjin dan sierralágásj julevsáme sálmmagirjijn. Dávvervuorkudagá duogátjin gånnå girjje vuorkuduvvá. Tar vare på. Lis-Mari Hjortfors ved Árran lulesamisk senter med den sjeldne lulesamiske salmeboka. Her med magasinene i bakgrunn hvor boka blir godt oppbevart. 4. sadje AWG’an Divtasvuona-næjttso Naima Nergård (14) 4. sajev oattjoj buoremus båhtusin Arktalasj dálvvegilpustallamijda Canadan. 4. sajev oattjoj aktan guojmmetjuojggij 3 X 5 km vuorrotjuojggamin, klassisk. Ietján oattjoj 17. sajev 750 mehtera friddjateknihkka ja 21. sajev 5 km klassisk.- Miján le sierralágásj dávvervuorkudagá vuorkudittjat dávverijt ja hasodav aj iehtjádijt gænna li dávvera, tekstijla, páhppára jali ietjá gávne mijájn guládallat vuorkudime hárráj. Dákkir gávne álu álbbu dábálasj sinnailmen, valla miján le dávvervuorkudahka vaj máhttep gávnijt bisodit manep ájgijda. Sån duoddi gávne æjggumriektá ij gádo. - Ep mij gávnijt oattjo, valla dåssju vuorkkip dajt, javllá sån. Sálmmagirjje 1800-jagij manegietjes le julevsámegiellaj tjáleduvvam dalusj tjállemvuogijn. Andreassen jáhkká girjje le sierralágásj. - Gávnnuji ihkap nágin priváhta æjgon, valla le galla girjje majt sihtap vuorkkit, javllá sån.</p>
<p><em type="bold">Sáme gielladille </em></p>
<p>Sámegiela tjállemvuohke le rievddaduvvam moaddi dat rájes gå vuostasj girjje sámegiellaj almoduváj jagen 1619. Uddni daj gålmåjn sámegielajn; nuortta-, julev- ja oarjjesámegielan li sierra tjállemvuoge. Sámegielan le nuorra tjállemgiella ja vuostasj girje sámegiellaj almoduvvin 1600-jagijn. 1600-1700-jagijn sámegiel girjálasjvuohta tjáleduváj sæmmi tjállemgielajn gå vuona- ja svierigadárogielan, valla 1800-jagijn sáme bokstáva båhtin. Lars Levi Læstadius aneduvvá vuostasj tjállen julevsámegielan jagen 1840. 1900-jagij álgon åvddånahtij K.B. Wiklund tjállemgielav mij aj nuortta- ja oarjjelsámegielan aneduváj. Julevsámegiela tjállemvuohke mierreduváj jagen 1983 ja dát tjállemvuohke svieriga- ja vuonadárogiela alfabehtajt adná. Rádediddje ja etnologa Árranin, Lis-Mari Hjotforsan le háldadimvásstádus dávvervuorkájs, tjoaggemis ja duodastimes kulturhiståvrålasj diedos. Suv mielas sálmmagirjje le mielagiddis. - Jáhkedahtte ælla nav moadda sálmmagirje vil ma li nav ájmon dagu dát, valla iv galga sihkarit javllat man moadda gávnnuji, javllá sån. - Ájádus le Árran galggá liehket sadje gånnå ulmutja máhtti vuorkkit ietjas gávnijt riekta láhkáj, dan diehti hasodip ulmutjijt gænna li dávvera mijájn guládallat.</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media ASjj</p>
</body></document>
