<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Rahte-niegov e luojte</title><genre code="news"/><author><person firstname="Kitty" lastname="Skapalen" sex="f" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>582</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_090410.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob">16</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 9. april 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORDSALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p xml:lang="nob">MIELLUSA. Gålmmålåges tjåhkanin álmmuktjåkanibmáj mij lij Måsken bierjjedagá bæssásjvahko åvddåla. ENGASJERTE. Et trettitalls personer møtte opp på folkemøtet som ble holdt på Musken skole fredag før påskeuka.</p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Kitty Skapalen</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS</p>
<p xml:lang="nob">Gáddáj lávkkiji. Moattes båhtin jåhtelisvantsajn Ájluovtas åvdedittjat Måske boahtteájge ássjev. GÅR I LAND. Kom mann- og kvinnesterke med hurtigbåten fra Drag for å tale Muskens fremtid sin sak.</p>
<p>Gålmmålåges tjåhkanibmáj båhtin ja moattes sijás båhtin ájnnna måhkijn Ájluovtas jåhtelisvantsajn prosjektav dårjudittjat.</p>
<p><em type="bold">Ájggu kulturmujtojt </em><em type="bold">ruvva tjáledit </em></p>
<p>Sámedigge le juollodam 300.000 kråvnå, ij 500.000 nav gåk álgon loabedin. Tjielggidus le guoradallam biologalasj valljudagás ja kulturmujtuj tjáledibme ij dálla tjadáduvá. Dasi álmmuktjåhkanibme murkestin. - Vuostatjin vierttiji kulturmujto tjáleduvvat ja vierttip ednamæjgádij guládallat gávnatjit jus li makkirak hieredusá ruvto milta ja jus soajttá máhttelisvuoda, javlaj barggojuohkusa nubbenjunnjusj Nils O. Nilsen. Sån åhtsålij sámediggepolitihkkárijt ja sierraláhkáj vuosstebielev. Ienemus oasse oassálasstijs lidjin vuorrasappo ja nuora lidjin binneplågon. Valla danna lidjin aj vuorrasappojs gudi li rahtev 50-60 jage vuorddám. Ja Kaja Andersen (84) lij tjielgas: - Muv vuostasj ájádus le álmmuk. Vierttip iesj barggagoahtet. Vuostatjin vierttip ednamæjgádijt tjáledit ja gullat jus sihti ednamav vaddet. Navti álgov oadtjop. Álmmuk máhttá aj kulturmujtojt tjáledit, javlaj, ja doarjoduváj tjåhkanimes gen mielas lij buorre ájádus. Åvdeduvvin måråstime makkir kulturmujto máhtti gávnnat guovlon, ja nammaduváj dålusj rábo ma ælla tjáleduvvam. Juorrulibme jus le fágalattjat nanos iesj tjáledit gatjáduváj. - Máhttá Árran oassálasstet kulturfágalasj máhtudagájn mij siján le, ja</p>
<p>Rahte-niegov e luojte</p>
<p>Måskega li gárvvása vijdábut bargatjit juska hådjånin gå Sámedigge ittjij loahpádusá milta bielle millijåvnåv juolloda. Dát åvddån bådij álmmuktjåhkanimen masi barggojuogos gåhtjoj bierjjedagá bæssásjvahko åvddåla.navti lij dat máhttet liehket sijá viehkke Måskesebrudahkaj, javlaj Harrieth Aira, masi tjåhkanibme guorrasij.</p>
<p><em type="bold">Bisodit bájkálasj dåjmav </em></p>
<p>Barggojuohkusa njunnjusj, Ronny Nergård hasodij tjåhkanimev galgalulujin bájkálasj dåjmav bisodit. Divtasvuona suohkan le mierredam prosjevta åvdås vásstádusáv válldet jus oadtju, valla barggojuogos oajvvat gålmmå vihtta ájrrasis bájkálattjat válljiduvvi. - Lip dudálattja tjåhkanimijn. Suohkan le vuosedam mielav ja doajmmelisvuodav. Lip dåjmadam vaj ulmutja li bessam vuojnojt ja árvvalusájt ássje birra buktet ja vilá jáhkkep åvddåprosjækta máhttá tjadáduvvat ja aj oajvveprosjækta rahtev åttjudittjat, javlaj mielos Nergård.</p>
<p><em type="bold">Doajvvo Musken Laks’aj </em></p>
<p>Barggojuohkusa ulmme le læhkám rudájt åttjudit åvddåprosjæktaj ja nav aj åvddålij sjaddá. Dálla luohtedi Musken Laks AS’aj gudi li 60 000 kråvnå juollodam. Åhtsin 200 000 kråvnå. - Barggojuohkusin lidjin stuorra vuorddemusá Musken Laks galggin nannusit oassálasstet ruhtadimbielen Måskerahtes. Oadtjun konsesjåvnåjt navku jagen 2002 álggoálmmukperspektijvajn vuodon. Duodden dajda guhtta bájkálasj barggosajijda mij dát vattij, vuorddep ienebuv, javlaj Ronny Nergård. Dálla bierri vidnudahka måttijn millijåvnåjn ruhtabáhtsusijn stuoráp sebrudakåvdåsvásstádusáv válldet ja oassálasstet infrastruktuvra buoredimdiehti. - Rahtásj 14 km. Ma li dadan stuorra aktijvuodan? – Dát le biehttem sáme bájkálasj sebrudagá vuossti. – Musken Laks stuorra luohkkojt vuonas viedtjá, de vierttiji aj juojddáv ruoptus vaddet. – Musken Laks’an le millijåvnnåruhtabáhtsos, de li 200 000 kråvnå binná rudá. – Ep la dudálattja 60 000 kråvnåj. – Rudá vuodnarájge davás manni, dåssju virgálattjaj værrorudá báhtsi. – Da 20 millijåvnå ma loabeduvvin gå konsesjåvnåjt navku oadtjun gáhtun. Dát le biehttem Måskesebrudagá vuosstij. Návti muhtema javllin.</p>
<p><em type="bold">Rahte ja </em><em type="bold">sebrudakguoradallam </em></p>
<p>Barggojuohkusa tjálle, Lars Th. Kintel tjielggij rahteprosjækta manná sebrudakanalysaoase buohta gånnå le</p>
<p><em type="bold">Lip miellusa </em><em type="bold">ja dasi jahkep </em></p>
<p><em type="bold">KAJA ANDERSEN </em><em type="bold">« </em>stuoráp gållomerustallam gå rahtedahkama åvddåprosjevtan. Sebrudakguoradallam galggá sisadnet æláduslåpptimav, guoradallamav ja skåvlå anov åvddålijguovlluj.- Divtasvuona suohkan dåjmatdáv prosjevtav lahkaaktisasjbargujn Árranijn, jatjoahkkáj le gållomerustallam1 millijåvnå kråvnå. Dá guokta prosjevta li juogedum mij guosská ruhtadibmáj, valla le aktisasj ulmme: Måske boahtteájgge, subtsastij Kintel. Goappátjijn juohkusijn le gesisik stivrrimjuogos. - Ájggop suohkanav prosjevta dåjmadiddjen ja sihtap vilá buoragit Sámedikkijn guládallat, tjoahkkájgiesij Ronny Nergård. </p>
</body></document>
