<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Lasedi dårjav julevsámegiellaj</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>591</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_070510.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob">2 4</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 7. mai 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORDSALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Æjvvalibme varresvuoda birra ja girjjeåvddånbuktem</p>
<p>Æjvvalip vas dijstagá moarmesmáno 11.biejve kl. 11.00 – 14.00 Árranjulevsáme guovdátjin. Dá bále le tiebmá mij le geldulasj ja sierralágásj; Lågådahttem– varáv tjadnat. Anni Margaret Henriksen boahtá subtsastittjat ja lågådalátjit ietjas girje birra Å stoppe blod – fortellinger omlæsing, helbredelse, varsler og hjelpere, (Varáv tjadnat- subttsasa lågådahttema, buorránime, oavddusij ja viehkediddjij birra) majt sån åvddånbuktá Árraninjulevsáme guovdátjin, vuostasj bále Nuortta-Sálton. Vuojnunagá de le dárbbo varresvuoda birra ságastallat iehtjádij gå dåssju dåktårijn aktu allasis. Dá æjvvalimevarresvuoda birra li ájnnasa gå ulmusj dárbulasj diedojt ja máhtukvuodav varresvuoda gatjálvisájda vuogas ja buorre láhkáj oadtju. Doajvvop dá æjvvalime buvtitji aj ienep dádjadusáv varresvuodabarggijda ja álmmugij ietján. Girjje majt Henriksen le tjállám boahtá diedojs moattet ságájdahttemijs ulmutjij Nuortta-Tråmsån ja Alle-Finnmárkon. Muhtema dájs le dallutjis gå sosialantropologija oajvvefáhkaprosjevtajn bargaj. Subttsasa girjen li sahte ulmutjij åskulasj jáhko praktiserim iellema gássjelis ájgij sinna åvdep jadálásj ájges, sierraláhkáj vásádusáj birra ma lågådahttemij gullu. Lågådahttem le nuorttavuonak oahpes buoredimvuohke. Girjen le aj tiebmán gåktu skåvllåmedisijnna dákkár diedojt ávkástallá, duola dagu Universitehta skihppijvieson Tråmsån. Árranin le muhtem girjje oasen. Sávvap buorisboahtemav gájkajda, ja doajvvop jut varresvuodabargge oassálassti Anni Margaret Henriksena åvddånbuktemij.</p>
<p>Vuostasj æjvvalibme varresvuoda birra lij vuoratjismáno 21. biejve. Ålos æjvvalin ja mannela lip buorre diedojt dássta oadtjum. <em type="bold">j j </em>- Smáv sámegielaj dille le alvos. Mij dárbahip lasedit máhtov dáj gielaj birra nannitjit nanos ja viesso gielaj boahtteájgev, javllá stáhttaráde Rigmor Aasrud. Sån le viehka ávon fylkkamánne berustimes giellabargon, ja gå barggi ienep arenajt ásadimdiehti oarjjel- ja julevsámegielajda. Nordlánda fylkkamánnen le koordinerimåvdåsvásstádus oarjjel- ja julevsámegiela åhpadusá gáktuj, ja dåjmalattjat barggá gielajt nannit ja bisodit. Jagen 2010 li plánim moadda dåjma mánáj, nuoraj ja ållessjattugij vuoksjuj. Máhtudaklåpptim sáme åhpadiddjij vuoksjuj le aj plánidum. Muhtem dåjma li aktisasjbarggon aktan ietjá guojmij Vuonan ja Svierigin. </p>
<p>Nordlánda fylkkamánne le ájnas aktisasjbarggoguojmme gå galggap tjadádit dåjmajt sámegiela doajmmaplánan oarjjel- ja julevsámegielaj gáktuj. Dá dåjma låggniji dáj smávva gielaj dilev, javllá stáhttaráde.</p>
<p>Sáme prográmma l joarkedum jages 2007 ja vihpá lågev jage. Prográmma gåbttjå dutkamsuorgijt giella, girjálasjvuohta, kulturvuoge, demográfia, viessomdile ja iellemkvalitehtta, njálmálasj dábe ja árbbemáhtto, máná ja nuora, luohko ja riektádile ja ådåájggásasj</p>
<p>Lasedi dårjav julevsámegiellaj</p>
<p>Julev- ja oarjjelsámegiela nannimdiehti li rudá Dutkamráde sáme duktama prográmman dán jage lasedum 1,65 milliåvnå kråvnåjda, fylkkamánne gielladåjma jagen 2010 doarjoduvvi 1,7 milliåvnå kråvnåj. Duodden juolloduvvá 150 000 kråvnå prosjektaj <span type="quote" xml:lang="nob">«YouTube på lulesamisk»</span>.</p>
<p>Maria Mikkelsen le redaktørran virggáj biejadum <span type="quote" xml:lang="nob">”YouTube på lulesamisk”</span> prosjevtan. Sunji viehkken galggi 1-2 guojmmebargge, ja prosjekta galggá Ájluovtas dåjmaduvvat. Maria Mikkelsen ietjas journalisstaåhpadusájn ålli dán gidá. Maria Mikkelsen er ansatt som redaktør for <span type="quote" xml:lang="nob">«YouTube på lulesamisk»</span>. I tillegg skal 1-2 personer knyttes til prosjektet, som skal drives med base på Drag. Maria Mikkelsen er ferdig utdannet journalist. sebrudakåvddånibme. Ájnas ulmme prográmmajn le viehkedit rekrutterimij og máhtudakåvddånibmáj, åvddånahttet sámegielav dutkamgiellan ja rijkajgasskasattjat barggat. Dutkamav gaskustit sámeálmmugij, adjáj sámegiellaj, dættoduvvá.– Ráddidusá ulmme l láhtjev dilev nanos boahtteájggáj Vuona sámegielajda. Oarjjel- ja julevsámegiela li unneplåhkogiellan adjáj sáme aktijvuodan, ja li UNESCOs gåhtjodum alvos ájtedum giellan. Gå Divtasvuona ja Snåasen suohkana li sámegiela háldadusguovlon le ájnas dát oassálasstem buktá nannidum dutkamrahtjamusáv oarjjel- ja julevsámegiela hárráj. Prosjekta YouTube på lulesamisk oattjoj 150 000 kråvnå doarjjan jagen 2008. Jus ga vehi mannunij de le prosjekta jådon vas. Divtasvuona-viddnudahka Kintel AS dat álgadij ja galggá prosjevtav tjadádit dajna ájádusájn interaktijvaarenav ásadit gånnå julevsámegielak nuora bessi gielastisá adnet. Maria Mikkelsen Ájluovtas, guhti dán gidá ietjas journalisstaåhpadusájn ålli Volda allaskåvlån, le redaktørran virggáj biejadum. Sunji viehkken galggi 1-2 guojmmebargge. Prosjekta galggá Ájluovtas dåjmaduvvat. Ráddidus doarjju dåjmav 150 000 kråvnåj jagen 2010.</p>
<p>Gálldo: www.stortinget.no</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media ASjjj</p>
</body></document>
