<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Amás slidjagruvvo Funtan</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>291</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/admin/tinymce/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/client_113/samisk/samisk_081010.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p><em type="italic">Gåvvå/Foto: Sander Andersen, NRK Sami Radio </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Minerála ja geologija moaddásij mielav giddi, ja le aj sierra segmænnta mannoæládusán. Dan diehti le Ofoahtá guovlloráde juollodam 250.000 kr girjjeprosjæktaj. Evenásje, Nárvijka, Bálága ja Divtasvuona suohkana, aktan guovlo vidnudagáj, lij muodugasj lågov vaddám. Da Museum Nuorta museajs ma gulluji dán guovlluj li åvdåsvásstádusáv oadtjum diedojt åttjudit ja girjev tjállet. Museum Nuortta le bálkkim fáhkaulmutjijt Direktoráhta minerálháldadusás girjev tjálátjit (åvdep Bergvesenet). Giesen vuolggin gehtjatjit ájnas sajijt. Divtasvuonan li diedon dåbdos kvartsja feltspatgávnnusa Ájluovtan ja Benasuollun ájnnasa, aktan guohpárgruvvujn Stuorgietten. Valla daj maK´emus biejvij mediaássjij åvddåla lij galla amás ienemusájda Divtasvuonan le gávnos slidjamálmas – geldulasj, ja aj tjierggedis histåvråjn. Museum Nuorta bájkálasj oajvve, Lars Børge Myklevold, subtsas slidjagávnos Divtasvuonan vuostasj bále nammaduvvá major Schnitlera rádjáeksaminasjåvnnågirjen 1740-jagijs. - Gå sån Divtasvuonav guossidij lensmánne Schnitlerij vuosedij slidjatjuokkárav riek ållo slidjarijn majt lij oadtjum <span type="quote">”Oarjje-sámes Svierigis”</span>. Dátsábme ittjij galla sidá subtsastit gånnå dáv slidjamálmav lij gávnnam. Dalloj oajvvadij Schnitler Sálto sunndáj tjállet loakkátjit sámev gávnnusav vuosedittjat, jali nákko tjadá dárbulasj diedojt åttjudit. Jus dákkir tjierggis vájkkudimnævo aneduvvin ep galla diede, javllá Myklevold, guhti subtsas biskoahppa Gunnerus aj nammadij slidjagávnnusav nágin lågevjage mannela.- Jus oajválattja dalloj diehtin gånnå slidjagávnos lij, ep riekta diede. Dádjadahtte le sáme tjiehkin gávnnusav. Dassta slijáv viedtjin luodajt liejkkitjit, ja dan ájgen lidjin vargga dåssju sámijn birsso. Jus gávnnusav iktin oajválattja sjaddin dav válldet, ja de ettjin dasti slijáv nåvkå oattjo, javllá dávvervuorkkáoajvve Lars Børge Myklevold.</p>
<p>Vásse biejve lij Myklevold, aktan oahpestiddjijn Svein Berg ja NRK’a Sander Andersen, Funtan Divtasvuonan, birrusij 400 mehtera nuore badjel. Vádtsájin Jågåsijdas, Skåhpejávre vásuk ja bálggá milta ájde badjel Funntaj. Jagen 1901 gávnaduváj slidja dánna. Subtsastuvvá nuorra sámenæjttso dav gávnaj, madi nubbe subtsas ålmåj Jågåsijdas dav gávnaj. Dalloj gæhttjalin dåjmadit</p>
<p xml:lang="nob">Tæksta: Børge Strandskog</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS/Idar Kinteljj</p>
</body></document>
