<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Sáme bieggaålmåj STAJGON?</title><genre code="news"/><author><person firstname="Gunnar" lastname="Grytøyr" sex="m" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>437</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_180610.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>norsk bildetekst</note></header><body><p xml:lang="nob">2 4</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fredag 18. juni 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORDSALTEN </em><em type="bold">lokalavisa </em></p>
<p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p xml:lang="nob">BERTIL ERIKSEN gæjggá dasi mij jáhkedahtte le báktesárggom sáme bieggajubmelis Knedalen Stájgon. BERTIL ERIKSEN peker på det som trolig er en ristning av en samisk vindgud i Knedal i Steigen.</p>
<p>Bertil Eriksen gávnaj gåvåstagáv gå akti birrusij gålmmå jage dássta åvddåla váttsij dålusj gæjnov mij manná fámilja sijdas Knedalen. Iehkedisbiejves sæhkása sjaddin ma vuosedin dav unna gåvåstagáv majt muhtem ulmusj le báktáj sárggum – gæjno gassko. Eriksen diededij gávnadisáv, ja arkeologa ja seniorrádediddje Sámedikken Arne Håkon Thomassen ja arkeologa Martinius Hauglid bådijga gåvåstagáv lagábujt gehtjadittjat. - Dán guovlon li ienep gávnadisá ma vuosedi sáme li dáppe åvdep ájgij årrum, valla ep le tjáledam dajt riekta láhkáj vilá. Sávav dav dá giese dahkap. Mij guosská gåvåstagáv mij gávnaduváj, de le miellagiddis moatte siváj diehti. Vuostatjin vuoset dát sáme báktesárggomdájdav ådåsap ájges, ja mijá mielas le dát gåvåstahka bieggaålmmå muoduk sáme goabddásijs. Dát máhttá vuosedit báktesárggomdájdda aneduváj aktan ietjá åvddånbuktemvuogij, ja aj guhkijt åvddåla gå lip jáhkkám. Le aj</p>
<p>Tæksta: Gunnar Grytøyr</p>
<p>Jårggålibme: Divte Media AS/Idar Kintel</p>
<p>Sáme bieggaålmåj</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STAJGON </em>? </p>
<p xml:lang="nob">BÅLNE . Bertil Eriksen tjåhkkåj bålnij nanna tsiekkadusá bátsujdisán mav jáhkká soajttá liehket sáme årudahka. Bájkkásasj årro galla jáhkki lavnnjeskiedjá le dánna tjuodtjum. TUFTER. Bertil Eriksen sitter på tuftene etter en bygning som han tror godt kan være av samisk opprinnelse. Lokalbefolkningen mener imidlertid at en torvsjå har stått her.</p>
<p>Gåvåstahka mij le sáme bieggaålmmå muoduk gávnaduváj alludagán sárgoduvvam Øverdaljávre lahkusin Knedalen Stájgon.sárgoduvvam sadjáj mij ij le dábálasj dákkir sárggomijda. Sadje Knedalen le tjiegadum ja ij le mierkkidum dagu ietjá báktesárggoma ma li gávnadum, duola dagu Áltán. Gåvåstahka, mij le sáhtsoulmusj giedaj ja juolgij, le aj sierralágásj ietjá báktesárggomijs ma álu gåvvidi bivdov ja guollimav ja li bårråmusfálo lágásj dålutjis. Vuohke dát gåvåstahka le dagáduvvam le aj riek ietjálágásj ietjá dåbdos báktesárggomdájdajs, ja navti le riek mielagiddis gávnadis, javllá Arne Håkon Thomassen guhti le seniorrádediddje ja arkeologa Sámedikken.</p>
<p><em type="bold">Hásstalus </em></p>
<p>Thomassena milta stuorámus hásstalus le gávnnat jus dåhkki máhtudagáv goabddása birra 16-1700 jagijs adnet tjielggitjit báktesárggomijt 3-4000 jage Kristusa riegádime åvddåla. Ietjá gatjálvis mij ij le vásstedum le man diehti gåvåstahka le jur dasi sárgoduvvam, rievtes giedajn ja gåro juolgijn nuorttaoarjás guovlluj. Báktesárggomdájdda</p>
<p>ARNE HÅKON THOMASSEN dábálattjat sárgoduvvin luondon rijbadittjat, lasedit máhttelisvuodajt bivddemin ja guollimin, jali juokkirik værrodibmen. Gå nágin le bieggaålmmåv báktáj sárggum de le vierttim læhkám gåvåstahtedum sisadno, ja ihkap ietjá gávnadisá guovlon máhtti dákkir gatjálvisájt vásstedit. Jur lahkusin li aj bålne tsiekkadusás majt bájkkásasj årro jáhkki lij lavnnjeskiedjá, valla Bertil</p>
<p>Eriksen jáhkká máhttá liehket gábmá. Giese arkeologalasj guoradallama doajvodahtte bukti gatjálvisájda vásstádusáv.</p>
<p><em type="italic">Bieggaålmåj (biekka ja stoarmo </em><em type="italic">jubmel) værroduváj dan diehti gå </em><em type="italic">ulmutjijda buorep viessomdilev máhtij </em><em type="italic">vaddet. </em></p>
</body></document>
