<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Tuvvo galggá sáme kultuvrrasijddan sjaddat</title><genre code="news"/><author><person firstname="Børge" lastname="Strandskog" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><translator><person firstname="Idar" lastname="Kintel" sex="m" born="1989" nationality="nor"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Lokalavisa Nordsalten</publisher></publication></publChannel><wordcount>289</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>http://www.nord-salten.no/files/samisk_290110.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bájkkeavijssa NuorttaSállto</p>
<p>Tæksta: Børge</p>
<p xml:lang="nob">Strandskog</p>
<p>Jårggålibme:</p>
<p>Divte Media</p>
<p>AS/Idar Kintelj jjj- Gå nav moattes buorre mielajnprosjektaj oassálassti, de jáhkáv nahkapoadtjot buorre ja nanos anovåbddimbargo mannela, miejnni konser-vator/åssudakoajvve Lars Børge Myklev-old Museum Nuorttan. Myklevold le datguhti le dahkam åbddimplánajt Tuvvo-sijda gáktuj. Dán plánan vuojnná stuorramáhttelisvuoda Nuortta-Sálto sámehiståvråv åvddånbuktet, sierraláhkájguovlo skåvlåj gáktuj. Åbddidum Tuvvomáhttá aj doajmmatsåbadamperspektijvan, ja aj sámekultuvras dåhkkidibmen, sadjihimen jaidentitehtan Hábmerin. Gå Hamsunij ja</p>
<p>Hamsunguovdátjij (nuppe bielen Glim-mas) tjanáduvvá de ihkap sámekulturåvddånbuktem máhttá oasserijkajgasskasasj berustimes sjaddat.</p>
<p>Oassálasste nammadum tjåhkanimentjoahkkájgiessin aj boahtteájgen leávkken dahkat sierraåvddånbuktemplánav Tuvvuj.</p>
<p>Åbddimprosjækta le merustaládum600.000 kråvnåjda. Duodden sjaddávæhkádakbarggo. Plánaj miltakulturmujttofoannda ja Sámedigge galggibargov ruhtadit, madi Hábmera suohkanaaneduvvat doalvvomij dárbulasjtsieggidummateriálajs dan rahtedissijddaj.</p>
<p>Áramus gálldo mij vaddá sihkarduodastusáv årudagás Tuvvon, leálmmuklåhkåm jages 1875. Dallojgålmmå fámillja danna årrun, duola dagu</p>
<p>Peder Paulsen ja Inger Jonsdatter gæsstadálásj åmastiddje li njuolgga gierraga.</p>
<p>Jáhkedahtte ulmutja Tuvvuj årrujinbirrusin 1870. Tjadnamkontráktan jages1891 tjuodtju lap Peder Paulsen leednamav adnám juo 20 jage.</p>
<p>Da gålmmå ruoddidagá Tuvvon lidjingålmmå sierra ednamijn. Sij viessuniesjgengalágásj æláduskombinasjåvnåj,dagu buve, berunsáddjim, boatsojsujtto,guollim, jnv. Georg V. Olsen subtsas</p>
<p>Hábmera jahkegirjen 1989 ulmutja birrariegádum 1875 guhti lij Tuvvovguossidam mánnán. Girjen majtnammadum ulmusj tjálij, dádjadipåvdebuv nammadum Peder Paulsen ja</p>
<p>Inger Jonsdatter dalloj gámán årrun.</p>
<p>Åhtsåmusán biggimruhtaluojkkamijjagen 1905 tjállá Tuvvo John dannatjuodtju unna dåbåsj sijdan, valla dat ij laanedahtte. Duodden ájvveláduj jafieksegábmáj. Eiendommen, der eralmenning, er ryddet og bebygget av minfader og efter hans død har jeg overtagetdet, tjuodtju åhtsåmusán.</p>
<p>Åmastiddje li mihá Tuvvo histåvrås ja limiellusa tsiekkadusájt disposisjåvnnåjbiedjat åvddånbuktemdoajmmaj.</p>
<p>Tsiekkadusá, ietjá kulturmujto ja sijdahiståvrrå hiehpá buoragit sihke Árrana,</p>
<p>Hábmera suohkana ja Musea Nuortta </p>
<p>Divtasvuona museaåvddånbuktemplánajda. Åmastiddjijájggomus le tjaddne sjiehtadusájt dahkatdáj oassálasstij åvddånbuktemij Tuvvohiståvrås, ja vaj dát åvddånbuktem sijdantjadáduvvá.</p>
<p>Ájggomus le tjadádit åbddimprosjevtavguovte jage badjel. Jagen 2010 gájkkasnihkkárbarggo galggá gergaduvvat,aktan rábevuolijn goaden. Boahtte jage,2011, lavnnje tjuohpaduvvá ja dæhkkujbårdeduvvá, ja goade ja skiejáålgusjbielle málliduvvá.jj jj j</p>
</body></document>
