<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="FHI" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>279</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.fhi.no/contentassets/37298bcaf6724377b68018cfd7db4309/vedlegg/lulesamisk_generell-informasjon-korona.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="norsk_generell-informasjon-korona.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nordsamisk_generell_informasjon_korona.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno">Opprettet: 03/2020 Oppdatert:</p>
<p>Ådå koronavirus (Covid-19)</p>
<p>Ål o berustibme le ådå koronavirusa birra. Dábálattjat de ij Covid-19 alvos vájvijt buvte. Muhtem ulmutja, sierraláhkáj sij gudi li vuorrasa jali åvdutjis skihpasa, máhtti viehka skihpat. Danen la ájnas gájka viehkedi hieredit dávddanjoammomav sebrudagán.</p>
<p>Jus dávdda dunji njåmmum de manni gassko 0–14 biejve åvddåla dávddamerkajt ælvá. Dábálattjat 5–6 biejve. Dávdda ienemusát iehtjádijt njåmmu madin dujna li dávddamerka. Fiebar, gåsås ja dahppaluvvam li dábálamos dávddamerka. Gallegattja skihppáji giehpesvuolsjijn dahpaldagájn jali ietjá alvos skihpudagájn.</p>
<p>Dáv galga dahkat dávddanjoammomav hieredittjat:</p>
<p>Ale lahkana iehtjádijt!  Åro sijdan jus dåbdå skibás la.  Jus la gåhtjoduvvam sijdan årrot, de åro (karántenan jali jirbbahimen)  Gæhttjala unnemusát mehterav ierit liehket ietjá ulmutjijs – jus la máhttelis. </p>
<p>Adnala giedajt rájnnasin!  Basá giedajt álu ja dárkkelit  gå la ålggon læhkám ulmutjij siegen  gå la hivsigin læhkám  gå la gåssåm, gasnestam jali snussum  gå galga biebmov dahkat jali bårråt.  Jus dujna ij la soahppo ja tjáhtje, de máhtá rájnnidahttemlåssjkusav adnet. </p>
<p>Vároda gå gåså!  Ale iehtjádij vuosstuj gåså jali gasne.  Gåså páhppára sisi, mav de håjggåda. Basá giedajt dalága!  Jus dujna æl a páhppára, bierri giehtagávvaj gåssåt. </p>
<p>Jus jáhká dávddaj la njåmmum:  Jus jáhká dávddaj la njåmmum, de galga sijdan liehket.  Jus dárbaha medisijnalasj viehkev, gæhttjala vuostatjin aktijvuodav oadtjot ietjat stuovesdåktårijn telefåvnå baktu. Jus i dajna vuorbástuvá, riŋŋgusta váktadåktårij nummarin 116 117. </p>
<p>Tjuovo ådåstuhttemijt dávda birra!</p>
<p>Opprettet: 03/2020 Oppdatert:  Oajválattja gåhttju gájkajt gudi Vuonan årru låhkåt ájnas diedojt ja rádijt koronavirusa birra næhttabielijn www.fhi.no ja www.helsenorge.no. Ráde máhtti ruvva rievddat. Diedo gávnnuji dárogiel aj ja ieŋŋilsgiel aj. Jus dujna li gássjelisvuoda diedojt dádjadit, de ávttjip viehkev åhtsåt náginis gev dåbdå. </p>
</body></document>
