<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>256</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/buorisboahtem-gierdu-dajddavuosadussaj.4840260-60968.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Buorisboahtem Gierdu dájddavuosádussaj - Árran - julevsáme guovdásj/lulesamisk senter</p>
<p type="title">Buorisboahtem Gierdu dájddavuosádussaj</p>
<p>Vuosádusájgge: Basádismáno 15. biejves javllamáno 5. bæjvváj  2010</p>
<p>Vuosádusá rahpam le mánnodagá basádismáno 15. biejve  kl. 11.30</p>
<p> <em type="bold">GIERDU- æjvvuribme sáme dájddaværáldin le geldulasj vuosádus sáme dájdas ja hásstalusájs ja dágástimijs sáme dájddaværáldin.  </em><em type="bold"> </em></p>
<p>GIERDU vuosádusán le dájdda RiddoDuottarMuseajs – Sáme Dávvervuorkás, gånnå li nuorttarijkaj miellagiddimus tjoahkke sáme dájdas.</p>
<p>GIERDU (Gievlle-buojkuldahka) máhttá gåvvit aktijvuodav ja gievlev, juoga mij guovdásj symbovlla sáme kultuvran.</p>
<p>GIERDU jali GIEVLLE sáme dájddaværálda æjvvuribme, vuoset dájda åvddånahttemij ja moattegerdakvuohtaj. Vuosádusán le dájdda moaddásijs Nuorttarijkaj tjiehpemus dájddárijs: Lena Stenberg, Geir Tore Holm, Synnøve Persen, Daban Da (Asbjørn Forsøget og Gjert Rognli), Alf Salo, Annelise Josefsen, Outi Pieski, Ingunn Utsi, Monica L. Edmondson, Britta Marakatt-Labba, Marja Helander, Arnold Johansen, Jørn Magnus Langseth, Rose- Marie Huuva, Edil Sande, Andreas Sarri, Anna-Stina Svakko, Aslaug Juliussen, Folke Fjellström, Randi Marainen ja Bente Geving.</p>
<p>GIERDU le vuosádusturnéa masi fáladuvvá gaskostibme Kultuvralasj skåvllåvuossas (Den Kulturelle Skolesekken). Seminára ja diehtotjállaga fáladuvvi aj.</p>
<p>Gehtja næhttavuosádusáv www.gierdu.no. Præssagåvåjt máhtá dassta viedtjat.</p>
<p>GIERDU le hiebadum mannat Nuortta-Vuonav 2009-2011 jagijt. Vuosádusá buvtadiddje li SKINN, Se Kunst i Nord-Norge, Bodø ja RiddoDuottarMuseat – Sáme Vuorkkádávvera Kárášjågån.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjækta le ruhtaduvvam dájs: FRITT ORD, Kulturkontakt Nord, Norsk Kulturråd, DKS Nordland, DKS Finnmark, Samisk Kulturfond og ABM-utvikling.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Pressavásstediddje: RiddoDuottarMuseat: Irene Snarby, Tlf. +47 78 46 99 57 / +47 995 85 100 SKINN: Pia Lidvall Tlf. +47 75 52 73 66 / +47 911 048 05    </em></p>
<p>Lågå ienebuv .</p>
<p xml:lang="nno">Skriv et innlegg</p>
<p xml:lang="eng">Posting</p>
<p xml:lang="kal">Navn: *</p>
<p xml:lang="eng">E-post:</p>
<p xml:lang="est">Tema: *</p>
<p xml:lang="nno">Melding: *</p>
<p xml:lang="nob">Fylles ikke ut om du er et menneske:</p>
</body></document>
