<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>431</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/getfile.php/2069797.927.vqatcussdw/Forskningsdagene+2012+ferdig+plakat+samisk+17092012.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Jage 2012 dutkambiejve Árranin</p>
<p xml:lang="deu">PROGRÁMMA</p>
<p>20.09 Árrana vuodogiergge – Boadáldagán 20.09-22.09. kl 11-15 Kurssa gahpera ja njálmmefáhttaga birra. Lisbeth Kielatisá baktu</p>
<p xml:lang="nob">Duodjelokaler</p>
<p>20.09. kl 17–20.30 Garraduodje Albert Fagernesa ja Svein Ole Olsena baktu Tysfjord ASVOs, nijbbedahkama, guksedahkama jná birra. Ålles tjavtja vahkkusasj dåjmaj álggo. Garraduodjelanján tjællárin 24.09. kl 12.30-15.30 Oahppe Bodin joarkkaskåvlås båhti guossáj. Rabás lågådallam filmaj ja gáptij birra Oahpestibme musean Giellakursasj låvdagoaden, gáhkkobassemijn bagádusáj milta girjes <em type="italic">Sáme biebbmo vuorrasijda / Samisk mat for eldre,</em> *) Päivi Alanena, Line Merete Skarvika, Lars Filip Paulsena, Andreas Mikkelsena ja Ragnhild Liena baktu </p>
<p>Auditåvrån Árran Musean Låvdagoaden</p>
<p>25.09. kl 12.30-15.30 Oahppe Bodin joarkkaskåvlås båhti guossáj. Rabás lågådallam filmaj ja gáptij birra Oahpestibme musean Giellakursasj låvdagoaden, gáhkkobassemijn bagádusáj milta girjes <em type="italic">Sáme biebbmo vuorrasijda / Samisk mat for eldre. *)</em> Päivi Alanena, Line Merete Skarvika, Lars Filip Paulsena, Andreas Mikkelsena ja Ragnhild Liena baktu </p>
<p>Auditåvrån Árran Musean Låvdagoaden</p>
<p>25.09. kl 09.30.14.30 Garraduodje Albert Fagernesa ja Svein Ole Olsena baktu Tysfjord ASVOs, nijbbedahkama, guksedahkama jná birra. Ålles tjavtja vahkkusasj dåjmaj álggo. Garraduodjelanján tjællárin 26.09. kl. 12.30–14.00 Foredrag ca 15 min hver <em type="bold">Jage 2012 dutkambiejve tiebmá sebrudahka:</em> Vájkkudusá ulmutjijs – Seminárasj: Árrana vuodogiergge– sisano åvddånbuktem Ragnhild Liena baktu Sosialdarwinissma Fred Andersena baktu Schreinera dutke guoktá materiála Päivi Alanena baktu Bihtámsáme bájkkenamá Line Merete Skarvika baktu </p>
<p>Auditåvrån</p>
<p>27.-29.09 Seminárra gånnå tiebmán le gahper njálmmefáhta<em type="bold">.</em> Lisbeth Kielatis, Jåhkåmåhkes le lågådallen </p>
<p>Auditåvrån</p>
<p>27.09 kl 17–20.30 Garraduodje Albert Fagernesa ja Svein Ole Olsena baktu Tysfjord ASVOs, nijbbedahkama, guksedahkama jná birra. Ålles tjavtja vahkkusasj dåjmaj álggo. Garraduodjelanján tjællárin 02.10. kl 12.30-15.30 Oahppe Bodin joarkkaskåvlås båhti guossáj. Rabás lågådallam filmaj ja gáptij birra Oahpestibme musean Giellakursasj låvdagoaden, gáhkkobassemijn bagádusáj milta girjes *) Päivi Alanena, Line Merete Skarvika, Lars Filip Paulsena, Andreas Mikkelsena ja Ragnhild Liena baktu</p>
<p>Auditåvrån Árran Musean Låvdagoaden</p>
<p>03.10 kl 12.30 Julevsáme bachelor. Anders Kintela baktu Auditåvrån</p>
<p xml:lang="nob">03.10. Fra kl 14.30</p>
<p>Káffa låvdagoaden gånnå gáhkojt bassep Bagádusáj milta girjes Inga Karlsen, (dåj.)., <em type="italic">Sáme biebbmo vuorrasijda / Samisk mat for eldre,</em> *) Päivi Alanena, Line Merete Skarvika, Lars Filip Paulsena, Andreas Mikkelsena ja Ragnhild Liena baktu </p>
<p>Låvdagoaden</p>
<p>04.10. kl 18.00 Tiebmáiehket/Álmmuktjåhkanibme: Rájáj åvddåla ja rájáj rastá -  Interreg/EU-prosjækta dutkambargoj Tjierrekluovta várijs. Aktisasjbarggo Árrana, Ájte ja Nordlánda universihta gaskan Oddmund Andersena, Lis Mari Hjortforsa, Kjell Åke Aronssona ja Alf Ragnar Nilsena baktu</p>
<p>Auditåvrån</p>
<p>30.11 <em type="bold">Båddåsasj biejvvidibme</em> BRUDD–vuosádusá aktisasj åvddånbuktem <span type="quote">«ij dåssju dábálasj berajgåvvå»</span> Lågådallam - Vuosádusátja ráhpam  Lis Mari Hjortforsa baktu </p>
<p>Árran Musean</p>
<p>Basádismáno (ájgge ij la ájn mierreduvvam) Subttsasa bárkkoválldemijs ja ietjá kultuvralasj bátsadisá Sáltoduoddarin Oddmund Andersen, Lis Mari Hjortfors, Ken Olaf Storaunet, Norsk Institutt for skog og landskap, Jostein Lorås, Nesna allaskåvllå Nordlánda Nasjonálpárkaj guovdásj</p>
<p xml:lang="nob">Rett til forandring i programmet forbeholdes.</p>
</body></document>