<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>359</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/herva-li-ruopptot-pynten-tilbake.5070417-286185.html</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="herva-li-ruopptot-pynten-tilbake.5070417-286185.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Herva li ruopptot / Pynten tilbake - Árran - julevsáme guovdásj/lulesamisk senter</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Herva li ruopptot / Pynten tilbake</p>
<p xml:lang="nob">Gullsmedmester Inger-Lise Kolsrud fra Valdres, nå bosatt på Storjord i Tysfjord, åpnet forrige onsdag sin smykkedesignutstilling på Árran. Gållesmirjártjiehppe Inger-Lise Kolsrud Valdresas, guhti dálla årru Stuorgietten Divtasvuonan, rabáj gasskavahko ietjas libjjahábbmim vuosádusáv Árranin.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Smykkekolleksjonen</p>
<p xml:lang="nob">Gullsmedmester Inger-Lise Kolsrud presentere og stille ut sin smykkekolleksjon, <span type="quote" xml:lang="sme">"Áhkká"</span> på Árran - julevsáme guovdásj / Lulesamisk senter. Modellutvalget er inspirert av historisk smykkemateriale fra lule- og sørsamiske områder. -Bestefaren min sa ofte til meg at vi må ta vare på det gamle, forvalte det i nåtid og ta det med inn i fremtiden. Disse ordene satte seg godt fast i ryggmargen. Med gryende interesse for og med min tidlige fasinasjon av edle metaller og trang til fantasiutfoldelse, tok jeg med meg lærdommen fra bestefar og smidde meg inn i spennende eventyrverden. Jeg gravde meg ned i gammelt smykkemateriale, børstet av støvet og gjenskapte en del av lokalhistorien. Videreføringer og nyskapninger ligger mitt hjerte nært og med materialer som edelstener, perler, glass, skinn, tekstil, horn m.m tar jeg det gamle med meg til nåtiden og lager noe for samtiden, forteller Kolsrud.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Designsmykker er en vesentlig del av produksjonen</p>
<p xml:lang="nob">Hun er opprinnelig fra Sør-Aurdal i Valdres men har bosatt seg på Storjord i Tysfjord. Herfra har hun eget verksted på loftet og har studert gammelt samisk materiale. -Det var naturlig å gå inn i det lokale her da jeg kom hit og har også vært i Jokkmokk og Arjeplog, sier hun. Det var en helt ny produksjon som ble stilt ut i perioden 28. mars til 1. mai 2012. -Designsmykker er en vesentlig del av min produksjon og det står mitt hjerte nært. Jeg ønsker å skape kontraster mellom nytt og gammelt. Sinnsstemninger, musikk, naturen, samtaler og mine egne inntrykk skaper de nye uttrykkene. Fantasien er mitt verktøy, sier hun. Inger-Lise Kolsrud har hatt flere utstillinger rundt om i Norge og hun har mottatt flere stipend fra Norsk Kulturråd.</p>
<p xml:lang="nno">Dette kan du lese om på lulesamisk i Lokalavisa NordSalten</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Frank A. Jenssen - forfatterbesøk på Árran</p>
<p type="listitem">Sommerutstilling / Giessevuosádus 2012</p>
<p type="listitem">Árran er godkjent lærebedrift./ Árran le dåhkkiduvvam oahpposadjen.</p>
</list></body></document>
