<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>MALSTRØM - ÅDÅSA KULTURHISTÅVRÅLASJ GASKOSTIM- JA DUTKAMINSTITUSJÅVNÅJS NORDLÁNDAN</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Harrieth" lastname="Aira" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>2017</year><wordcount>182</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://arran.no/dahpaduvva/?Article=172</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="malstrom_nytt_fra_de_kulturhistoriske_formidlings_og_forskningsinstitusjoner_i_nordland.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Malstrøm - Ådåsa kulturhiståvrålasj gaskostim- ja dutkaminstitusjåvnåjs Nordlándan</p>
<p xml:lang="nob">L</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Ønsker du å motta nyhetsbrev fra Árran?</p>
<p xml:lang="nob">Registrer inn din epostadresse under. Du kan også kontakte oss pr epost: poassta@arran.no eller telefon +47 757 75 100</p>
<p xml:lang="eng">Email Address</p>
<p xml:lang="eng">w</p>
<p>&gt; Mij dáhpáduvvá?</p>
<p type="title">Malstrøm - Ådåsa kulturhiståvrålasj gaskostim- ja dutkaminstitusjåvnåjs Nordlándan</p>
<p>Árran vuobddá goalmát nummarav tjállagis Malstrøm - Ådåsa kulturhiståvrålasj gaskostim- ja dutkaminstitusjåvnåjs Nordlándan. Hadde le 100,- kr.</p>
<p xml:lang="nob">19.12.2017</p>
<p xml:lang="nob">10:26</p>
<p>Harrieth Aira</p>
<p>Dán jagásj oajvvetiebmá le sáme histåvrrå ja sebrudahka, ja moattes tjálli duon-dán tiemá birra sáme histåvrån ja sebrudagán Nordlándan.</p>
<p>Sáme museainstitusjåvnå fylkan oassálassti tjállusij tjállagin. Gå le 100 jage dallutjis gå vuostasj sáme rijkkatjåhkanibme lej, de tjállagin le guhkep tjálos Elsa Laula Renberga birra guhti lij sån gut åttjudij sámijt Roandemij aktisasj rijkkatjåhkanibmáj. Sån åroj Helgalátten Nordlándan. Ietján li duo-dá tjállusa duossta-dássta dagu oarjjelsáme, nuorttasáme, julevsáme ja bidumsáme, ja duodden merrasáme, markasáme ja ällosáme iellemis, ja moadda oase sáme sebrudakiellemis gasskaájges gitta udnátjij.</p>
<p>Dåjmadiddje doajvvu máhtudahka sáme sebrudagájs åvddål ja uddni máhtti oabllot ja jåksåt vijdep låhkkejuohkusijt dájna tjállagijn.</p>
<p>Árran - Julevsáme guovdátja bargge li tjállám gålmmå tjállusa dán tjállagin.</p>
<p>Arran/Harrieth Aira</p>
</body></document>
