<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title> 
Søknadsskjema 
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>274</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/getfile.php/876841.927.pvyxbebcya/PM+130309S.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno"><em type="bold">Præssadiedádus - Pressemelding </em></p>
<p><em type="bold">Nannimin nuorttaguovlo iemeálmmugij máhtov </em></p>
<p>- SamiNorth - Sáme ásadusáj nuorttaguovlo værmádak le ávon dajs dåjmajs ma åvdeduvvi iemeálmmugij máhtov nannitjit Ráddidusá ådåstuhtedum nuorttaguovlo strátegian <span type="quote" xml:lang="nno">“Nye byggesteiner i nord”</span>. Lip dåjmalattjat rahtjam aktan ja iesj guhtik ásadusájn, måttijn dájs dåjmajs åvdedit. Sierra láhkáj måvtåstuvvap gå Ráddidus loabet sáme guoradallam- ja máhtudakguovdátja vuododimev Guoládagán Ruossjan doarjjot. Guovdásj le dáj sámijda ájnas, valla nanni aj rádjárasteldiddje aktisasjbargov Suoma, Svieriga, Ruossja ja Vuona sámij gaskan, javllá værmádagá tjoahkkájgiesse sierrarádevadde Sven-Roald Nystø Árran - julevsáme guovdátjin Divtasvuonan.</p>
<p>Iemeálmmukdåjma ma åvdeduvvi li vijdedit rádjárasteldiddje nuorttaguovlo prográmman Sáme allaskåvlå nasjonálalasj prográmmav duodastit sáme árbbedábe máhtov, åvdedit etalasj njuolgadusájt iemeálmmugij gáktuj ekonomalasj dåjmajda nuorttaguovlojn, jåhtuj biedjat nuorttaguovlo iemeálmmukgielaj digitála infrastrukturprográmmav ja nannit sáme ásadusáj máhtukvuodav ja máhtudakvuodav. Duodden aj ásaduvvá sierra Bárentsguovlo kulturvuododum æládusåvdedimprográmma iemeálmmugijda.</p>
<p>Ráddidus almodij iektu ådåstuhtedum nuorttaguovlo strátegijajdis Råmsån.</p>
<p>Ájluokta, snjuktamáno 13.b. 2009</p>
<p>Ienep diedojt juohká:</p>
<p xml:lang="nno">Sven-Roald Nystø, tlf (+47) 47 45 28 22.</p>
<p type="listitem">SamiNorth - Sáme ásadusáj nuorttaguovlo værmádak</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Samiske institusjoners nordområdenettverk</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Sámi ásahusaid davviguovlluid fierpmádat</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">The Sami Institutions Network on High North Affairs Контактная сеть саамских учреждений Севера</p>
<p xml:lang="sme">SamiNorth værmádagá sebrulattja li Álgoálbmotvuoigatvuoðaid gelbbolašvuoðaguovddáš, Árran julevsáme guovdásj, Riikkaidgaskasaš Boazodoalloguovddáš, Saemien Sijte, Sámi allaskuvla, Sámi Ealáhus ja Guorahallanguovddáš, Sijti Jarnge/Samisk kultursenter ja Várdobáiki sámi guovdáš. Árran le værmádagá tjoahkkájgiesse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Medlemmer i nettverket </em><em type="bold">SamiNorth </em><em type="bold">er Árran lulesamisk senter, Internasjonalt fag- og formidlingssenter for reindrift, Gáldu-Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Saemien Sijte, Samisk høgskole, Samisk nærings- og utredningssenter, Sijti Jarnge/Samisk kultursenter, og Várdobáiki samisk senter. Árran er nettverkets koordinator. </em></p>
<p xml:lang="spa">Sierrarádevadde/Spesialrådgiver</p>
<p xml:lang="eng">Special Adviser/ Старший советник</p>
<p xml:lang="sme">Sven-Roald Nystø/ Свен-Руальд Нюсто</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">sven.roald.nysto@arran.no </em></p>
<p xml:lang="nno">sven.roald.nysto@gmail.com</p>
<p>Barggo/Arbeid/Work: (+47) 75 77 51 00</p>
<p xml:lang="nno">Giehta/Mobil/Cellular: (+47) 47 45 28 22</p>
<p xml:lang="eng">Njuolgga/Kontor/Office: (+47) 75 77 51 27</p>
</body></document>
