<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title> 
Brev
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>281</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/getfile.php/517170.927.wtdcwwquac/PM+200807.doc</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="pm_200807.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="isl"><em type="bold">P r æ s s a d i e d á d u s </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">P r e s s e m e l d i n g </em></p>
<p>Biejvve/Dato: Bårggemáno 20.b. 2007/20.august 2007</p>
<p>Mijá sievvem/Vår ref: 06/0008-5155-v1/SRN</p>
<p><em type="bold">Árranij 230 000 kr juollodum </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kr 230 000 i tilskudd til Árran </em></p>
<p>- Mij lip dudálattja gå Nordlánda fylkasuohkan ja Sámedigge li aktan juollodam 230 000 kråvnå Árranij nuorttaguovlo prosjevtav tjadádittjat. Prosjevtan li guokta oase:</p>
<list><p type="listitem">Åvdedit lågådallamrájdov iemeálmmugij viddjurij birra mij ierit ietján Bådådjo allaskåvlå <span type="quote" xml:lang="eng">”Bachelor of Circumpolar Studies”</span> nammasasj åhpadussaj la hiebadum.</p>
<p type="listitem">Guoradallat dárbojt teknihkalasj rustigijda Nordlánda sáme guovdátjijn vaj máhtti studentaid oanep ájggáj guossodit ja lågådallamijt sáme ja ietjá iemeálmmugij dilij birra fállat.</p>
</list><p>Prosjevtajn galggap gærggat javlajda, subtsas Árrana direktørra Filip Mikkelsen.</p>
<p>Prosjækta galggá tjadáduvvat aktan Bådådjo allaskåvlåjn, Sijti Jarnge kulturguovdátjijn, Aarporten - Hattfjelldálen ja Várdobáiki sáme guovdátjin, Evenássjen.</p>
<p xml:lang="nob">- Vi er fornøyd med at Nordland fylkeskommune og Sametinget i fellesskap har gitt 230 000 kroner til gjennomføring av et nordområdeprosjekt på Árran. Prosjektet består av to deler:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Utvikle en forelesningsrekke om urfolksforhold som blant annet er tilpasset studiet <span type="quote" xml:lang="eng">”Bachelor of Circumpolar Studies”</span> på Høgskolen i Bodø.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kartlegge behovet for tekniske fasiliteter på de samiske sentrene i Nordland til å kunne ta i mot studenter for undervisning om samiske og urfolksforhold, for kortere tidsperioder.</p>
</list><p xml:lang="nno">Vi skal være ferdig med prosjektet til jul, opplyser Árrans direktør Filip Mikkelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet skal gjennomføres i samarbeid med Høgskolen i Bodø, Samisk kultursenter, Hattfjelldal og Várdobáiki samiske senter, Evenes.</p>
<p xml:lang="nob">Ienep diedojt juohká/For nærmere opplysninger:</p>
<p xml:lang="nno">Direktør Filip Mikkelsen: Tlf: 75 77 51 10, Mobil: 95 08 64 09</p>
<p xml:lang="nno">Adr: 8270 Drag/Ájluokta Tlf: 75 77 51 00 Faks: 75 77 51 01 Org.nr: 874691402 Bank: 4509.11.56885</p>
<p>E-post: poassta@arran.no Web: www.arran.no</p>
</body></document>
