<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title> 
Brev
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>208</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/getfile.php/335235.927.wpttrfvxxc/praessadsem100506.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Præssadiedádus </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Pressemelding </em></p>
<p>Lagáp diedo, ringu: Sierrarádeváddáj Sven-Roald Nystø</p>
<p xml:lang="sma">Giehtatelefåvnnå: 97 67 12 41</p>
<p>Árran: 75 77 51 00</p>
<p><em type="bold">Barggo, máh </em><em type="bold">tudahka ja bájkkálasj árvvoháhkuhib </em><em type="bold">m </em><em type="bold">e </em><em type="bold">Nuortta-Sálton </em></p>
<p>Gåktus lulup mij Nuortta-Sálton ájmmudit ådå stuoves barggosajijt ásadit ma mielastuhtti nuorajt boahtte ájgen bargatijit? Majt dát gájbet mij guosská ådå máhtudahkaj, jå gåk lulup doajmmatjerdajt orgániserit ja ruhtadit? Dáj birra ja ietjá ájnas ássjij birra ságastuvvá semináran Árranin Ájluovtan Divtasvuonan gasskavahko moarmesmáno 10.b. Seminárra la Vuonarijka nuorttaguovlo bargo ja bájkkálasj árvvoháhkuhime birra.</p>
<p>- Sjaddá sierraláhkáj gelduladtjan gullat majt stivrrajådediddje Johan Petter Barlindhaug, Barlindhaug ASan dáj birra javllá. Sån la ham giehtos ulmusj æládusdåjmajn ja almmulasj siebrudakiellemin. Árranin sáhkat gåk Vuonarijka nuorttaguovlo barggo máhtálulu bájkkálasj árvvoháhkuhimev viehkedit. Sujna ham li sierra máhtudakvuoda tjielggitjit, gå ierit ietján jådedij Ráddidusá guovllokommisjåvnåv mij edna árvvalusájt 2004 åvdedij. Hástáv divnajt seminárraj boahtet, ja ságastallamijda sæbrrat, javllá Árrana sierrarádevadde Sven-Roald Nystø.</p>
<p>Ietjá ássje ma semináran galggi ságastaláduvvat li sáme árvvoháhkuhibme Nuortta-Sálton, nissunij sadje nuorttaguovlo bargon, mannoæládusa Hamsuna Rijkan, ja gåk la Norcem Gásluovtan usjudallam sementav Murmánskkaj Ruossjan vuobddet. Seminára álgadiddjij namájt vuojná <span type="quote">“Nuorttaguovlo barggo ja bájkkálasj árvvoháhkuhibme”</span> -seminára prográmman mij tjuovvu.</p>
<p>Ájluovtan vuoratjismáno 28.b. 2006</p>
<p xml:lang="nno">Adr: 8270 Drag/Ájluokta Tlf: 75 77 51 00 Faks: 75 77 51 01 Org.nr: 976550234 Bank: 4509.11.56885</p>
<p>E-post: poassta@arran.no Web: www.arran.no</p>
</body></document>
