<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>179</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/getfile.php/2574363.927.tftwqceaxt/Program+8++mai-+samisk.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Seminárra: Ådå åtsådime sáme åvddåhiståvrås, kulturmujtojs ja kulturduobddágijs</p>
<p>Bájkke: Nordlánda universitehtta, Bådådjon</p>
<p xml:lang="nno">Auditåvrrå: Christian Fredriksen</p>
<p>Ájgge: Duorastagá moarmesmáno 8. b. 2014</p>
<p xml:lang="deu">PROGRÁMMA 09:00-09-10</p>
<p xml:lang="sme">Álggohålla Nordlánda universitehtas 09:10 – 09:50</p>
<p>Museaoajvve Kjell-Åke Aronsson, Ájtte, Svieriga duottar- ja Sámemusea: Májddum, sáme årrombájkke miehttseluondon. 09:50 – 10:30 </p>
<p>Professor Alf Ragnar Nielssen, Nordlánda universiehtta: Merrasáme vuorrádisvuodan. Stáhta politihkka sámij gáktuj buktá rievddadusájt sámij vidjurijda 15- ja 1600-lågojn. 10: 30 - 10: 50</p>
<p>Káffabåddå 10.50 - 11.30</p>
<p>Senioråtsådiddje Oddmund Andersen, Árran julevsáme guovdásj: Majt máhtti Gierggebuodo årromsaje subtsastit várreluondo ávkástallama birra? 11:30 – 12: 10</p>
<p>Etnologa Lis-Mari Hjortfors, Árran julevsáme guovdásj: Etnologalasj guoradallama Gierggebuodon/Tjierrekluovtan. 12:10 -13: 10</p>
<p>Biejvvebiebbmo 13:10 - 13:50</p>
<p>Arkeologa Ewa Ljungdahl, Gaaltije, Oarjjelsáme kulturguodvdásj Staaren: Dáktevuorká, sáme biebbmobátsadisá. 13:50 -14:30</p>
<p>Åtsådiddje Sven-Donald Hedman, Tråmså universitehtta: Stálloårromsaje Sálatduoddarin/Luonasvákken. 14:30 -14:50</p>
<p>Káffabåddå 14:50 – 15:30</p>
<p xml:lang="nob">Professor Knut Røed,Norges miljø- og biovitenskapelige Universitet: DNA máhttá vuosedit goassa boahttsujt dábmagåhtin. 15:30 -16:10</p>
<p xml:lang="eng">Åtsådiddje Mari Kuoppamaa, Arctic Centre, University of Lapland, Rovaniemi: Using Coprophilus Fungal Spores to detect an Ancient Reindeer Milking Site in Northern Sweden. 16:10 – 16:30</p>
<p>Dágástallama/Låhpadibme</p>
<p>Seminárra le rabás ja navku gájkajda.</p>
</body></document>
