<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>438</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.arran.no/tiebmaiehket-same-bajkkenamaj-birra-bajddarin-temakveld-om-samiske-stedsnavn-i-beiarn.5117797-60822.html</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tiebmaiehket-same-bajkkenamaj-birra-bajddarin-temakveld-om-samiske-stedsnavn-i-beiarn.5117797-60822.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tiebmáiehket sáme bájkkenamáj birra Bájddárin / Temakveld om samiske stedsnavn i Beiarn - Árran - julevsáme guovdásj/lulesamisk senter</p>
<p type="title">Tiebmáiehket sáme bájkkenamáj birra Bájddárin / Temakveld om samiske stedsnavn i Beiarn</p>
<p>Duorastagá basádismáno 1. b. 2012 gåhttju Árran tiebmáiehkedij sáme bájkkenamáj birra bihtámsáme guovlon. / Torsdag 1. november 2012 inviterer Árran til en temakveld om stedsnavn i pitesamisk område.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ferrisundet. Illustrasjon: Sametinget/A.H. Thomassen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Da kan alle interesserte </em>få vite mer om samiske stedsnavn, og hva de kan fortelle oss om den samiske kulturen og historien i området. Temakvelden finner sted på det pitesamiske senteret Duoddara Rafe, klokka 1900 denne torsdagen. </p>
<p xml:lang="nob">I Beiarn har en arbeidsgruppe tilknyttet Árrans stedsnavnprosjekt registrert samiske stedsnavn fra lokalområdet sitt. Denne arbeidsgruppa har bestått av Bror Hemminghytt, Åge Sevaldsen, Knut Sivertsen og Gunnar Storhaug. På temakvelden vil de presentere sitt materiale for publikum.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg kommer Ann-Charlotte Sjaggo, som skal fortelle oss om pitesamiske stedsnavn på svensk side av grensa. Sjaggo har blant annet utgitt ei bok om pitesamiske stedsnavn, som heter Från Sulidälbmá till Áhkkábáktte (2010). Hun medvirker også i et stort forskningsprosjekt i pitesamisk område, ledet av Universitetet i Tromsø. Temakvelden er gratis og åpen for alle interesserte. Vi ønsker dere hjertelig velkommen!</p>
<p xml:lang="nno">Eventuelle spørsmål om arrangementet kan rettes til prosjektleder Line Merete Skarvik, tlf 75 77 51 37, e-post line.skarvik(at)arran.no.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tellingen - Diellek? Foto: Árran /L.M. Hjortfors. </em></p>
<p><em type="bold">Duorastagá basádismáno 1. b. 2012 </em>gåhttju Árran tiebmáiehkedij sáme bájkkenamáj birra bihtámsáme guovlon. Gájka gudi berusti sáme namájt oadtju de diehtet ienebuv sáme bájkkenamáj birra, ja majt dá subtsasti sáme kultuvras ja histåvrås dán guovlon. Tiebmáiehket le bihtámsáme guovdátjin Duoddara ráfen. Kl 19.00. </p>
<p>Bájddárin le barggojuogos mij la Árrana bájkkenammaprosjevtajn registrerim sáme bájkkenamájt ietjas lahka bájkijs. Dán barggojuohkusin li Bror Hemminghytt, Åge Sevaldsen, Knut Sivertsen ja Gunnar Storhaug. Tiebmáiehkedin de sijá barggo åvddånbukteduvvá.</p>
<p>Duodden boahtá Ann-Charlotte Sjaggo, guhti galggá subtsastit bihtámsáme bájkkenamáj birra Sveriga bielen. Sjaggo le ålgusvaddám ierit ietján girjev bihtámsáme bájkkenamáj birra man namma le Från Sulidälbmá till Áhkkábákte (2010). Sån la aj stuorra dutkamprosjevtan siegen bihtámsáme bájken, mav Tråmså universitehtta jådet.</p>
<p>Tibmáiehket le navku, ja rabás gájkajda. Mij sávvap vájmulasj buorisboahtemav gájkajda!</p>
<p>Jus dujna li gatjálvisá, de prosjevta jådediddjijn Line Merete Skarvik, tlf 75 77 51 37 baktu máhtá aktijvuodav válldet, jali aj mejla baktu: line.skarvik@arran.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Árrans stedsnavnprosjekt </em>i pitesamisk område er finansiert av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, Sametinget og Nordland fylkeskommune. Ved å følge disse lenkene kan du lese mer om stedsnavnprosjektet: </p>
<p>Árrana  bájkkenammaprosjækta bihtámsáme guovlon le Ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkodepartemænnta, Sámedigge ja Nordlánda fylkasuohkan ruhtadam.  Jus dájt linkajt tjuovo, de máhtá lagábut Árrana bihtámsáme bájkkenamma prosjevta birra låhkåt:</p>
<p xml:lang="nob">Pitesamisk stedsnavnprosjekt</p>
<p>Pitesamiske stedsnavn synliggjøres - Bihtámsáme bájkkenamaj åvddånbuktem</p>
<p>Bihtámsáme bájkkenamá duodastuvvi</p>
</body></document>
