<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="smj" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">snpn.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadus (SNPN) ásaduváj nannimdiehti sáme nuoraj vájkkudimfámov Sámedikke politihkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien noerepolitihkeles moenehtse (SUPU) lea tseegkeme juktie saemien noeri tsevtsemefaamoem veaksahkåbpoe darjodh Saemiedigkien politihkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN ásaduváj stuoves orgádnan jagen 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SUPU tseegkesovvi goh akte ihkuve åårgane jaepien 2003.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN:an li vihtta stuoves ájrrasa ja le Sámedikkerádes nammadum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SUPU ‘ sne vïjhte lïhtsegh jïh Saemiedigkieraerie lea dejtie nammoehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájrrasa li ålles rijkas ja li gaskal 16 ja 28 jage vuorrasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah lïhtsegh abpe laanteste båetieh jïh leah gaskem 16 jïh 28 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN:a mandáhtta ja organiserim le mierredum Sámedikke dievastjåhkanimes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SUPU aktem vihties mandaatem jïh öörnedimmiem åådtjeme Saemiedigkien stoerretjåanghkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijá oajvvedahkamusá li:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej åejvielaavenjassh leah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij nuoraj mierredimoassálasstemav ja vájkkudimfámov Sámedikke politihkan nannit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>viehkiehtidh guktie saemien noerh åadtjoeh meatan årrodh nænnoestidh jïh Saemiedigkien politihkem tsevtsedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke jahkásasj nuorajkonferánsajt plánit ja ásadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soejkesjidh jïh öörnedidh Saemiedigkien fïerhten jaepien noerekonferansh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>barggat arvusmahtátjit ienep sáme nuorajt politihkalattjat berustahttját.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skreejredh guktie jienebh saemien noerh politihkesne eadtjalgehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>barggat oattjotjit ienep nuorajt sáme jienastuslåhkuj tjáledittjat, lasedit nuoraj oassálasstemav Sámedikkeválgajn, ja oadtjot ienep nuora ájrrasijt Sámedikken ja ietjá stivrajn ja nammadusájn Sámedikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkedh guktie jienebh noerh saemielåhkose tjaalasuvvieh, juktie jienebh noerh meatan sjidtieh veeljemisnie Saemiedægkan, jïh juktie jienebh noerh tjirkijinie sjidtieh Saemiedigkesne jïh digkien jeatjah ståvrojne jïh moenehtsinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN le oadtjum friddja rållav ja máhttá barggat daj ássjij majt iesj miejnniji li guoskavattja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SUPU aktem frijje råållam åådtjeme jïh maahta dej aamhtesigujmie barkedh mejtie tuhtjieh sjyöhtehke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus ja ájrrasa bessi mediajn guládallat ja åvdedit dajt ássjijt majt sihti ietjá instánsaj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse jïh lïhtsegh maehtieh frijjelaakan meedijasse soptsestidh, jïh bæjjese vaeltedh dejtie aamhtesidie dah sijhtieh jeatjah suerkiejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus galggá doajmmat guláskuddamorgádnan sáme nuoraj ja Sámedikke gaskan, valla aj guláskudden ja váksjudiddjen Sámediggáj nuorajássjij gáktuj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse edtja gaskeselïhtsine årrodh saemien noeri jïh Saemiedigkien gaskem, bene aaj goh govlehtimmieinstansine jïh “ vaeptiebïenjine ” Saemiedigkien vööste, gosse lea noereaamhtesi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan láhkáj máhttá SNPN viehkedit Sámedikkev hábbmit dikke nuorajprofijlav ja nuorajpolitihkav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie SUPU aaj maahta Saemiedigkiem viehkiehtidh saemiedigkien noereprofijlem jïh noerepolitihkem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvvå (Flickr)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guvvieh (Flickr)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihti rasisma vájkkudusájt dagástallat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta rasismen konsekvensh digkiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Parlamentáralasj Ráde ja Vuona Sámedigge ásadi nuorajkonferánsav moarmesmáno 31. biejves – biehtsemáno 2. bæjvváj 2013 Oslo ålggolin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien paralmentarihkeles Raerie jïh Saemiedigkie Nöörjesne noerekonferansem öörnedieh suehpeden 31. b – ruffien 2. b. 2013 Oslon ålkolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsa fáddan le árkkabiejvverasissma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen teema lea aarkebiejjien rasisme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke Nuorajpolitihkalasj Nammadus (SNPN) konferánsav guossodi, ja sihti árkkabiejvverasisma hásstalusájt dættodit, gåktu máhttá rasismav ja dan vájkkudusájt giehtadallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien Noerpolitihkeles Moenehtse (daaroen SUPU) lea gåassoehtæjjah konferansese, jïh sæjhta tjelmide bïejedh haestiemidie aarkebiejjien rasismen bïjre, guktie maahta rasismem jïh konsekvenside minngielisnie gïetedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Mij nuorra sáme álu virddup dilijda gånnå ep rat diede majt galggap javllat ja sjaddap ålles álmmuga ambassadørran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Goh noere saemieh dle såemies aejkien heannadimmine båetebe gusnie ibie maehtieh eensi vaestiedassem vedtedh, jïh ambassadöörine sjïdtebe gaajhkide saemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå muhtem tjuottjodusá ájggomus le rasistalasj jali gå juojddáv gatjádi suhtadittjat, de soajttá liehket gássjel diehtet majt ja gåktu galggá vásstedit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse dïhte rïektes mïele aktene jiehtegisnie rasistiske, jallh akte gyhtjelasse gihtjesåvva juktie provoseradidh, dle maahta gïerve årrodh daejredh maam jïh guktie edtja vaestiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsa aktijvuodan galggap dáv hárjjidallat praktihkalasj hárjjidimij ja workshopaj baktu, galggap aj ietjama riektáj birra oahppat dáj ássjij ássjediehttijs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansesne edtjebe disse haarjanidh dæjpeles haarjanimmiej tjïrrh jïh workshop ’ ine, mijjieh edtjebe aaj mijjen jïjtsh reaktaj bïjre lïeredh maehteles almetjijste daennie suerkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj lávkke buorre argumentajda le máhtti, tjielggi SNPN jådediddje Sagka Marie Danielsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes sïlle akten hijven argumentasjovnen vööste lea daajroe, Sagka Marie Danielsen buerkeste, SUPUn åvtehke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánssa álggá bierjjedagá moarmesmáno 31. biejve kl..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferanse aalka bearjadahken, suehpeden 31. b. ts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>14:00 Quality Hotel Olavsgaardan Oslo ålggolin ja låhpaduvvá sådnåbiejve biehtsemáno 2. biejve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>14.00 Quality Hotel Olavsgaard ’ sne Oslon ålkolen jïh orrije aejlegen ruffien 2. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SUPU-jådediddje árvvet sulle 50 oassálasste gasskal 16 ja 30 jage Vuonas, Svierigis, Suomas ja Ruossjas sjaddi konferánssaj sæbrrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SUPUn åvtehke aervede medtie 50 noerh,16 jïh 30 jaepiej gaskem, Nöörjeste, Sveerjeste, Såevmeste jïh Russlaanteste sijhtieh meatan årrodh konferansesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån hasot gájkajt gudi berusti sæbrrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte haasta gaajhkesidie mah iedtjem utnieh bïeljelidh jis sijhtieh meatan årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Árkkabiejvverasissma le tiebmá mij le ájnas dagástallat ja sávav DÅN boadá ietjat vásádusáj ja vuojnoj oassálastá, låhpat Sagka Marie Danielsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Aarkebiejjien rasisme lea akte teema mij lea vihkeles digkiedidh jïh mijjieh gegkestibie DATNE leah meatan jïh dov dååjrehtimmiejgujmie jïh vuajnoejgujmie båatah, Sagka Marie Danielsen minngemosth jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo konferánsa birra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh konferansen bïjre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diededime ájggemierre: moarmesmáno 15. biejve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïeljelimmiemierie: Suehpeden 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
