<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Ávvudalli gå Divtasvuodna juogeduvvá – NSR</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>169</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://nsr.no/5716/avvudalli-ga-divtasvuodna-juogeduvva?lang=smj</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ávvudalli gå Divtasvuodna juogeduvvá</p>
<p xml:lang="nob">Politikk , Sametingsgruppa  0</p>
<p><em type="italic">Uddni diededuváj vuona oarjjeallebielle sjaddá oassen Hábmeris. NSR:a sámediggeájras ja åvdep sámediggeráde Ann-Mari Thomassen ávvus ådåsijs. </em></p>
<p>NSR:a sámediggeráde oajvvadij jagen 2016 Nordlánda fylkkamánnáj ja ráddidussaj Divtasvuonav juohket.</p>
<p>– Dálla la ráddidus tjuovvum rádijt ma NSR-rádes dijmmá båhtin, ja álmmukberustimev mav allebiele álmmuk álgij. Uddni la ávvobiejvve julevsáme giellaj, kultuvrraj ja varresvuohtafálaldahkaj dálla gå julevsáme guovllo nanniduvvá.</p>
<p>– NSR doarjju Divtasvuona juohkemav, valla galggap aj mujttet årru sáme aj dan bielen mij dálla galggá sjaddat oassen Áhkánjárgas ja Bálágis. E galga oadtjot væráp fálaldagáv juohkema diehti, ja ådå suohkan Áhkánjárgga-Bálák-Divtasvuodna hæhttu sjaddat oassen sáme giellaháldadimguovlos.</p>
<p>NSR miejnni sáme berustime galggi liehket oassen suohkanådåstusá árvustallamis. Thomassen sihtá mujttádahttet ij la ájn tjielgas gåktu galggá sjaddat nav gåhtjodum ETS-suohkanijda Evenássje, Dieldanuorre ja Skáne.</p>
<p xml:lang="sme">Javllavarrudagá NSR presidænntaævtodusás, Aili Keskitalo</p>
<p>Le gus gruvvodåjma-vuosteldibme jåksåm Divtasvuodnaj ja Hábmerij?</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Related Posts</p>
<p xml:lang="nob">Politikk , Sametingsgruppa</p>
<p type="title">Le gus gruvvodåjma-vuosteldibme jåksåm Divtasvuodnaj ja Hábmerij?</p>
<p xml:lang="nob">Politikk , Sametingsgruppa</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Javllavarrudagá NSR presidænntaævtodusás, Aili Keskitalo</p>
<p xml:lang="nno">Nyheter , Politikk , Sametingsgruppa</p>
<p type="title">Bivddi stáda sámijt káffaj</p>
</body></document>
