<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Kultuvrra ja barggosaje – NSR</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>199</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://nsr.no/2418/kultuvrra-ja-barggosaje?lang=smj</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Kultuvrra ja barggosaje</p>
<p xml:lang="sme">NSR   Ukategorisert @smj  0</p>
<p><em type="italic">Sáme nuora dárbahi bargojt jus galggi smáv bájkijn årrot. Viktor Inge Paulsen (Viestarmera válggaguovllo NSR 2.kandidáhta) sihtá sáme kultuvrav låpptit nuoraj gaskan.   </em></p>
<p>Viktor Inge Paulsen. Viestarmera válggaguovllo NSR 2. kandidáhta.</p>
<p>– Vuoj man buorre le gå nahkap dájt guokta ulmijt ållidit kulturbarggosajij ja kulturæládusáj tjadá, javllá Viktor. Sijdan Divtasvuonan jådet Doajmmasiebrre Julev-Sámev (DSJ) ja sån le aj Julevsáme Vahko boahtte prosjæktajådediddje.  – Mån dåbdåv ájnnasamos majt máhttep dahkat váj julevsámegielan ja kultuvran galggá tjuovggis boahtteájgge le dav vuojnnusij buktet ja vuosedit nuora máhtti árbbedábijt adnuj válldet ådåájggásasj væráldin aj, javllá Viktor.</p>
<p><em type="italic">Álgadibme  </em></p>
<p>– Hæhttup gáhttit jut stuorámus ja ájnnasamos sáme birrasa åvddålijguovlluj e stádajda ásaduvá. Julevsáme kultuvrra buoremusát bierggi julevsáme dáfon, danen le mijá duogen nuoges barggosajijt ásadit váj bæssá dáppe årrot, javllá nuorajkandidáhtta. Dåjma maj åvdås Viktor ájggu barggat li duola dagu kulturbarggosajij ja kulturæládusáj doarjjagav vijdedit, aktan almma láhkáj vuorodit álgadimev.</p>
<p><span type="quote">– Dåjma dagu álgadimprosjækta Indigee li viehka ájnnasa. </span></p>
<p>Hæhttu bessat oadtjot doarjjagav viddnudagájt ásadittjat aktan buorre prográmmajda bessat gåggu ájálvisájt bæssá åvddånahttet ja viehkev oadtjot værmádagás, låhpat Viktor Inge Paulsen.</p>
<p xml:lang="sme">Ann-Mari Thomassen: Sáme varresvuodafálaldahka</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Related Posts</p>
<p xml:lang="nob">Ukategorisert @smj</p>
<p type="title">Kirsti Guvsám: Sihtá ielle sámestádaj</p>
<p xml:lang="nob">Ukategorisert @smj</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Ann-Mari Thomassen: Sáme varresvuodafálaldahka</p>
</body></document>
