<document xml:lang="smj" id="no_id"><header><title>Åda coronavirusa hárráj ja covid-19 skibádahka</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/a3ef104aac204dac8370b26574a8d543/faktablad-covid-19-lulesamiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Åda coronavirusa hárráj ja covid-19 skibádahka</p>
<p>Javllamáno 2019 rájes oabblu ådå coronavirus väráldin. Skibádahka majt virus dahká l oadtjum namáv covid-19.</p>
<p><em type="bold">Ienemusá gähppadit skihppaji </em></p>
<p>Ienemusá gähppadit skihppaji gåssåsijn ja feberijn mij vássá ietjastis, valla muhtema tjavgga skihppaji vuojŋŋamvájvij ja giehpesvuolsjijn.</p>
<p>Virus såhpu lahka aktavuodajn skihpa ulmutjijn jali gå gåsså jali gassná, nåv gåhtjodum gåjgudissoahpom.</p>
<p>Symtoma li álu gähppada ja båhti dábálattjat bájkoj vihtta biejve maŋŋel gå ulmusj la såhpum. Valla symtoma máhtti aj badjánit åvdebut jali maŋebut gå vihtta biejve.</p>
<p><em type="bold">Covid-19 vaddá gájkkásasj skibádakdåbdov avtajn jali måttijn symtomajs vuollelin: </em> gåsos  feber  vuojŋŋamvájve  snuohpa  baktjasa tjiebedin  oajvveluottudak  diehkko- ja ladásluottudak  måjdås </p>
<p><em type="bold">Vuorrasa dávk oattjotji tjavgap skibádagáv </em></p>
<p>Muhtem ulmutja oadtju tjavgap vájvijt, nåv gåk vuojŋŋamvájvijt ja giehpesvuolsjev.</p>
<p>Ienemusá gejs oadtju tjavgap skibádagáv li vuorrasap ulmutja badjel 80 jage. Ulmutja aj guhkesájggásasj tsåhke- ja giehpesskibádagáj jali ulmutja bårredávdajn máhtti tjavgap skibádagáv oadtjot </p>
<p><em type="bold">Ájnas telefåvnnånummara </em> Riŋŋgi 113 13 gájkkásasj gátjálvisájda covid-19hárráj. Jus dån i bierggi ietjassujtujn hejman de galga riŋŋgittelefåvnnånummarav 1177 skihpasujttorádevaddemij. Hägganihtte vidjurijn riŋŋgi 112. </p>
<p><em type="bold">Ájggeguovddelis diededibme/ Aktuell information/ </em>ja vásstádus iemelagásj gatjálvisájda www.folkhalsomyndigheten.se/ covid-19 </p>
<p><em type="bold">Gietjav álkkes bagádusá suoddjitjit ietjat ja iehtjádijt: </em>1. </p>
<p>Åro hejman jus la skibás jali dåbdå giehppis symtomajt nåv gåk tjiebetbáktjasijt, gåssåsav jali snuobav. Åro hejman binnemusát 48 tijma maŋŋel gå la varresin sjaddam.2.</p>
<p>Basá giedajt dájvvalakkoj sájbujn ja liegga tjátjijn binnemusát 20 sekunda.3.</p>
<p>Ane giehtasprijtav gå ij la máhttelis giedajt basssat.4.</p>
<p>Várri láhka aktavuodas skihpa ulmutjij.5.</p>
<p>Ale duohtada tjalmijt, njunjev jali njálmev.6.</p>
<p>Gåså ja gasne giehtagávvaj jali páhpernjunnjesigárdan.7.</p>
<p>Ale guossida vuorrasijt jus la skibás jali dujna li skibádaksymtoma.</p>
</body></document>
